<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Synthèses de dioxolannes a-iodés</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1984">1984</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Christophe</forename>
								<surname>Daubié</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique Structurale</orgName>
								<address>
									<addrLine>Bâtiment F 7ème étage, E.R.A. 557, 4 Place Jussieu</addrLine>
									<postCode>75230, Cedex 05</postCode>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Cathy</forename>
								<surname>Bacquet-Einhorn</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique Structurale</orgName>
								<address>
									<addrLine>Bâtiment F 7ème étage, E.R.A. 557, 4 Place Jussieu</addrLine>
									<postCode>75230, Cedex 05</postCode>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Daniel</forename>
								<surname>Lelandais '</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique Structurale</orgName>
								<address>
									<addrLine>Bâtiment F 7ème étage, E.R.A. 557, 4 Place Jussieu</addrLine>
									<postCode>75230, Cedex 05</postCode>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Synthèses de dioxolannes a-iodés</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Trois méthodes de préparation de cétals cycliques iodés sont décrites. La iodation directe des cétals par le chlorure d'iode dans l'éther conduit à des composés monoiodés avec de bons rendements. La réaction s'effectue avec une grande sélectivité quand l'un des carbones a est tertiaire.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>Three methods of iodination of cyclic ketals are described. Direct iodination by monoiodine chloride in ether leads to very good yields in monoiodo compounds. A high selectivity is obtained when one of the a-carbon atoms is tertiary.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<p>Dans le cadre de recherches effectuées au laboratoire sur les dérivés cétalisés de composés carbonylés (1) nous nous sommes intéressés à la synthèse de cétals cycliques a-iodés du type</p>
			<p><formula>R 2 / R 1 —-C—C—I &amp; O \ , \ / R 3</formula></p>
			<p>Si de tels cétals a-bromés ont déjà été décrits (2), il n'en est pas de même pour leurs analogues a-iodés. A notre connaissance seuls Goosen et McLeland (3) signalent l'obtention d'acétals cycliques a-iodés sans d'ailleurs décrire ces composés . Pourtant ce type de produits peut présenter un intérêt soit dans l'utilisation de l'iode comme marqueur, soit en synthèse. Par ailleurs ils ont déjà fourni par réduction électrochimique des 7-bisdioxolannes que nous décrirons par ailleurs. 2</p>
			<p>Pour préparer les cétals a-iodés nous avons tout d'abord fait appel à deux méthodes dérivées de réactions classiques, puis avons mis au point une méthode originale de iodation directe de cétals cycliques par le chlorure d'iode. Cette réaction s'est révélée simple, rapide et efficace dans la très grande majorité des cas étudiés. Les résultats obtenus selon les trois voies sont décrits dans les tableaux 1 à 3.</p>
			<p>Première méthode</p>
			<p>Elle est dérivée de celle proposée par Garbisch (4) pour la synthèse directe de cétals a-bromés à partir de cétones cycliques: la cétone en solution dans l'éthylèneglycol est traitée par l'iode.</p>
			<p>Dans notre cas, si le résultat est assez satisfaisant avec la cyclohexanone, il n'en a pas été de même avec les cétones acycliques; des composés diiodés sont obtenus si la température de réaction est un peu élevée ou du cétal non halogéné lorsqu'elle est trop basse.</p>
			<p>En fait la manipulation est délicate à mener: d'une part il est difficile de contrôler correctement l'introduction d'iode; d'autre part, la réaction devant être initiée thermiquement, son évolution devient délicate à maîtriser par la suite. Les rendements indiqués dans le tableau 1 sont les meilleurs que nous ayons obtenus lors de différents essais. Leur modicité et les excellents résultats obtenus sans problème avec le chlorure d'iode nous ont amenés à ne pas approfondir, dans l'immédiat, l'étude de cette méthode. Notons toutefois que, lorsque deux sites d'attaque sont possibles , la réaction conduit à l'halogénure secondaire de façon prépondérante (essai A 2 ).</p>
			<p>Deuxième méthode</p>
			<p>Elle fait appel à la synthèse de cétones a-iodées par échange iode-chlore ou iode-brome au moyen de l'iodure de potassium à partir de cétones a-chlorées ou a-bromées (5, 6) suivie de leur cétalisation (7).</p>
			<p>La première difficulté rencontrée est, dans ce cas, l'obtention des cétones a-iodées. Nous avons pu isoler les cétones a-bromées indiquées dans le tableau 2 dont la plupart n'avaient pas été entièrement décrites jusqu'ici (essais B 2 , B 3 , B 4 , B 6 , B 8 , B 9 ). Cependant ces produits sont relativement instables et doivent être cétalisés immédiatement après leur préparation pour obtenir des rendements corrects.</p>
			<p>Même dans ces conditions, la cétalisation s'effectue de telle sorte qu'une perte d'iode intervient durant la réaction et que les rendements chutent dès que l'on veut former un iodure secondaire . Cette méthode reste néanmoins intéressante dans la mesure où la bromation régiosélective des cétones est bien connue (8).</p>
			<p>Il sera possible de préparer ainsi des cétals iodés différents de ceux obtenus par iodation directe par le chlorure d'iode.</p>
			<p>Troisième méthode</p>
			<p>Il s'agit du traitement direct des cétals cycliques (obtenus le plus souvent à partir des cétones selon la méthode de Salmi (7)) par le chlorure d'iode.</p>
			<p>Si l'étude de la littérature montre l'intérêt croissant porté à cet halogénure mixte il est surtout utilisé pour l'iodation de composés aromatiques ou comme catalyseur de diverses réactions de chloration. Nous citerons cependant son emploi dans des études cinétiques d'halogénation de cétones (9) et surtout son intervention dans deux réactions intéressant directement (10) ou indirectement (3) des acétals. Comme nous l'avons signalé plus haut, l'une de ces réactions (3) conduit à l'obtention de petites quantités d'acétals a-iodés; cependant l'approche des auteurs est différente de celle adoptée ici.</p>
			<p>Dans notre cas la position a des cétals cycliques s'est révélée très réactive vis à vis du chlorure d'iode. De tous les solvants utilisés, l'éther a conduit à la plus haute sélectivité, les produits monoiodés étant formés avec un rendement quasiment quantitatif (voir tableau 3).</p>
			<p>Les essais C 2 et C !8 montrent la formation prépondérante d'un iodure secondaire par rapport à l'iodure primaire comme nous l'avions noté pour la première méthode.</p>
			<p>En outre, lorsque l'un des carbones a du dioxolanne de départ est tertiaire, la réaction fournit un composé iodé sur l'autre carbone de façon totalement régiosélective (essais C 13 , C17, C I9 ). En fait la formation d'un iodure tertiaire n'a été observée en aucun cas (voir C 20 ).</p>
			<p>Le mécanisme des réactions d'halogénation a été étudié dans le cas des chlorations et des bromations et il sort de l'objet de cet article de discuter celui de la réaction présentée ici. Il nous semble cependant que quelques résultats observés trouvent leur source dans l'importance des effets stériques lors de cette iodation. C'est le cas, pensons nous, pour l'essai Q 5 où l'encombrement du cycle cétalique est accru, ainsi que pour l'essai C ]2 où ce sont cette fois les radicaux R 1 et R 2 qui augmentent la gêne stérique. Il est remarquable dans ce dernier cas que la réaction s'effectue avec d'excellents rendements si R 2 est un méthyle (essai C 6 ) au lieu d'un éthyle.</p>
			<div>
				<head>Conclusion</head>
				<p>Les différentes méthodes décrites ici nous ont conduit à l'obtention d'un nombre important de cétals cycliques a-iodés qui sont des produits nouveaux.</p>
				<p>Les deux premières méthodes peuvent avoir souvent leur utilité. C'est en particulier le cas pour la seconde qui profite des connaissances acquises pour la bromation ou la chloration régiosélective des cétones et peut conduire ainsi à des produits que la troisième méthode ne permet pas d'atteindre (essai B 7 par exemple).</p>
				<p>Pourtant cette troisième méthode se révèle la plus rentable, d'abord à cause des très bons rendements et de la simplicité de sa mise en oeuvre, mais aussi à cause de l'iodation quasitotalement régiosélective observée dans certains cas.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Les spectres rmn ont été effectués sur un appareil Bruker 80 WP en solution dans le deutérochloroforme avec pour référence interne l'hexaméthyldisiloxane. Les échantillons pour analyse ont été séparés par chromatographie en phase vapeur sur une colonne SE 30 de 3 mètres de long.</p>
				<p>Synthèse de cétals a-iodés selon la I e méthode</p>
				<p>La réaction est conduite sous azote avec une agitation magnétique. Une solution de 0,1 mol de cétone dans 60 mL d'éthylèneglycol est portée à 60°C. Quelques gouttes d'une solution de 0,1 mol d'iode dans l'éther sont alors ajoutées. Quand le milieu réactionnel est décoloré, la température est amenée à 30°C, et le reste de la solution d'iode est introduit goutte à goutte. A la fin de l'addition, l'agitation est maintenue pendant deux heures. Le milieu est alors neutralisé par du carbonate de sodium, puis dilué par 50 mL de pentane et 50 mL d'eau. Après trois extractions par 50 mL d'éther et séchage sur carbonate de sodium, la phase organique est évaporée à température ambiante. Le résidu est distillé.</p>
				<p>Dioxolannes a-iodés</p>
				<p>Dioxa-1,4 iodo-6 spiro [4] [5] décane; A 9 : E 0 . i = 80°C; 8 = 4,4 à 3,8 (m, 5H), 2,3 à 1,2 (m, 8H). Anal. calc. pour C 8 H 13 0 2 I: C 35,83, H 4,88, I 47,34%; trouvé: C 35,80, H 4,86, I 47,30%. Éthyl-2 (iodo-1 éthyl)-2 dioxolanne-1,3; A, 0 : E 0 ., = 80°C; 8 = 4,2 (q, 1H), 4,0 (s, 4H), 1,95 (q, 2H), 1,9 (d, 3H), 0,9 (t, m). Anal. calc. pour C7H13O2I: C 32,82, H 5,11,1 49,56%; trouvé: C 32,84, H 5,09, I 49,53%. Éthyl-2 iodométhyl-2 dioxolanne-1,3; A 2 ou C 2a : E 0 .1 = 77°C; 8 =4,0 (s, 4H), 3,2 (s, 2H), 1,9 (q, 2H), 0.9 (t, 3H). Anal. calc. pour C 6 H,,0 2 I: C 29,77, H 4,58, I 52,43%; trouvé: C 29,74, H 4,55, I 52,40%. (Iodo-1 éthyl)-2 méthyl-2 dioxolanne-1,3; A 2 ou B 2 ou C 2b : E 0 .1 = 75°C; 8 = 4,2 (q, 1H), 4,0 (s, 4H), 1,9 (d, 3H), 1,5 (s, 3H). Anal. calc. pourCôHnOJ: C 29,77, H 4,58, I 52,43%; trouvé: C 29,73, H 4,60, I 52,40%.</p>
				<p>Synthèse de cétals a-iodés selon la 2' méthode</p>
				<p>Suivant le type de cétones bromées désiré (bromation sur le carbone le moins substitué, le plus substitué, ou bromation d'une cétone cyclique ) quatre méthodes de synthèses ont été utilisées (6, 8). Les cétones iodées correspondantes, obtenues selon le mode opératoire de Modaraï et Khosdel (5), sont traitées suivant le méthode de Salmi (7). Exemple: synthèse du iodométhyl-2 propyl-2 dioxolanne-1,3: une solution de 0,1 mol de bromo-1 pentanone-2 (6) dans 50 mL d'éthanol est portée à reflux deux heures en présence de 0,12 mol d'iodure de potassium. Après refroidissement du milieu réactionnel, la solution filtrée est évaporée à froid. La cétone iodée brute est ajoutée à une solution de 100 mL de benzène contenant 0,12 mol d'éthylèneglycol et quelques milligrammes d'APTS. L'élimination totale de l'eau est observée après 12 heures de reflux. La solution benzénique est lavée deux fois avec une solution de potasse N/10. La phase organique décolorée est alors séchée sur carbonate de sodium et évaporée à froid. Le résidu est distillé E 0 . i = 80°C; Rdt = 62%.</p>
				<p>Cétones iodées</p>
				<p> Iodo-1 propanone-2: 8 = 3,7 (s, 2H), 2,3 (s, 3H). Iodo-2 cyclohexanone: S = 4,8 (m, 1H), 3,8 à 1,5 (m, 8H). Iodo-3 butanone-2: 8 = 4,5 (q, 1H) 2,3 (s, 3H), 1,8 (d, 3H). Iodo-3 pentanone-2: 8 = 4,3 (t, 1H), 2,3 (s, 3H), 1,9 (d, 2H), 1,0 (t, 3H). Iodo-3 octanone-2: 8 = 4,4 (t, 1H), 2,3 (s, 3H), 2,2 à 1,5 (m, 2H), 1,5 à 0,7 (m, 9H). Iodo-3 méthyl-4 pentanone-2: 8 = 4,3 (d, 1H), 2,6 à 2,0 (m, 2H), 2,3 (s, 3H), 1,0 (m, 6H). Iodo-1 diméthyl-3,3 butanone-2: 8 = 3,7 (s, 2H), 1,0 (s, 9H). Iodo-1 pentanone-2: 8 = 3,7 (s, 2H), 2,8 (t, 2H), 2,0 à 1,1 (m, 2H), 0,9 (t, 3H). Iodo-3 méthyl-3 butanone-2: 8 = 2,4 (s, 3H), 2,0 (s, 6H).</p>
				<p>Dioxolannes a-iodés</p>
				<p>Iodométhyl-2 méthyl-2 dioxolanne-1,3; B,: E " , = 54°C; 8 = 3,95 (s, 4H), 3,3 (s, 2H), 1,5 (s, 3H). Anal. calc. pour C 5 H 9 0 2 I: C 26,33, H 3,97, I 55,65%; trouvé: C 26,28, H 3,94, I 55,63%. (Iodo-1 éthyl)-2 méthyl-2 dioxolanne-1,3; B 2 : voir première méthode . (Iodo-1 propyl)-2 méthyl-2 dioxolanne-1,3; B,: E a , = 77°C; 8 = 4,0 (s, 4H), 3,9 (t, 1H), 2,0 à 1,4 (m, 2H), 1,4 (s, 3H), 1,0 (t, 3H). Anal. calc. pour C 7 H, 3 0 2 I: C 32,82, H 5,11, I 49,58%; trouvé: C 32,77, H 5,10, I 49,55%. (Iodo-1 hexyl)-2 méthyl-2 dioxolanne-1,3; B 4 : E 0 ., = 115°C; 8 = 4,0 (s, 4H), 3,9 (t, 1H), 2,0 à 0,7 (m, 14H). Anal. calc. pour C, 0 H I9 O 2 I: C 40,28, H 6,42, I 42,57%; trouvé: C 40,23, H 6,40, 1 42,51%. (Iodo-1 méthyl-2 propyl)-2 méthyl-2 dioxolanne-1,3; B 5 : E 0 . i = 80°C; 8 = 4,25 (d, 1H), 4,0 (m, 4H), 1,5 (s, 3H), 1,5 à 1,1 (m, 1H), 1,0 (d, 6H). Anal. calc. pour C 8 H l5 0 2 I: C 35,56, H 5,60, I 46,98%; trouvé: C 35,58, H 5,57, I 47,01%. Iodométhyl-2 tertiobutyl-2 dioxolanne-1,3; B 6 : séparé sur SE 30; 8 = 4,0 (m, 4H), 3,6 (s, 2H), 1,0 (s, 9H). Anal. calc. pour C 7 H 15 0 2 I: C 32,57, H 5,85, I 49,17%; trouvé: C 32,54, H 5,83, I 49,12%. Iodométhyl-2 propyl-2 dioxolanne-1,3; B 7 : E 0 . i = 80°C; 8 = 4,0 (s, 4H), 3,2 (s, 2H), 2,0 à 1,0 (m, 4H), 0,9 (t, 3H). Anal. calc. pour C 7 H, 3 0 2 I: C 32,82, H 5,11, I 49,58%; trouvé: C 32,85, H 5,10, I 49,52%. Dioxa-1,4 iodo-6 spiro.</p>
				<p>Synthèse de cétals a-iodés selon la 3 e méthode</p>
				<p>Les dioxolannes des cétones ont été préparés selon Salmi (7). La réaction d'iodation est conduite sous azote avec agitation magnétique. Une solution de 0,02 mol de dioxolanne dans 10 mL d'éther anhydre est rapidement ajoutée à une solution de 0,024 mol de chlorure d'iode dans 40 mL d'éther anhydre refroidie par un bain de glace. L'évolution de la réaction est suivie par chromatographie en phase gazeuse.</p>
				<p>Quand tout le dioxolanne de départ a disparu le milieu réactionnel est traité par une solution de potasse jusqu'à décoloration. Le mélange obtenu est extrait quatre fois par 20 mL d'éther, séché sur carbonate de sodium puis évaporé à température ambiante. Le résidu est distillé.</p>
				<p>Dioxolannes a-iodés</p>
				<p>Éthyl-2 iodométhyl-2 dioxolanne-1,3; C 2a ou A 2 : voir première méthode. (Iodo-1 éthyl)-2 méthyl-2 dioxolanne-1,3; C 2b ou A 2 : voir première méthode. Iodométhyl-2 tertiobutyl-2 dioxolanne-1,3; C 6 ou B 6 : voir deuxième méthode. Dioxa-1,4 iodo-6 spiro 4] [5] décane; C&lt;&gt; ou A 9 : voir première méthode . Éthyl-2 (iodo-1 éthyl)-2 dioxolanne-1,3; C io ou A| () : voir première méthode. (Iodo-1 méthyl-2 propyl)-2 isobutyl-2 dioxolanne-1,3; C u : séparé sur SE 30 à 210°C; 8 = 4,3 (d, 1H), 4,0 (m, 4H), 1,8 (m, 4H), 0,9 (d, 12H). Anal. calc. pour C,,H 21 CM: C 42,31, H 6,77, 1 40,65%; trouvé: C 42,28, H 6,72, I 40,66~%. Cyclohexyl-2 iodométhyl-2 dioxolanne-1,3; C, 3 : séparé sur SE 30 à 210°C; 8 = 4,0 (m, 4H), 3,2 (s, 2H), 2,0 à 1,0 (m, 11 H). Anal. calc. pour C 10 H l7 O 2 I: C 40,55, H 5,78,1 42,85%; trouvé: C 40,52, H 5,74, I 42,87%. Di(iodométhyl)-2,2 dioxolanne-1,3; C, 4 : séparé sur SE 30 à 210°C; 8 = 4,0 (s, 4H), 3,2 (s, 4H). Anal. calc. pour C,H 8 0 2 1 2 : C 16,97, H 2,28, I 71,71%; trouvé: C 16,92, H 2,24, 1 71,73%. Iodo-2 (méthyl-2 dioxolanne-1,3 yl-2)-2 acétate d'éthyle; C, 6 : séparé sur SE 30 à 210°C; ô = 4,35 (s, 1H), 4,15 (q, 2H), 4,0 (s, 4H), 1,65 (s, 3H), 1,2 (t, m). Anal. calc. pour C 8 H I3 0 4 1: C 32,01, H 4,37, I 42,28%; trouvé: C 32,08, H 4,39, I 42,25%. Éthyl-2 (iodométhyl-2 dioxolanne-1,3 yl-2)-2 acétate d'éthyle; C, 7 : séparé sur SE 30 à 210°C; 8 = 4,25 à 3,9 (m, 6H), 3,8 à 3,4 (m, 2H), 2,9 à 2,6 (m, 1H), 1,8 à 1,4 (m, 2H), 1,75 (t, 3H), 0,9 (t, 3H). Anal. calc. pour C l() H 17 0 4 I: C 36,60. H 5,22, I 38,67%; trouvé: C 36,57, H 5,18, I 38,69%. Iodométhyl-2 éthyl-2 dioxanne-1,3; C, 8A : séparé sur SE 30 à 210°C; 8 = 3,9 (t, 4H), 3,4 (s, 2H), 2,0À 1,5 (m, 4H), 0,9 (t, 3H). Anal. calc.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">(</forename>
									<forename type="middle">Û</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Lelandais</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">Einhorn</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">37</biblScope>
								<biblScope type="pp">3131</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Einhorn</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<surname>Soulier</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Lelandais</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">61</biblScope>
								<biblScope type="pp">584</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C. Bacquet-Einhorn</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Soulier</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Lelandais</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chem. Belg</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">92</biblScope>
								<biblScope type="pp">305</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">Iacques</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">90</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Marquet</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">4169</biblScope>
								<date type="published" when="1969"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Mcleland</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. S. Afr. Chem. Inst</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">28</biblScope>
								<biblScope type="pp">358</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Garbisch</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Jr</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">30</biblScope>
								<biblScope type="pp">2109</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">Khoshdel</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">42</biblScope>
								<biblScope type="pp">3527</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">F W</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Schumaker</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">26</biblScope>
								<biblScope type="pp">5191</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Salmi</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Ber</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">71</biblScope>
								<biblScope type="pp">600</biblScope>
								<date type="published" when="1939"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Kumar</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Arkiv Kemi</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">39</biblScope>
								<biblScope type="pp">475</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Catche</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">R. H. Jones</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">272</biblScope>
								<date type="published" when="1948"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Dubin</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1180</biblScope>
								<date type="published" when="1960"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Marquet</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">26</biblScope>
								<biblScope type="pp">5617</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Gero</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">I. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">19</biblScope>
								<biblScope type="fpage">468</biblScope>
								<biblScope type="lpage">471</biblScope>
								<date type="published" when="1954"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
									<surname>Cachaza</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<surname>Castro</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Herraez</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">An. Quim</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">69</biblScope>
								<biblScope type="pp">847</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Mcleland</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc. Perkin Trans. 1</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">3</biblScope>
								<biblScope type="pp">977</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
