<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Etude par activation collisionnelle des ions [C4H70] + provenant des ions penténols et méthylcetones [CsHi0O]' + métastables</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1984">1984</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">G</forename>
								<surname>Bouchoux</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Synthèse Organique</orgName>
								<orgName type="institution">Ecole Polytechnique</orgName>
								<address>
									<postCode>91128</postCode>
									<settlement>Palaiseau Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Y</forename>
								<surname>Hoppilliard</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Synthèse Organique</orgName>
								<orgName type="institution">Ecole Polytechnique</orgName>
								<address>
									<postCode>91128</postCode>
									<settlement>Palaiseau Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">R</forename>
								<surname>Flammang</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique</orgName>
								<orgName type="institution">Université de l'Etat</orgName>
								<address>
									<addrLine>19, avenue Maistriau</addrLine>
									<postCode>7000</postCode>
									<settlement>Mons</settlement>
									<country key="BE">Belgique</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">A</forename>
								<surname>Maquestiau</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique</orgName>
								<orgName type="institution">Université de l'Etat</orgName>
								<address>
									<addrLine>19, avenue Maistriau</addrLine>
									<postCode>7000</postCode>
									<settlement>Mons</settlement>
									<country key="BE">Belgique</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">P</forename>
								<surname>Meyrant</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique</orgName>
								<orgName type="institution">Université de l'Etat</orgName>
								<address>
									<addrLine>19, avenue Maistriau</addrLine>
									<postCode>7000</postCode>
									<settlement>Mons</settlement>
									<country key="BE">Belgique</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Etude par activation collisionnelle des ions [C4H70] + provenant des ions penténols et méthylcetones [CsHi0O]' + métastables</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Les ions [C4H70]+ résultant de la perte de CH3 à partir de la pentanone-2 (1), la méthyl-3-butanone (2), le méthyl-2-butène-3-ol-2 (3), le pentène-3-ol-2-(4) et le méthy!-3-butène-3-ol-2 (S) ont été étudiés par activation collisionnelle. Un spectromètre de masse à triple secteur a été utilisé afin de distinguer les ions fragments formés dans la source et dans la première région libre de champ. Les spectres de dissociations induites par collisions confirment ou éclairent les points suivants: (/) dans la source, l'élimination du CH3 occupant la position 1 des molécules 1-5 conduit respectivement aux ions [n-C3H7CO] + (a), [i-C3H7CO]+ (b), [CH3COHCHCH2] + (C), [CH3CHCHCHOH] + (d) et [CH2C(CH3)CHOH] + (e), tandis que la perte de méthyle à partir de la chaîne produit compétitivement l'ion c pour les cinq précurseurs; (ii) en région libre de champ, les ions 1, 3, 4 et 5 conduisent à un même mélange de structures a, b et c, l'ion 2 conduit à l'ion acylium b de façon prépondérante. Les mécanismes et la thermochimie des réactions d'isomérisation des ions [C5 H,0 O]'+ 1-5 sont discutés.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The [C 4 H 7 0] + ions arising from 2-pentanone (1), 3-methylbutanone (2), 2-methyIbut-3-en-2-ol (3), pent-3-en-2-ol (4), and 3-methylbut-3-en-2-ol (5) by methyl loss were studied by collisional activation. A triple sector (E/B/E) mass spectrometer was used to distinguish between fragment ion structures produced in the source and in the first field free region. The collision induced dissociations confirm or demonstrate that: (/) in the source, the methyl originally on the position 1 in compounds 1—5 is lost to give, respectively, [n-C 3 H 7 CO] + (a), [i-C 3 H 7 CO] + (b), [CH 3 COHCHCH,] + (c), [CH 3 CHCHCHOH] + (d), and [CH 2 C(CH 3)CHOH] + (e), while the methyl loss from the side chain gives, competitively, ion c for the five precursors; (ii) in the first field free region molecular ions 1, 3, 4, and 5 produce an identical mixture of structures a, b, and c; the molecular ion 2 leads essentially to acylium ion b. The mechanisms and the thermochemistry of the isomerization path of 1—5 are discussed.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>L'élimination de CH 3 est la fragmentation principale des ions moléculaires [C 5 H| 0 O]' + métastables 1 — 5 (1—4), (Schéma 1); pour ces cinq exemples elle est en compétition avec la perte d'une molécule d'éthylène:</p>
				<p>L'étude des spectres de masse des molécules 1—5 spécifiquement deutériées démontre que le radical méthyle éliminé provient aussi bien du groupement acétyle que de la chaîne propyle dans le cas de 1 (2) et 2 (3), du radical propényle pour les alcools 4 (4) et 5 (4) et du radical vinyle pour 3 (4).</p>
				<p>Les mécanismes des réactions [C 5 H l0 O]' + —» [C 4 H 7 0]+ + CH 3 '.se produisant dans la source du spectromètre de masse ont alors été établis après examen des spectres de dissociationsunimoléculaires des ions fragments [C 4 H 7 0]+ . Dans aucune des études citées, la structure des ions fragments formés en région libre de champ (RLC) n'a été directement établie. L'argumentation repose toujours sur l'utilisation du marquage isotopique et de ses conséquences sur le spectre de dissociation unimoléculaire de l'ion M' + et sur les charactéristiques structurales des ions fragments formés dans la source. Le but du présent travail est tout d'abord d'apporter avec les spectres de collisions d'ions [C 4 H 7 0] + provenant de divers précurseurs, un nouveau moyen d'identification des structures a-e (Schéma 2) dont les décompositions unimoléculaires ont par ailleurs été décrites par Williams et al. (5) (pour a, b</p>
				<p>Cette technique est ensuite utilisée sur les ions [C 4 H 7 0] + provenant de 1 — 5 dans la première région libre de champ d'un spectromètre de masse à triple secteur (E/B/E). Ces résultats seront comparés aux données énergétiques associées aux réactions d'isomérisation et de dissociation des ions [C 5 H 10 O] ,+ (1-5).</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>
				<div type="section" n="1">
					<head>Spectres CID-MIKE 2 des tons a—e</head>
					<p>Les esters méthyliques 6 et 7 (Schéma 3) conduisent aux ions acylium a et b par simple rupture d'une liaison C—O. Les spectres MIKE des ions [6-OCH 3 ] + et [7-OCH;,] + ne comportent qu'un pic correspondant à l'élimination exclusive de CO (2), les énergies cinétiques 7 0 .5 sont très différentes (5) (respectivement 18 meV et 2 meV, VG.ZAB.2F) permettant de distinguer aisément les deux structures a et b. Les ions c, d et e peuvent être formés soit par protonation des composés carbonylés 8, 9 et 10, soit par fragmentation des alcools 11, 12 et 13 ( Schéma 3 ). Les décompositions unimoléculaires des ions [C 4 H 7 0] + ainsi formés conduisent à deux pics m/z 53 (-H 2 0) et m/z 43 (-CO et -C 2 H 4 ). Le profil du pic [C 4 H 7 0] + [C 2 H 3 0] + + C 2 H 4 est caractéristique de la structure de l'ion précurseur, "dish-topped" pour c (7*0.5 = 400 meV), "composite" pour d. Les spectres CID-MIKE des ions [C 4 H 7 0] + formés dans la source à partir des molécules 6—13 sont rassemblés sur le tableau 1.</p>
					<p>Le comportement des ions a et b est très largement dominé par l'élimination de 28 u.m.a. également observée sur les spectres MIKE. Parmi les fragmentations exclusivement induites par collisions, la présence pratiquement isolée du pic m/z 27 au coeur du massif C est caractéristique des ions acylium a et b. Seul a donne un pic m/z 29 appréciable et pour aucune des deux structures on ne détecte de pic m/z 31. Dans le massif B, on notera l'abondance particulière des ions m/z 42, ce pic surpasse m/z 39 dans le cas de a. Enfin dans la zone m/zTABLEAU 2. Spectre MIKE" de la pentanone L,L,l,3,3-rf 5  56-50 (A) la présence d'un pic intense m/z 56 est spécifique de l'ion b.</p>
					<p>Les spectres des ions c, d et e sont assez différents de ceux des ions acylium, des pics nouveaux apparaissent {m/z 45, 31) ou prennent une plus grande importance (m/z 53, 51, 50, 29) et rendent identifiables les deux catégories d'ions [C 4 H 7 0] + . La structure c se distingue par les intensités plus importantes des pics m/z 55 et m/z 27 au sein de leurs massifs respectifs. Les spectres des ions d et e présentent des massifs C et B extrêmement proches, la distinction entre ces deux structures est en revanche réalisable à partir des pics m/z 50-56 (le rapport m/z 55: m/z 51 est plus faible pour la structure d: 1,3 contre 2,5 pour e et 3,8 pour c), le pic m/z 53 domine cette région du spectre.</p>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head>Structure des ions [C 4 H 7 0] + provenant de 1 et 5</head>
					<div type="section" n="2.2">
						<head>La pentanone-2 (1)</head>
						<p>La perte du méthyle occupant initialement la position 1 et celle d'un groupement CH 3 contenant trois hydrogènes de la chaîne propyle a été mise en évidence à partir des dérivés spécifiquement deutériés 15,5,5-d 3 ( 1 ) et 1 1,1,1,3-d s (2). Ces éliminations compétitives se produisent aussi bien dans la source qu'en région libre de champ du spectromètre de masse. Les ions fragments formés dans la source ont été identifiés par Krenmayr (2); à partir de 1 1,1,1,3,3-c/ 5 l'élimination de CD 3 conduit à l'ion acylium a tandis que l'ion [M -CH 3 ] + correspond à c. Ces déductions sont basées sur le rapport des éliminations de CO et de C 2 (H,D) 4 se produisant en première RLC d'un spectromètre à double focalisation Varian SM-1B.</p>
						<p>Les spectres MIKE (VG.ZAB.2F) des ions [M -CH 3 ] + et [M -CD 3 ] + provenant de 1 1,1,1,3,3-rf 5 confirment les conclusions précédentes. L'ion [M -CD 3 ] + conduit exclusivement à [C 3 H 5 D 2 ] + , le pic métastable est gaussien et sa largeur à mi-hauteur correspond à T 0 . 5 = 17 meV en accord avec la structure a. L'ion [M -CH 3 ] + élimine essentiellement C 2 H 2 D 2 , le pic métastable correspondant est large à sommet creux, ce profil est caractéristique (T 0 , 5 = 410 meV (3, 4, 6)) de la structure c.</p>
						<p>Enfin le comportement de l'ion 1 1,1,1,3,3-d 5 métastable est rapporté sur le tableau 2, un échange H/D non négligeable précède l'élimination de méthyle. On constate toutefois que les contributions des ions non échangés [M -CH 3 ]^ et [M-CD 3 ] + prédominent et possèdent des valeurs comparables. Par analogie avec les fragmentations se déroulant dans la source, ces données peuvent s'interpréter par la formation compétitive d'ions a et c. L'échange partiel H/D constaté pour l'élimination de méthyle est accentué lorsque le fragment neutre expulsé est une molécule d'éthylène. La distribution [M -C 2 (H,D) 4 ] + " observée (Tableau 2) correspond à une répartition du type H 3 Di sur laquelle on effectue un prélèvement de deux atomes (H 2 HD/D 2 = 0,2:0,6:0,2). Cette observation, qui indique par conséquent que les échanges H/D qui précèdent l'élimination d'éthylène n'impliquent que les positions 1 et 5 ( Schéma 4 ), est en accord avec les résultats de Beynon et al. (1) concernant le précurseur 1 5,5,5-d 3 :</p>
						<p>Les spectres CID-MIKE des ions [1-CH 3 ] + produits dans la source et en région libre de champ (Tableau 3) présentent de grandes similitudes. Par rapport au spectre de l'ion a ( [6-OCH 3 ] + , Tableau 1) on distingue une augmentation d'intensité des pics m/z 51 et 50, une abondance plus élevée du massif A et surtout l'apparition des pics m/z 45 et 31 qui trahissent la présence de la structure hydroxycarbénium c aussi bien parmi les ions [1-CH 3 ] + formés dans la source qu'en RLC. En RLC on constatera également un léger enrichissement du massif A en ions m/z 56 qui pourrait s'expliquer par l'apparition d'ions acylium b, à côté des structures a et c à partir de l'ion moléculaire 1 métastable. Ajoutons enfin que l'évolution du rapport [la-CH 3 ] + / [la-CD 3 ] + (0,4 en source et 0,9 en RLC) indique une plus large participation des ions de type c en RLC. 11 se dégage de ces observations que les trajets de dissociation de 1 conduisant aux ions a, par simple fragmentation, et aux ions b et c, après isomérisation de l'ion moléculaire, possèdent des énergies critiques extrêmement proches. </p>
					</div>
					<div type="section" n="2.2">
						<head>La méthyl-3-butanone (2)</head>
						<p>Il est établi que les ions de source [2a-CD 3 ] + et [2a-CH 3 ] + (2a: 1,1,1,3-d 4 méthyl-3-butanone) sont, pour les premiers constitués d'un mélange d'ions b (majoritaire) et e, tandis que les seconds sont exclusivement des ions c (3). Les ions [2-CH 3 ] + formés en source possèdent un spectre CID-MIKE très proche de celui de l'ion b ( [7-OCH,] \ Tableau 1), la présence des pics m/z 45 et 31 témoigne de l'existence d'ions hydroxycarbénium c.</p>
						<p>Un changement notable apparaît sur le spectre CID-MIKE des ions [2-CH3] + formés en RLC, les pics m/z 45 et 31 disparaissent au profit de m/z 56: il ne subsiste pratiquement plus que la structure acylium b en RLC. Cette conclusion explique également la modification du rapport [2Û-CH3] + / [2û-CD 3 ] + (0,5 dans la source contre 0,16 en RLC (3)). Il faut déduire de ce résultat que le processus de dissociation de l'ion 2 nécessitant le moins d'énergie est la simple élongation de la liaison C—C conduisant à b + CH 3 \</p>
					</div>
					<div type="section" n="2.3">
						<head>Les penténols 3, 4 et 5</head>
						<p>On constate tout d'abord qu'aucune différence n'est décelable entre les spectres CID-MIKE des ions [C 4 H 7 0] + provenant de 3, 8 et 11 dans la source (Tableaux 1 et 3): les ions [3-CH 3 ] + sont donc essentiellement des ions c. Ce résultat est en accord avec la formation pratiquement exclusive (95%) d'ions [M-CD 3 ] + à partir de 3a (CD 3 ) 2 C0HCHCH 2 (4) dans la source du spectromètre de masse. Dans le cas des précurseurs 4 et 5, Zwinselman et al. (4) constatent que les ions de source [M - CH 3 ] + proviennent, pour —60% d'une élimination de CH 3 à partir de la chaîne propényle pour donner l'ion c, et pour —40% de la perte du méthyle occupant la position 1 conduisant ainsi aux ions d et e. Les spectres CID-MIKE des ions de source [4-CHj] 1 et [5-CH 3 ] + sont assez proches, ils s'interprètent par l'existence de deux mélanges d'ions dominés par la structure c comme en témoigne en particulier la répartition des intensités de pics m/z 31—27 et la ressemblance étroite avec le spectre CID-MIKE de [3-CH 3 ] + . Les ions [C 4 H 7 0] + provenant des dérivés 4a et 5a permettent de contrôler l'identité du second constituant de chaque mélange d'ions</p>
						<p><formula>[4-CH 3 ] + et [5-CH 3 ] + : OH OH 4 a 5a</formula></p>
						<p>Il existe un rapprochement certain entre les spectres CID-MIKE des ions de source [4a-CD,] + (Tableau 3) et d ( [12-C 2 H 5 ] + , Tableau I) d'une part, et [5a-CH 3 ] + (Tableau 3) et e ( [13-C 2 H 5 ] + , Tableau 1) d'autre part. Les spectres CID-MIKE des ions [4a-CH 3 ] + et [5a-CH 3 ] + sont identiques (<ref type="figure">Fig. 1</ref>); ils confirment la formation d'une structure commune de type c par élimination de CH 3 à partir de la chaîne propényle.</p>
						<p>Les spectres d'activation collisionnelle apportent donc une confirmation aux conclusions de Zwinselman et al. (4) concernant les ions 3, 4 et 5 de courte durée de vie (T &lt; IO" 6 s). En région libre de champ, 3a conduit à 75% d'ions [M — CD 3 ] + et 25% d'ions [M -CH 3 ] + , ces pourcentages deviennent respectivement 65% et 35% pour les ions 4a et 5a métastables (4). On constate (Tableau 3) que les ions [3-CH 3 ] + , [4-CH 3 ] + et [5-CH 3 ] + formés en RLC possèdent des spectres identiques. Ces trois spectres sont de plus assez semblables à celui des ions [1-CH 3 ] + produits eux aussi en RLC. Compte tenu des résultats présentés lors de l'étude du composé 1, il faut conclure ici à la production d'un mélange d'ions a, b et c à partir des penténols 3, 4 et 5 métastables.</p>
						<p>La composition du mélange peut être déduite des spectres des ions fragments issus de 4a et 5a. Les spectres CID-MIKE des ions [4a-CD,] + et [5a-CD 3 ] + formés en RLC (Tableau 3) sont identiques. Par rapport aux spectres des ions de source, on constate le diminution importante des pics m/z 31, 50 et 51 et l'augmentation des pics m/z 56, 42 et 27 due à une très nette prédominance de structure acylium, un mélange d'ions a (majoritaires ) et b. Les ions [4a-CH 3 ] + et [5a-CH 3 ] + formés en RLC donnent des spectres CID-MIKE identiques entre eux et identiques à ceux qui ont été présentés sur la figure 1 pour les ions de source et dont la structure c est établie (4). Il ne fait donc aucun doute que l'élimination de méthyle à partir de la chaîne propényle conduit à l'ion c. L'essentiel de la discussion précédente peut se résumer comme suit.</p>
						<p>(a) Dans la source du spectromètre de masse, l'élimination du CH 3 occupant la position I des molécules 1, 2, 3, 4 et 5 conduit respectivement aux ions a, b, c, d et e (ce dernier étant également formé à partir de 2), tandis que, pour les cinq précurseurs , la perte de méthyle de la chaîne produit compétitivement l'ion c.</p>
						<p>(b) En région libre de champ, les ions 1, 3, 4 et 5 conduisent à un même mélange d'ions a, b (minoritaire) et c; seul 2 possède un comportement distinct, la formation de l'ion acylium b étant prépondérante.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="section" n="3">
					<head>Mécanismes et thermochimie</head>
					<p>L'observation des deux pics d'intensités voisines m/z 71 [M -CH 3 ] + et m/z 58 [M -C 2 H 4 ]' + sur les spectres MIKE des ions moléculaires 1 — 5 indique que les deux fragmentations possèdent des énergies critiques similaires. La thermochimie des ions 1—5 et de leurs dissociations conduisant à (a—e) + CH 3 -(Schéma 2) et à f + C 2 H 4 (Schéma 3) est connue (7-9). Les AH° f des ions [C 4 H 7 0] + hydroxycarbénium proviennent de mesures d'affinités protoniques (7), les valeurs de AH° (a) et AH°i (b) ont été déduites des énergies de photodissociation des ions moléculaires 1 et 2 (8). L'exactitude de ces deux derniers chiffres repose sur l'hypothèse de la formation exclusive des ions a et b au seuil thermodynamique en partant de 1 et 2. Or il vient d'être établi que les ions a et b ne sont pas les seuls produits de l'élimination de CH 3 sous impact électronique à 70 eV.</p>
					<p>Les ions a et b ont par conséquent été générés à partir des esters 6 et 7. Les mesures d'énergie d'apparition consignées dans le tableau 4 conduisent aux estimations:</p>
					<p><formula>AH° (a) = 580 ± 5 kJ mol" 1 AH° t (b) = 565 ± 5 kJ mol" 1</formula></p>
					<p>en utilisant AH°, (6) = -451 kJ mol" 1 (10), AH° (7) = -456 kJ mol -1 (chiffre obtenu en combinant A(6) et les incréments d'enthalpies des groupes n-C 3 H 7 et iso-C 3 H 7 (11)) et AH° ( (CH 3 0 = 142 kJ mol -1 . Les valeurs obtenues ici sont très légèrement supérieures aux appréciations antérieures (AH® (a) = 567 kJ mol" 1 et AH°, (b) = 554 kJ mol -1 (8, 9)). Aucune correction aux mesures du tableau 4 n'a été effectuée en vue d'éliminer un déplacement cinétique compétitif éventuellement responsable de l'écart observé. Néanmoins ces chiffres confirment d'une part la plus grande stabilité de l'ion acylium ramifié b, et, d'autre part, l'extrême proximité des valeurs de AH° (a) et AH° (c) (569 ± 12 kJ moP 1 (7)).</p>
					<p>La formation d'un ion [3-CH 3 ] + de structure diméthylcétène protoné sur l'atome d'oxygène [(CH 3 ) 2 CCOHI + (1) a été envisagée (4). Aucune donnée expérimentale ne permet de situer le A H® de cet ion, en revanche un calcul d'orbitales moléculaires a été entrepris. Ainsi les méthodes M1NDO/3 ( 12) et MNDO (13) situent l'ion 1 90 kJ mol -1 au-dessus de l'ion hydroxycarbenium c, la production de 1, principalement en RLC, semble devoir être rejetée.</p>
					<p>Un nombre restreint de réactions d'isomérisation des ions moléculaires 1-5 permet d'expliquer l'apparition des divers ions fragments a—f (<ref type="figure">Fig. 2</ref>). La formation des ions [M — CH 3 ] + de type a et c en compétition avec l'ion [M -C 2 H 4 ] + de structure f à partir de 1, 3, 4 et 5 en RLC coïncide avec les valeurs identiques des AH° f des produits de ces fragmentations, soit environ 710 kJ mol"'. En conséquence, lorsque ces fragmentations sont globalement endothermiques, comme cela est le cas pour 1, les réactions d'isomérisation correspondantes passent par des états de transition dont les Asont inférieurs à 710 kJ mol" 1 . 11 s'agit: de la migration 1,2 d'hydrogène (h j); du transfert 1,2 du groupement CH,COH (i j) qui, à côté de l'enchaînement i h ^ j, permet de rendre compte de l'isomérisation de la chaîne propyle avec un bilan énergétique plus favorable ( 14); et enfin des migrations 1,4 et 1,5 d'hydrogène (1 j, 1 &lt;=Î k).</p>
					<p>On constate que l'état final de plus basse enthalpie, b + CH 3 , n'est atteint de manière appréciable qu'à partir de l'ion moléculaire 2 métastable. Comme cela a été suggéré (3), ce comportement particulier s'explique par la présence d'une barrière d'isomérisation interdisant aux ions intermédiaires i (produits par 1, 3, 4 et 5) l'accès à la structure 2.</p>
					<p>Ajoutons que l'isolement de 2 se traduit également par une moindre importance du pic m/z 58 sur le spectre MIKE de cet ion moléculaire (m/z 58: m/z 71 = 0,2 pour 2, contre 0,6 pour les autres précurseurs 1, 3, 4 et 5). Le processus d'isomérisation 3 ^ i g apporte une explication simple à l'élimination de CH 3 donnée en RLC partant de [(CD 3 ) 2 C(OD)CHCH 2 r (4) (3a) ( Schéma 5 ). La formation d'un ion de type c est en effet attestée par les spectres CID—MIKE des ions [3-CH 3 ] + . Ajoutons que l'étape 3 ^ i autorise l'enchaînement d'isomérisation ultérieur conduisant à l'ion acylium a et à f + C 2 H 4 .</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Les spectres d'activation collisionnelle (gaz cible = hélium) des ions [C 4 H 7 0] + ont été relevés sur un spectromètre VG-ZAB-2F et sur un spectromètre AE1-MS.902.S modifié par l'adjonction d'un secteur électrique entre le secteur magnétique et le collecteur (E/B/E (15)). La tension d'accélération des ions a été réglée de façon à conférer une énergie cinétique voisine de 6,7 kV à tous les ions [C 4 H 7 0] + quelle que soit leur origine.</p>
				<p>Les composés 1—5 et 8—10 sont d'origine commerciale tandis que 6 et 7 résultent d'une estérification. Les composés 11, 13, 4A et 5a sont issus de réactions de Grignard sur les cétones ou aldéhydes appropriés. La pentanone 1,1,1,3,3-d s a été obtenue après deux cycles d'échanges H/D dans D 2 0/BaC0., (10%).</p>
			</div>
			<note>2 On utilisera les acronymes anglosaxons MIKE (Mass, Analysed Ion Kinetic Energy Spectra) et CID (Collision Induced Dissociations) — MIKE afin de désigner la technique expérimentale consistant à analyser , à l'aide d'un secteur électrique, les ions produits par la dissociation unimoléculaire (ou induite par collision) d'un ion précurseur sélectionné par un secteur magnétique (voir par exemple la référence 15).</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Beynon</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">COOKS. Org. Mass Spectrom</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">9</biblScope>
								<biblScope type="issue">1</biblScope>
								<date type="published" when="1974"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Krenmayr</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Monatsh. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">106</biblScope>
								<biblScope type="issue">925</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Bouchoux</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Jaudon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Res. (S)</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">148</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Zwinselman</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">M M</forename>
									<surname>Nibbering</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Middlemiss</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Harrison</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Int. J. Mass Spectrom. Ion Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">38</biblScope>
								<biblScope type="pp">163</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Williams</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">D</forename>
									<surname>Bowen</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">2919</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Harrison</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Vajda</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Adv. Mass Spectrom</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">8</biblScope>
								<biblScope type="pp">853</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Harrison</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Int. J. Mass Spectrom. Ion Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">30</biblScope>
								<biblScope type="pp">293</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<surname>Muradet</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Inghram</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">40</biblScope>
								<biblScope type="pp">3263</biblScope>
								<date type="published" when="1964"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Hernandez</forename>
									<surname>Org</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Mass Spectrom</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">10</biblScope>
								<biblScope type="pp">958</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Holmes</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
									<surname>Lossing</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">102</biblScope>
								<biblScope type="pp">1591</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Thermochemical kinetics</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1968"/>
								<publisher>John Wiley</publisher>
								<pubPlace>New York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Bingham</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">J S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Lo</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">97</biblScope>
								<biblScope type="pp">1285</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">J S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">Thiel</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">99</biblScope>
								<biblScope type="pp">4899</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Bouchoux</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Flammang</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
									<forename type="middle">Hoppilliard</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A. Maques-Tiau</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Meyrant</forename>
									<surname>Org</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Mass Spectrom</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">18</biblScope>
								<biblScope type="pp">340</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Maquestiau</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Flammang</forename>
									<surname>Org</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Mass Spectrom</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">17</biblScope>
								<biblScope type="pp">96</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
