<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Étude des courants périodiques observés lors de la dissolution électrochimique du nickel en présence d&apos;ions iodure et chlorure en milieu aqueux</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1988">1988</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Ben</forename>
								<surname>Li</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<surname>Le</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Olivier</forename>
								<surname>Vittori</surname>
							</persName>
						</author>
						<affiliation>
							<orgName type="laboratory">Laboratoire d&apos;électrochimie analytique</orgName>
							<address>
								<addrLine>Unité associée n° 417 du Centre national de la recherche scientifique</addrLine>
							</address>
						</affiliation>
						<affiliation>
							<orgName type="laboratory">Laboratoire des interphases</orgName>
							<orgName type="institution">Université Lyon 1</orgName>
							<address>
								<addrLine>43 boulevard du 11 novembre 1918</addrLine>
								<postCode>69622</postCode>
								<settlement>Villeurbanne CEDEX</settlement>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</affiliation>
						<title level="a" type="main">Étude des courants périodiques observés lors de la dissolution électrochimique du nickel en présence d&apos;ions iodure et chlorure en milieu aqueux</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>Faisant appel à la voltamétrie à faible balayage (&lt; 2 mV/s), on a étudié l&apos;électrodissolution du nickel en présence d&apos;ions chlorure et iodure. On a observé que la vitesse de dissolution du nickel est liée à la concentration en chlorure et que l&apos;addition d&apos;iodure modifie la forme des courbes. On a noté que des oscillations du courant se produisent après un délai qui devient plus court au fur et à mesure de l&apos;augmentation de la concentration en iodure. Si la concentration en iodure est maintenue à un niveau faible, ces oscillations se produisent sur un large éventail de potentiels. Une augmentation de cette concentration supprime les oscillations et il apparaît alors deux pics; le plus cathodique devient de plus en plus important. On discute de l&apos;effet produit par l&apos;addition d&apos;agents de surface; le p-octylbenzènesulfonate de sodium est le seul à supprimer les oscillations, même à faible concentration alors que l&apos;amidon agit progressivement de 1 à 40 g/L. Les changements de couleur qu&apos;on note à la surface du nickel durant les oscillations suggèrent qu&apos;il se produit une dissolution préférentielle aux jonctions des grains. Ceci explique la couleur noire qu&apos;on peut observer en alternance avec l&apos;aspect métallique; le nickel se couvre alors de particules finement divisées qui se dissolvent rapidement. L&apos;iodure qui apparaît occasionnellement à de tels potentiels anodiques est probablement impliqué dans le processus de dissolution.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>Electrodissolution of nickel in the presence of chloride and iodide ions has been investigated using low sweep voltammetry (&lt;2 mV/s). It has been observed that the rate of dissolution of nickel is related to the concentration of chloride, and that addition of iodide modifies the shape of the curves. Oscillations of the current are noticed after a delay shortened by increasing the iodide concentration. These oscillations occur over a wide range of potential provided the iodide concentration is kept low. Increasing this concentration suppresses the oscillations, while two peaks appear, the more cathodic becoming progressively larger. Addition of some surfactants is discussed and progressively larger. Addition of some surfactants is discussed and only SOBS (sodium p-octylbenzene sulfonate) suppresses the oscillations even at low concentration, while starch acts progressively from 1 to 40 g/L. Changes of color of the nickel surface during the oscillations suggests a preferential dissolution at the grain boundaries, explaining the black color observed alternatively with a metallic appearance, the nickel being at this time covered with finely divided particles that dissolve quickly. Iodide, appearing only occasionally at such anodic potentials, is probably involved in the dissolution process.</p>
			</div>
		</front>	
			
		<body>

			<p>L&apos;étude du comportement anodique des métaux est un vaste domaine d&apos;un grand intérêt pour les études de corrosion, comme l&apos;a souligné Rangarajan et coll. (1). Cet auteur a rassemblé un grand nombre d&apos;exemples de courants périodiques apparaissant lors d&apos;un balayage anodique des potentiels, en milieu aqueux. Ce phénomène est observé avec différents métaux tels que le zinc (2), l&apos;or (3), le fer (4), et le nickel (5). Sauf pour le zinc qui présente des oscillations en milieu alcalin, tous les autres exemples ont été décrits en milieu acide (1, 3-5). D&apos;autres études dans les acides chlorhydrique et sulfurique ne citent pas de telles oscillations mais soulignent le rôle des ions chlorure dans l&apos;accélération du processus de corrosion (6-9). Un comportement identique a été signalé dans des mélanges méthanol -acide chlorhydrique (10) ou en milieu neutre (11). Dans ce dernier cas un film protecteur d&apos;oxyde peut apparaître, mais la présence d&apos;ions chlorure, bromure et fluorure a une grande influence sur la vitesse de destruction du film. Plusieurs tentatives pour donner une explication théorique satisfaisante au comportement du nickel ont été proposées récemment par Saraby-Reintjes (11), mais les modèles requièrent la connaissance de plusieurs constantes du système et de ce fait se révèlent difficiles à appliquer. Il apparaît aussi que la corrosion par piqûre du nickel est influencée par la taille des grains comme l&apos;ont souligné Cid et Petit (12), qui ont traité thermiquement du nickel polycristallin pour accroître la taille des grains. Ainsi lacorrosion se produit en général d&apos;abord aux joints de grains et se trouve très ralentie après un tel traitement. Dans le présent article on décrit les oscillations du courant qui peuvent être observées quand un fil de nickel est immergé dans une solution d&apos;ions chlorure dans laquelle la concentration en ion iodure est croissante, et que le potentiel appliqué est rendu progressivement anodique.</p>
			
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>

			<p>Les balayages de potentiel ont été appliqués avec un polarographe Tacussel (France), type PRG5, associé à un enregistreur EPL2 de même marque. Les vitesses usuelles ont été 1 ou 2 mV/s. Une cellule a trois électrodes a été employée, avec une électrode de référence au calomel, saturée. L&apos;électrode auxiliaire était un fil de platine et l&apos;électrode de travail un fil de nickel de 0,5 mm de diamètre de pureté 99,99% Aldrich (U.S.A.). La longueur immergée était de 5 mm dans tous les essais et la surface de l&apos;électrode de 7,85 mm 2 . Les réactifs ont été choisis de qualité analytique. Le pH des solutions a été a vérifié et trouvé situé entre 6 et 7, exception faite pour NH 4 C1 1 M (tableau 2), pour lequel il était de 5. L&apos;eau était déionisée puis distillée. L&apos;oxygène n&apos;était pas chassé par l&apos;azote, et les essais ont été effectués à 20 ± 0,1°C.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>

			<p>Le potentiel de départ a été fixé à -0,1 V/ecs, une valeur à laquelle aucune réaction électrochimique ne se produit. La vitesse maximum de balayage n&apos;a jamais excédé 2 mV/s pour s&apos;approcher des conditions d&apos;un état quasi-stationnaire lors de la dissolution. Les courbes intensité-potentiel tracées dans des solutions de concentration croissante en KC1 montrent que le nickel se dissout progressivement plus rapidement. On observe toujours un premier pic proche de 0,0 V/ecs, dont l&apos;importance est en relation avec la concentration des ions chlorure, et si celle-ci est faible le pic n&apos;est pas observable ( <ref type="figure">figure 1</ref>). Il semble que ce pic peu important correspond à la formation d&apos;une couche d&apos;hydroxyde de nickel Ni(OH) 2 en surface. Le second pic très intense correspond à la dissolution totale du nickel ( <ref type="figure">figure 1</ref>). En solution non agitée on observe sous le fil de nickel la formation d&apos;une colonne liquide verticale de densité supérieure à celle de la solution. Cette observation visuelle est d&apos;autant plus nette que la dissolution est importante. La faible stabilité des ions complexes du nickel en présence d&apos;ions chlorure et iodure incline a penser que le nickel est simplement sous forme d&apos;aquocomplexes.</p>
			
			<p>Les ions Ni 2+ formés descendent par gravité au fond de la cellule, où ils réagissent avec les ions hydroxyles apparus à l&apos;électrode auxiliaire qui est alors cathodique. L&apos;hydroxyde de nickel apparaît progressivement mais le pH au voisinnage du fil de nickel ne varie pas si la cellule est de dimension suffisante (environ 100 mL d&apos;électrolyte support), et si l&apos;électrode auxiliaire n&apos;est pas trop proche. La correction de chute ohmique ne s&apos;impose pas ici compte tenu de la conductivité élévée de l&apos;électrolyte et de la faible vitesse de balayage. Une concentration de 1 M en KC1 a été retenue pour l&apos;étude de l&apos;influence des ions iodure. Un essai préliminaire dans Kl 0,024 M, soit 4 g/L, a montré que le nickel ne se dissout que très lentement. L&apos;addition de quantités croissantes de Kl dans KC1 1 M révèle une grande différence par rapport aux tracés précédents dans KC1 seul ( <ref type="figure">figure 2</ref>). En premier on n&apos;observe plus le pic de faible intensité, à 0,0 V/ecs, mais on remarque que la dissolution débute assez brutalement vers +0,15 V/ecs. Puis la courbe intensité-potentiel devient quasi-rectiligne et de pente positive. La <ref type="figure">figure 3</ref>montre l&apos;évolution progressive des courbes. Il faut noter l&apos;apparition d&apos;oscillations de façon assez brutale au sommet de la partie rectiligne. Le potentiel auquel se produisent ces oscillations est d&apos;autant moins anodique que la concentration en ions iodure s&apos;accroit. Sur la figure 3 les oscillations sont schématisées pour simplifier le dessin. En fait leur fréquence fait que l&apos;enregistrement apparaît comme une zone teintée et il faut augmenter nettement la vitesse d&apos;enregistrement pour les discerner. Durant les oscillations le courant moyen décroit et un second pic se forme d&apos;importance croissante avec l&apos;augmentation de la concentration en ion iodure.</p> 
			
			<p>Parallèlement on constate que la zone d&apos;oscillations diminue pour pratiquement disparaître si [I -] &gt; 0,12 M environ. Les deux pics sont alors toujours observables et la dissolution est totale. Durant les oscillations on observe que lorsque le courant décroît le fil est de couleur métallique et lorsqu&apos;il croît la couleur devient noire. Des examens sur plaque de nickel de 0,5 cm 2 de surface ont confirmé cette observation. La dissolution du fil reste progressive et de symétrie radiale.</p>

			<p>On note l&apos;apparition d&apos;iode sous la forme I 3 ~ lors des oscillations et pas avant dans la partie rectiligne croissante du courant. De nouveau la densité plus élevée de la colonne liquide sous le fil de nickel permet l&apos;accumulation d&apos;iode au fond de la cellule. Toutefois les quantités d&apos;iode formé restent très faibles, ce qui indique qu&apos;il ne s&apos;agit ici que d&apos;une réaction secondaire minoritaire. Pour observer plus précisément les oscillations on a balayé en potentiel jusqu&apos;à la zone où elles se produisent, puis enregistré à grande vitesse en maintenant le potentiel fixe. En fait la valeur moyenne du courant reste élevée ( <ref type="figure">figure 3</ref>). On constate sur la figure 3 que ces oscillations sont assez régulières à court terme : 10-20 oscillations, mais elles évoluent un peu au cours du temps. Parfois une oscillation irrégulière apparaît. La forme du courant dépend du potentiel appliqué et de la concentration en iodure. On a même constaté entre des trains d&apos;oscillations des périodes de quelques secondes durant lesquelles le courant reste constant (exemple à +0,86 V/ecs, <ref type="figure">figure 3</ref>.)</p> 
			
			<p>L&apos;étude par fluorescence X d&apos;une plaque de nickel de 5 mm de coté, soumise à des balayages de potentiels arrétés à +0,45 et +0,55 V/ecs dans KC11 M et Kl 0,024 M montre que Ni(OH) 2 est présent (raie à 0,2340 nm). Le nickel seul donne deux raies à 0,2020 et 0,1750 nm. Si on se réfère à la courbe 2, <ref type="figure">figure 3</ref>, on constate que 0,45 V/ecs est situé avant les oscillations tandis que +0,55 V/ecs est au début de celles-ci. Ceci montre que les ions iodure attaquent essentiellement le nickel métal. Comme l&apos;alternance de couleur, métallique et noire, traduit lors des oscillations le passage d&apos;un état poli à un état granulaire avec de très fines particules (type nickel de Raney), on est conduit à penser que ce sont les joints de grains qui sont préférentiellement attaqués. Lors de changements alternés de la couleur de la surface il a été observé, par examen à la loupe, que l&apos;iode se forme quand la surface du nickel a l&apos;aspect métallique, ce qui provoque des variations de teinte de la colonne liquide sous l&apos;électrode.</p>

			<p>Ces observations suggèrent un double mécanisme pour la dissolution du nickel lorsqu&apos;il est porté à un potentiel suffisamment négatif pour que deux réactions se produisent. Dans la partie montante de la courbe i-E et jusqu&apos;au début des oscillations il se produit la réaction simple :</p>

			<p>Compte tenu de la valeur du produit de solubilité de Ni(OH) 2 qui est de l&apos;ordre de 10&quot; 14 et du fait que le milieu KC1 + Kl peut être considéré neutre, la formation de l&apos;hydroxyde en surface s&apos;explique par le fait que c&apos;est en surface que la concentration instantannée de Ni 2+ est la plus forte. Quand la zone des oscillations débute, une deuxième réaction concurrence la première :</p>

	<p><formula>31&quot; ir + 2e</formula></p>

			<p>Cependant la faible quantité d&apos;iode observée suggère qu&apos;il y a réaction chimique selon :</p>

	<p><formula>Ni+ Ni2+ + 3F</formula></p>

			<p>Cette réaction se produit préférentiellement aux joints de grains que l&apos;on peut considérer comme plus fragiles que les microcristaux . Ceci est en accord avec les remarques de Cid et Petit (12) qui indiquaient que le recuit du nickel diminuait la corrosion par piqûre.</p> 
			
			<p>Comme il s&apos;agit d&apos;un phénomène qui se produit à l&apos;interface métal-solution, on peut penser que l&apos;addition de composés organiques, tels que les agents tensioactifs, peut modifier ou supprimer les oscillations en limitant l&apos;apparition d&apos;iode, ou en uniformisant l&apos;attaque du nickel. Comme le montre le tableau 1 plusieurs composés à la concentration de 1 g/L ont été essayés. Il s&apos;avère que seuls le SOBS, ou p-octylbenzenesulfonate de sodium, et l&apos;amidon provoquaient une disparition des oscillations . Le SOBS est très actif car dés 0,001 M ( <ref type="figure">figure 4</ref>) il fait disparaître les fluctuations de courant tandis que l&apos;amidon a un rôle progressif entre 1 et 40 g/L. Tous les agents tensioactifs n&apos;ont pas été testés sur une large gamme de concentration et on s&apos;est limité à ceux qui donnaient le résultat le plus net à 1 g/L. Les sels d&apos;ammonium quaternaire qui sont chargés positivement ne peuvent s&apos;adsorber à ces potentiels et sont donc sans influence. On peut également signaler que l&apos;addition de faibles quantités de thiourée supprime les oscillations et décale la courbe vers les potentiels cathodiques, c&apos;est à dire rend plus aisée la dissolution du nickel et parait inhiber l&apos;action des ions iodure ( <ref type="figure">figure 4</ref>).</p> 
			
			<p>Enfin on a recherché d&apos;autres milieux salins dans lesquels les oscillations pouvaient apparaître (tableau 2). Deux remarques peuvent être faites. La première est que seuls les milieux riches en ions chlorure ou bromure permettent les oscillations à la condition d&apos;être associés aux ions iodure. La seconde est que la présence d&apos;ions iodure n&apos;est pas une condition suffisante puisque les milieux sulfate et acétate n&apos;ont pas permis d&apos;observer la moindre oscillation. L&apos;insolubilité de certains sels ne peut être évoquée puisqu&apos;avec les ions chlorure, iodure, acétate et sulfate, le nickel donne des composés très solubles, et le fluorure moins soluble (4 g/L) ne peut intervenir dans un blocage partiel de la dissolution, qui reste totale dans toutes les expériences.</p> 
			
			<p>En conclusion, l&apos;étude de l&apos;oxydation anodique du nickel en présence d&apos;ions chlorure et iodure a révélé un comportement particulier du métal, et les oscillations du courant ont été attribuées à des réactions parallèles avec formation intermédiaire d&apos;iode, dont la réactivité se manifeste par une attaque du métal dans ses zones les moins résistantes.</p>

			</div>

		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Indira</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">K</forename>
				<surname>Rangarajan</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">S G</forename>
				<surname>Doss</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electro-anal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">21</biblScope>
			<biblScope type="pp">57</biblScope>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">C V</forename>
				<surname>Piatti</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Podesta</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Arvia</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Electrochim. Acta</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">25</biblScope>
			<biblScope type="pp">827</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Podestà</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
				<surname>Piatti</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Arvia</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Electrochim. Acta</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">24</biblScope>
			<biblScope type="pp">633</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Podestà</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
				<surname>Piatti</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Arvia</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">126</biblScope>
			<biblScope type="pp">1363</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Osterwald</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Feller</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Electrochim. Acta</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">7</biblScope>
			<biblScope type="issue">523</biblScope>
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Bengali</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Nobe</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem .Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">126</biblScope>
			<biblScope type="pp">1118</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Zamin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">B</forename>
				<surname>Ives</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">121</biblScope>
			<biblScope type="pp">1141</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<forename type="middle">N</forename>
				<surname>Singh</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">K</forename>
				<surname>Banerjee</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Corrosion</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">42</biblScope>
			<biblScope type="pp">156</biblScope>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Carr</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Baer</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Melendres</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Corrosion</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">42</biblScope>
			<biblScope type="pp">307</biblScope>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Macdougall</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Graham</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">132</biblScope>
			<biblScope type="pp">2553</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Saraby-Reintjes</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Electrochim. Acta</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">30</biblScope>
			<biblScope type="issue">30</biblScope>
			<biblScope type="fpage">387</biblScope>
			<biblScope type="lpage">403</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Cidet</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<surname>Petit</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 5th Intern. Symposium on Passivity</title>
		<meeting>the 5th Intern. Symposium on Passivity <address>Bombranes, France</address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Elsevier</publisher>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope type="pp">335</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
