<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Etude par spectroscopie infrarouge de l'action de MgBr 2 anhydre sur le yV-méthylacétamide en solution dans CC1 4</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1984">1984</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Simone</forename>
								<surname>Blanchard</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">DPC/SCM CEN/SACLAY</orgName>
								<address>
									<postCode>91191</postCode>
									<settlement>Gif-sur-Yvette Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Anne-Marie</forename>
								<surname>Tistchenko</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">DPC/SCM CEN/SACLAY</orgName>
								<address>
									<postCode>91191</postCode>
									<settlement>Gif-sur-Yvette Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Etude par spectroscopie infrarouge de l'action de MgBr 2 anhydre sur le yV-méthylacétamide en solution dans CC1 4</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>La réaction du MgBr2 anhydre sur le A?-méthylacétamide en solution dans CC14 a été suivie par spectrométrie infrarouge mettant ainsi en évidence la formation progressive d'un composé d'addition NMA-MgBr?.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The reaction between anhydrous MgBr2 and A'-methylacetamide (NMA) in CC14 solution has been studied by infrared spectrometry. The temporal variation of the spectra has been followed and the final spectrum is attributed to a compound of structure</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<p>L'action des ions Mg 2+ sur les protéines ou les peptides est un sujet de recherche de grande importance en biologie animale ou végétale. La spectrométrie infrarouge nous a permis de suivre dans le temps la transformation du A'-méthylacétamide (NMA) en solution dans CC1 4 en présence de MgBr 2 anhydre. Nous avons pu à l'aide du spectre infarouge du composé final montrer la formation d'un organomagnésien de formule:</p>
			<p><formula>XH 3 CH 3 —CH—N^ | Br Br—Mg—O</formula></p>
			<div>
				<head>Conditions expérimentales</head>
				<p>Le bromure de magnésium anhydre est préparé par action du magnésium sur le dibromoéthane en solution dans l'éther éthylique anhydre . Le NMA est un produit Merck, redistillé sous azote; le CC1 4 est un produit Merck, les dernières traces d'eau sont éliminées à l'aide de P 2 0 5 pulvérulent; toutes les solutions sont faites en boite à gants à balayage d'azote. Les spectres infrarouge sont enregistrés sur un Perkin-Elmer 180.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Résultats</head>
				<p>Le spectre infrarouge du NMA a été abondamment étudié et les attributions ont été faites par de nombreux auteurs; nous n'en citerons que deux (1) auxquelles nous nous référons. Le spectre infrarouge du produit final de l'action de MgBr 2 sur le NMA en solution dans CC1 4 , subit une importante transformation (<ref type="figure">Fig. 1</ref>): (0 toutes les bandes caractéristiques du groupe peptidique, bande amide 1, II et III, ont disparu; (ii) il n'existe plus de vibrateur NH (lié ou non) ni de vibrateur C=0 (amidique , cétonique ou acide).</p>
			</div>
			<div>
				<head>Discussion</head>
				<p>La profonde modification au cours de la réaction des zones spectrales, 3000 cm"' -2700 cm" 1 et 1500 cm" 1 -1300 cm" 1 des vibrations de valence et de déformation du CH 3 , est représentée sur les figures 2 et 3. De nombreuses études, relatives aux fréquences de vibrations vCH et 8CH des méthyles dans différents composés, ont mis en évidence l'influence de la nature de l'atome porteur et l'état d'hydridation du carbone porteur (2). Pour préciser et classer ces effets, nous avons entreprise l'étude méthodique des fréquences et des intensités des bandes d'absorption des CH 3 , fixés sur le carbone, l'azote, l'oxygène ou le soufre, en solution dans CC1 4 (3). Les principales conclusions sont les suivantes.</p>
				<p>Si l'atome porteur est un carbone d'hydbridation sp 2 , la double liaison se faisant avec l'oxygène, le méthyle présente trois bandes vCH, d'intensité équivalente mais assez faible (coefficient d'extinction de l'ordre de 20 L mol" 1 cm" 1 ) situées entre 3010 cm"' et 2920 cm" 1 . Par contre la vibration S s est très intense (coefficient de l'ordre de 50 L mol"' cm"') et située vers 1360 cm"'; les deux autres bandes 8 a et 8 S ' faibles se trouvent entre 1440 et 1400 cm"'.</p>
				<p>Si le carbone porteur présente l'hybridation sp 3 et une substitution alcool, la vibration vCH se décompose en trois bandes d'intensité très inégale, dont l'une due à v as à 2972 cm"' très intense (coefficient d'extinction égal à 45) et deux faibles à 2926 cm"' et 2890 cm"' comme le montre la figure 4 pour le propanol-2 dans CC1 4 . Par contre la vibration 8 S est plus faible (coefficient d'extinction de l'ordre de 20) et toujours située à 1380 cm" 1 ; les deux autres 8 a et 8, faibles se trouvent au-dessus de 1450 cm"'.</p>
				<p>Si l'atome porteur est un azote d'hybridation sp 3 , les bandes de vibration de valence sont très intenses et situées à des fréquences basses: entre 2900 et 2800 cm"', les bandes de vibration de déformation ont des intensités plus faibles et se trouvent toujours au-dessus de 1440 cm" 1 . Dans le cas d'un azote d'hybridation sp 2 , avec un groupe C=0 en a comme dans le cas du groupe peptidique, les vibrations de valence des CH 3 sont très semblables, en intensité et position, à celles des CH 3 fixés sur un groupe C=0, la vibration de déformation 8 S est également très intense (coefficient d'extinction de l'ordre de 50) et la fréquence est voisine de 1400 cm"'.</p>
				<p>Quant aux vibrateurs OH et NH, leur coefficient d'extinction molaire est du même ordre de grandeur, soit environ 50, que celui des CH 3 fixé sur un carbone sp 3 , s'ils existent ils sont donc aussi facilement détectables que les CH 3 ; le coefficient du vibrateur de la fonction alcool est environ une fois et demi celui de vCH 3 sur un carbone sp 3 , quant au vibrateur C=0 son intensité est au moins cinq fois celle d'un CH 3 .</p>
				<p>En conséquence le spectre infrarouge du produit final (<ref type="figure">Fig. 2 et 3</ref>) de la réaction CH 3 CONHCH 3 + MgBr 2 , montre qu'il n'y a plus qu'un CH 3 fixés sur un carbone sp 3 , caractérisé par les bandes v a 2976 cm" 1 , v s ' 2926 cm" 1 et v s 2895 cm" 1 , la bande ô s à 1380 cm" 1 (provenant de la bande du NMA à 1365 cm" 1 due à ô s à C—CH 3 , et environ deux fois et demi plus faible) et un CH 3 fixé sur un azote sp 1 , caractérisé par la forte bande v s de 2864 cm" 1 et une bande plus faible à 2932 cm" 1 . La bande due à la vibration ô s CH 3 du méthyl fixé sur l'azote du NMA à 1412cm" 1 disparaît progressivement également et est remplacée par une bande faible à 1440 cm -1 , qui correspond bien à une vibration de déformation d'un méthyle fixé sur un azote sp 3 . L'apparition d'une bande, intense, une fois et demie celle des 8CH 3 , à 1120 cm -1 , correspond bien à une bande de vibration de valence d'un C—O. Cette bande prend la forme d'un doublet, qui doit sans doute correspondre à la présence de deux isomères. La bande à 1348 cm -1 peut être attribuée à la vibration de déformation dans le plan du vibrateur CH qui s'est formé ou à la vibration de valence vC—N (4) des deux atomes C et N d'hybridation sp 3 , ou aux deux à la fois. Pour confirmer ces deux hypothèses, il serait intéressant d'étudier la même réaction avec le NMA, N deutérié et substitué avec "N. De ces observations, il s'en suit que la formule du produit final peut s'écrire:</p>
				<p><formula>CH 3 .Br ^CH—N^ Br—Mg—O CH 3</formula></p>
				<p>Il est possible d'intepréter la réaction de la façon suivante: en solution diluée le NMA est en équilibre sous trois formes I, 11, m</p>
				<p>En présence de MgBr 2 , l'équilibre est déplacé par disparition de la forme "énolique"</p>
				<p><formula>CH ~0" C=N—CH 3 + H + + Mg 2+ + Br"</formula></p>
				<p><formula>CH3v. CH3. ^Br ^C=N 4-BrH —^CH—N^ BrMgO Br—MgO CH 3</formula></p>
				<p>La forme II n'a jamais pu être mise en évidence, soit parce qu'elle est en infime proportion, soit parce qu'elle disparaît au fur et à mesure de sa formation.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Conclusion</head>
				<p>Grâce à la spectrométrie infrarouge, nous avons pu mettre en évidence l'action des ions Mg 2+ sur le NMA et la formation d'un organomagnésien, par addition du MgBr 2 sur le groupe peptidique CON H.</p>
				<p>Cette réaction très importante doit sans doute représenter l'un des premiers maillons dans la chaîne de transmission de l'energie en biologie animale ou végétale.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">Miyazawa</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">I</forename>
									<surname>Mizushima</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">29</biblScope>
								<biblScope type="pp">611</biblScope>
								<date type="published" when="1958"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Warshel</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Lifson</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Mol. Spectrosc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">33</biblScope>
								<biblScope type="issue">84</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Advances in infrared group frequencies</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1968"/>
								<pubPlace>Methuen</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<surname>Blanchard</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
									<surname>Tistchenko</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Rapport CEA-R</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">5203</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Chemical application of spec-troscopy</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">N</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1956"/>
								<biblScope type="pp">531</biblScope>
								<pubPlace>Interscience, New York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
