<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">L&apos;azote, site basique des amides encombrées ?</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1988">1988</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Georges</forename>
								<surname>Guiheneuf</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de chimie physique organique</orgName>
								<orgName type="institution">Université Cadi Ayyad</orgName>
								<address>
									<addrLine>BP S 15</addrLine>
									<settlement>Marrakech</settlement>
									<country key="MA">Maroc</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">José-Luis</forename>
								<forename type="middle">M</forename>
								<surname>Abboud</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de chimie physique organique</orgName>
								<orgName type="institution">Université Cadi Ayyad</orgName>
								<address>
									<addrLine>BP S 15</addrLine>
									<settlement>Marrakech</settlement>
									<country key="MA">Maroc</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Abdeljalil</forename>
								<surname>Lachkar</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de chimie physique organique</orgName>
								<orgName type="institution">Université Cadi Ayyad</orgName>
								<address>
									<addrLine>BP S 15</addrLine>
									<settlement>Marrakech</settlement>
									<country key="MA">Maroc</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">L&apos;azote, site basique des amides encombrées ?</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>L&apos;augmentation de la taille des substituants R des amides R&apos;CONR2 entraîne une élévation des constantes de complexation avec la molécule d&apos;iode si R = CH3. À l&apos;inverse, lorsque R est un groupe alkyle différent de CH3, les constantes diminuent jusqu&apos;à un seuil critique d&apos;encombrement de R et R&apos;. Au-delà de cette limite les valeurs des constantes augmentent brutalement dans des proportions importantes. Ce comportement s&apos;explique par un changement du site de fixation de l&apos;iode. Alors que généralement le site basique des amides ¿V,iV-disubstituées est l&apos;atome d&apos;oxygène du carbonyle, les contraintes stériques en diminuant la conjugaison des groupes CO et NR2 réduisent la basicité de l&apos;oxygène et au-delà d&apos;un seuil critique confèrent à l&apos;atome d&apos;azote un caractère basique proche de celui des aminés. Cette interprétation est confirmée par la position de la bande de transfert de charge et par la comparaison avec les constantes de formation des complexes iode-amines et iode - composés carbonylés a-aminés.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>If R = CH 3 , an increase in the bulk of the R groups of the amides R&apos;CONR 2 provokes an increase in the complexation constants with iodine. Conversely, if R is an alkyl group (but not a CH 3), the constants decrease up to a critical size for the bulkiness of R and R&apos;. Above these limits, an abrupt increase of the constants is observed. This behaviour is rationalized in terms of a change in the point of fixation of the iodine. While the basic site of the N,N-disubstituted amides is the oxygen of the carbonyl, steric hindrance reduces the conjugation of the CO and NR 2 groups and hence the basicity of the oxygen; above the critical size and due to steric hindrance, the basicity of the nitrogen atom becomes similar to that of amines. This explanation is confirmed by the position of the charge transfer band and by a comparison with the formation constants of the complexes iodine-amines and iodine -ct-amino carbonyl compounds. </p>
			</div>
		</front>	
			
		<body>

			<div type="section">
				<head>Introduction</head>

			<p>Les pivalamides A^N-disubstituées (CH3)3CCONR2 sont moins basiques que les acétamides disubstituées CH3CONR2 correspondantes (1). Les effets électroniques des groupes méthyle et ieri-butyle étant équivalents (2), la diminution des constantes d&apos;association avec un acide de Lewis donné ne peut résulter que des contraintes stériques induites par les groupes (CH3)3C et NR2. NOUS avons, dans un travail précédent (1), comparé les effets stériques des substituants N(CH3)2 et N(C2H5)2 à l&apos;aide de la différence des enthalpies libres de complexation des amides CH3CONR2 et (CH3)3CCONR2 avec l&apos;iode. En élargissant la gamme des substituants R à d&apos;autres groupes plus encombrants, tel le cyclohexyle, nous avons observé que les constantes d&apos;association des pivalamides avec l&apos;iode deviennent très grandes. L&apos;étude de divers substituants R nous a permis de déterminer l&apos;origine de cette particularité.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>

			<p>Les valeurs des constantes et des enthalpies libres de formation des complexes amides-iode, à 25°C en solution dans l&apos;heptane, sont réunies dans le tableau 1. La similitude des conditions expérimentales autorise une comparaison directe avec nos résultats antérieurs (1, 3). Lorsque les constantes sont inférieures à 1000 L mol -1 , nous utilisons la méthode décrite précédemment (3). Dans tous les cas où la valeur est supérieure à 1000 L mol ~ 1 , la détermination est faite par des mesures spectrophotométriques sur la bande de transfert de charge (274 nm) dont le coefficient d&apos;extinction molaire supérieur à 2 x 10 4 L mol -1 cm -1 autorise l&apos;emploi de solutions très diluées. Pour éviter la formation des ions I 3 ~ il est nécessaire que la concentration en iode soit de l&apos;ordre de 10~ 5 mol L -1 et que la concentration en donneur ne dépasse pas 5 x 10 -4 mol L -1 ; ces limites sont le résultat des nombreux essais auxquels nous avons procédé. Ces contraintes nous ont conduit à retenir la méthode proposée par Bellon (4). La solution d&apos;iode est placée dans une cellule de 10 cm d&apos;épaisseur et le spectre est enregistré, puis la solution de donneur est ajoutée par fraction de 0,1 cm 3 , le volume total ajouté étant de 2 à 3 cm 3 . Après chaque addition le spectre est enregistré. Les concentrations en iode et en donneur sont calculées en supposant les volumes additifs, ce qui, en raison de l&apos;extrême dilution des solutions, ne peut entraîner d&apos;erreur significative. 4 La valeur de la constante est ensuite déterminée par la procédure de Rose etDrago(5).</p> 
			
			<p>Mesures spectrophotométriques Tous les spectres dans le domaine uv-visible ont été enregistrés sur un spectrophotomètre Cary 219. La température est maintenue constante par une circulation d&apos;eau à partir d&apos;un cryostat Lauda K2R. Synthèse des produits Les amides ont été préparées par action des aminés convenables sur les chlorures d&apos;acide correspondants; le composé (C 6 H H ) 2 - NCH2COOC2H5 a été obtenu en faisant agir la dicyclohexylamine sur le chloroacétate d&apos;éthyle. Tous les produits ont été purifiés par distillation, recristallisation ou sublimation.</p>
			
			</div>

			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>
			
			<p>1. Influence du substituant R dans la série CH 3 CONR2 L&apos;examen du tableau 1 met immédiatement en évidence l&apos;augmentation des valeurs K c ou AG° avec la taille du substituant NR 2 : K c est multipliée par deux en passant du groupe N(CH 3 ) 2 à N(C 6 H n ) 2 . Nous trouvons ici une variation analogue à celle observée pour la basicité des alcools aliphati- ques (6) pour lesquels la basicité augmente avec la longueur de la chaîne du substituant. Or la somme des effets inductif et de résonance demeure pratiquement constante alors que la polarisabilité augmente avec le nombre de groupes CH 2 (7). Il semble donc que l&apos;augmentation de la basicité des amides N.AT-disubstituées soit liée à la polarisabilité croissante du substituant NR 2 .</p> 
			
			<p>Ces résultats confirment également l&apos;absence de contrainte stérique notable entre les groupes NR 2 et CH 3 , ceci indépendamment de la taiHe des groupes alkyles R; cette supposition, base de notre estimation des interactions stériques (1), trouve ainsi une justification supplémentaire. Pour tous les composés de la série CH 3 CONR 2 , les spectres des solutions mixtes iode-amides, dans l&apos;heptane, sont analogues . La figure 1 illustre ces spectres pour le complexe iode-N,N-dicyclohexylacétamide. Nous relevons les présences de la bande de l&apos;iode libre (520 nm) et de la bande de l&apos;iode complexé (maximum au voisinage de 470 nm) dont l&apos;intensité augmente avec la concentration en amide (la concentration en iode est maintenue constante). Honnis ces deux bandes il n&apos;existe pas d&apos;autre absorption caractéristique; en particulier il est impossible de mettre en évidence, dans le domaine de longueur d&apos;onde accessible (A. &gt; 200 nm), une absorption de transfert de charge.</p>
				
			<p>2. Association I 2 -(CH 3 ) 3 CCON(C 6 H 1I ) 2 En choisissant des domaines de concentrations, pour l&apos;iode et l&apos;amide, identiques à ceux retenus précédemment (I 2 , 10~ 3 mol L -1 ; amide, 10~ 2 mol L -1 ) les spectres enregistrés présentent des différences appréciables. (a) La bande de l&apos;iode complexé (470 nm) n&apos;apparaît pas, quelle que soit la concentration en iode et en amide. De même, le point isobestique, présent sur le spectre de la figure 1, est absent. (b) Une absorption intense se manifeste au voisinage de 350 nm dont l&apos;intensité croît plus rapidement que la concentration en amide. Il ne peut donc s&apos;agir d&apos;une bande de transfert de charge, puisque dans cette hypothèse, les variations d&apos;absorbance seraient inférieures à celles résultant de la relation de Beer-Lambert. (c) Il n&apos;existe pas de relation entre les variations d&apos;absorbance aux différentes longueur d&apos;onde et aucun résultat significatif ne peut être calculé pour les constantes K c . (d) Les spectres évoluent très rapidement dans le temps et nous avons remarqué la formation d&apos;un précipité, même aux faibles concentrations. Par ailleurs, et parallèlement à l&apos;absorption située à 350 nm, une bande apparaît entre 280 et 300 nm. Ces deux bandes sont semblables aux bandes des ions I 3 ~ (8). Nous pouvons donc penser que des ions I 3 _ se forment très rapidement dans le cas du complexe I 2 -(CH 3 ) 3 CCON(C 6 Hii)2, même en solution dans l&apos;heptane, qui ne favorise pas la formation de ces ions, et pour des solutions très diluées en iode et en donneur. C&apos;est la première fois qu&apos;un tel comportement des complexes iode composés carbonylés est observé.</p>

			<p>L&apos;enregistrement des spectres en fonction du temps permet de préciser la suite des réactions ( <ref type="figure">figure 2</ref>). Initialement, un choix convenable des concentrations (I 2 = 1,2 x 10~ 5 mol L -1 ; amide = 10~ 4 mol L -1 ) élimine la présence de la bande à 350 nm; en revanche, nous notons une absorption très intense à 274 nm. Au cours du temps, l&apos;intensité de cette dernière bande diminue pendant qu&apos;apparaissent les bandes à 350 nm et 287 nm. Ensuite, en laissant une durée suffisante d&apos;évolution, les bandes à 350 et 287 nm disparaissent. La bande située à 274 nm qui n&apos;appartient ni à l&apos;iode ni à l&apos;amide doit être attribuée au complexe. L&apos;existence d&apos;une bande de transfert de charge dans ce domaine de longueur d&apos;onde est tout à fait remarquable; en général il est impossible d&apos;observer les transitions de transfert de charge des complexes iode -composés carbonylés. L&apos;évolution des spectres dans le temps conduit à proposer le processus suivant : dans un premier stade, il y a formation du complexe par transfert de charge identifié par la bande à 274 nm. Ensuite ce complexe évolue vers un complexe ionique avec apparition des ions I 3 ~ (bande à 290 et 350 nm). À ce jour, une évolution de ce type n&apos;avait pas été observée pour les complexes CO..I 2 alors que des phénomènes semblables sont fréquents avec les complexes amines-iode (9); si nous prenons l&apos;exemple du complexe iode-triéthylamine, la bande de transfert de charge, à 278 nm, présente au moment de la mise en solution disparaît ensuite progressivement. Nous remarquons la similitude des positions des bandes de transfert de charge pour les deux types de complexes iode-amine (278 nm) et \ode-N,Ndicyclohexylpivalamide (274 nm).</p> 
			
			<p>Nous avons ensuite procédé à la recherche des conditions expérimentales et des concentrations permettant une détermination de la constante de formation du complexe initial. Ceci nous a conduit à modifier la méthode utilisée habituellement (cf. Partie expérimentale). En choisissant une concentration en iode très faible (10~ 5 mol L _l ) et en faisant varier la concentration en amide de 10&quot; 5 mol L -1 à environ 5 x 10~ 4 mol L -1 il est possible d&apos;avoir des solutions qui n&apos;évoluent pas significativement pendant le temps de l&apos;expérience (1-2 h). Un exemple de spectre et donné sur la <ref type="figure">figure 3</ref>. En exploitant la mesure de l&apos;absorbance au maximum de la bande de transfert de charge, la valeur calculée de K c est égale à 4300 L mol -1 (AG 0 = -21 kJ mol&quot; 1 ). Cette valeur est très supérieure à celle habituellement obtenues pour les complexes iode -composés carbonylés et est totalement incompatible avec la valeur K c du complexe l2-CH 3 CON(C6H n )2 : en raison de la contrainte stérique entre les groupes (CH 3 ) 3 C et N(C 6 H n ) 2 , la constante devrait être inférieure à 30 L mol -1 pour le complexe I 2 -N, AT-dicyclohexylpivalamide. Ces anomalies et l&apos;analogie remarquée à plusieurs reprises avec les propriétés des complexes iode-aminés, permettent de conclure à une complexation au niveau de l&apos;atome d&apos;azote de la N, A?-dicyclohexylpivalamide.</p> 
			
			<p>Le site basique des amides A^-disubstituées est toujours l&apos;atome d&apos;oxygène, aussi bien pour les complexes par transfert de charge (10, 11) que par liaison hydrogène (3). 11 s&apos;agit donc du premier exemple de fixation d&apos;un acide de Lewis sur l&apos;atome d&apos;azote d&apos;une amide acyclique. Cette particularité peut s&apos;expliquer par l&apos;effet stérique très grand du groupe N(C 6 Hn) 2 . Pour les substituants N(CH 3 ) 2 et N(C 2 H 5 ) 2 , la substitution du groupe CH 3 par le groupe (CH 3 ) 3 C entraîne une diminution importante de K c et de la stabilité du complexe. Cet abaissement est plus marqué avec N(C 2 H 5 ) 2 en raison de l&apos;effet stérique plus important du groupe éthyle. La contrainte stérique est levée soit par une ouverture de l&apos;angle C—CO—N soit par une rotation du substituant NR 2 autour de la liaison C—N. Il en résulte une diminution de l&apos;effet mésomère donneur du groupe NR 2 et un abaissement de la basicité du groupe carbonyle. Lorsque la contraite stérique devient très forte comme c&apos;est le cas avec le substituant N(C 6 H U ) 2 , l&apos;angle de rotation peut devenir tel que la conjugaison entre les groupes CO et NR 2 est pratiquement absente. Le site le plus basique devient alors l&apos;atome d&apos;azote qui possède une basicité analogue à celle de l&apos;azote d&apos;une aminé porteur d&apos;un substituant attracteur par effet inductif et sans effet mésomère.</p> 
			
			<p>3. Influence de l&apos;encombrement stérique du substituant R&apos; de R&apos;CON(C 6 HII) 2 Afin de confirmer l&apos;interprétation proposée, nous avons fait varier l&apos;encombrement du substituant noté R&apos; et avons déterminé les K c de formation des complexes avec l&apos;iode pour la série R&apos; = CH 3 , CH 2 CH 3 , CH(CH 3 ) 2 et C(CH 3 ). La substitution progressive des atomes d&apos;hydrogène par des groupes méthyles s&apos;accompagne d&apos;abord d&apos;une diminution de K c , similaire à celle qui se produit en passant de CH 3 CON(CH 3 ) 2 à C 2 H 5 CON(CH 3 ) 2 . Puis une brutale inversion est provoquée par le groupe isopropyle, la constante K c devient égale à 1350 L mol -1 et la bande de transfert de charge à 274 nm apparaît alors qu&apos;elle était absente avec les composés précédents. La substitution par le groupe isopropyle donne un composé dont les propriétés de basicité sont les mêmes que celles de la N,N-dicyclohexylpivalamide . La valeur K c moins élevée s&apos;explique par une contrainte stérique moins forte qu&apos;avec le /eri-butyle et une conjugaison résiduelle entre les groupes CO et NR 2 . Conformément aux prévisions faites à partir du modèle proposé, la basicité commence par diminuer, puis augmente au-delà d&apos;un encombrement stérique «critique» des substituants. En fait, la basicité de l&apos;oxygène continue à diminuer puisque la conjugaison s&apos;affaiblit, mais la détermination expérimentale de sa valeur est impossible.</p>
				
			<p>4. Substitutions sur l&apos;atome d&apos;azote La substitution des groupes alkyle de l&apos;atome d&apos;azote exerce également une influence sur la nature de l&apos;association avec l&apos;iode. Ainsi, pour les composés (CH 3 )3CCON[CH(CH 3 )2]2 et (CH 3 ) 3 CCON[CH 2 CH(CH 3 )2)]2, apparaît également une bande de transfert de charge vers 275 nm, mais pour avoir une intensité d&apos;absorption significative il est nécessaire d&apos;accroître les concentrations en iode et en amide. Dans ces conditions, la formation des ions I 3 ~ et l&apos;évolution des solutions sont très rapides. Les constantes de formation des complexes ont été déterminées à partir de l&apos;absorption de l&apos;iode à 520 nm en nous assurant que les ions I 3 ~ ne perturbaient pas les mesures. Pour cela, nous avons été contraints de nous placer dans des domaines de concentrations où la proportion d&apos;iode complexé est faible; la reproductibilité est alors moins satisfaisante que pour les autres valeurs de constantes. Toutefois, en raison des différences importantes entre les constantes, les écarts sont significatifs. Pour les deux composés, les constantes sont comprises entre 250 et 350 L mol -1 , le site basique est donc à nouveau l&apos;atome d&apos;azote, mais en raison de la conjugaison résiduelle, sa basicité et plus faible que celle de la A/,Af-dicyclohexylpivalamide . L&apos;augmentation progressive des constantes avec l&apos;encombrement stérique des substituants est parfaitement en accord avec une complexation sur l&apos;azote provoquée par les contraintes stériques.</p> 
			
			<p>5. Comparaison avec les aminés et les composés carbonylés a-aminés La constante déterminée pour le complexe iodo-dicyclohexylpivalamide est compatible avec celles relevées dans la littérature pour les complexes iode -aminés tertiaires. Dans l&apos;heptane, à 20°C, ces valeurs sont, par exemple, de 13 804 L mol&quot; 1 pour le complexe I 2 -(CH 3 ) 2 N(C 6 H n ) et de 2 344 L mol -1 pourl2-CH 3 N(C 6 H n ) 2 (12). Pour confirmer cet accord, nous avons étudié le complexe I 2 - C 2 H 5 OCOCH2N(C6Hii)2. L&apos;encombrement autour de l&apos;azote est proche de celui existant dans la A&apos;,iV-dicyclohexylpivalamide et le groupe CH 2 élimine la conjugaison entre le carbonyle et l&apos;azote. L&apos;atome d&apos;azote doit donc posséder des propriétés basiques proches de celles de l&apos;azote de la A&apos;.A&apos;-dicyclohexylpivalamide . La bande de transfert de charge du complexe est située à 280 nm; les solutions évoluent également dans le temps avec disparition de la bande de transfert de charge et formation des ions I 3 ~ caractérisés par les bandes à 350 et 287 nm. La constante de complexation déterminée à partir de l&apos;absorption de transfert de charge est se 3 800 L mol -1 , comparable à la valeur 4300 obtenue pour le complexe iode-A&apos;,A&apos;-dicyclohexylpivalamide.</p> 
			
			<p>L&apos;ensemble des données spectrales, thermodynamiques et d&apos;effets structuraux sur ces grandeurs vont dans le sens d&apos;un changement du site basique dans les amides encombrées. Il faut remarquer que cette conclusion s&apos;applique au cas de l&apos;iode, acide mou dans la classification de Pearson (13,14); elle ne peut pas être étendue, sans vérification expérimentale préalable, à des acides durs tels que les donneurs de liaison hydrogène.</p>
			
			</div>

		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Guiheneuf</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Abboudetc</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">48</biblScope>
			<biblScope type="pp">4761</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">W A</forename>
				<surname>TAFT</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<surname>Grob</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">95</biblScope>
			<biblScope type="pp">1236</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Laurence</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Guiheneuf</surname>	
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Wojkowiak</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">101</biblScope>
			<biblScope type="pp">4793</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<surname>Bellon</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Thèse de doctorat</title>
		<pubPlace>Bordeaux</pubPlace>
		<imprint>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Rose</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Drago</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">81</biblScope>
			<biblScope type="pp">6138</biblScope>
			<date type="published" when="1959" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">L M</forename>
				<surname>Abboud</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Sraidi</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Guiheneuf</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Kamletetr</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">50</biblScope>
			<biblScope type="pp">2870</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Hehre</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Pau</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Headley</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">W</forename>
				<surname>Taft</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">108</biblScope>
			<biblScope type="pp">1711</biblScope>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Buckles</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Yuicet</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">I</forename>
				<surname>Popov</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">74</biblScope>
			<biblScope type="pp">4379</biblScope>
			<date type="published" when="1952" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Bist</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">B</forename>
				<surname>Person</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Phys. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">73</biblScope>
			<biblScope type="pp">482</biblScope>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<surname>Augdahl</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<surname>Klaboe</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Chem. Scand</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">19</biblScope>
			<biblScope type="pp">1637</biblScope>
			<date type="published" when="1962" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Schmulbach</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Drago</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">82</biblScope>
			<biblScope type="pp">1637</biblScope>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Takayama</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<surname>Fujita</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Nakajima</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">44</biblScope>
			<biblScope type="pp">2871</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Pearson</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">85</biblScope>
			<biblScope type="pp">3533</biblScope>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">B</forename>
				<surname>Jensen</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Rev</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">78</biblScope>
			<biblScope type="issue">1</biblScope>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
