<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">La photolyse du cyclohexène gazeux à 184,9 nm</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1983">1983</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Guy</forename>
								<forename type="middle">J</forename>
								<surname>Collin</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département des Sciences Fondamentales</orgName>
								<orgName type="institution">Université du Québec à Chicoutimi</orgName>
								<address>
									<settlement>Chicoutimi</settlement>
									<postCode>C7H2BI</postCode>
									<region>Québec</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Hélène</forename>
								<surname>Deslauriers</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département des Sciences Fondamentales</orgName>
								<orgName type="institution">Université du Québec à Chicoutimi</orgName>
								<address>
									<settlement>Chicoutimi</settlement>
									<postCode>C7H2BI</postCode>
									<region>Québec</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>						
						<title level="a" type="main">La photolyse du cyclohexène gazeux à 184,9 nm</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>La photolyse du cyclohexène gazeux a été systématiquement étudiée à 184,9 nm en l&apos;absence ou en présence d&apos;intercepteur radicalairc tel que O2, NO, H2S ou Hl entre 1 et 70 Torr. En outre, le propane ou le soufre hexafluoré a été utilisé comme agent stabilisant. L&apos;éthylène et le butadiene-1,3 ont été les seuls produits majeurs observés avec des rendements quantiques supérieurs à 0,5 quelles que soient les conditions expérimentales. Les analyses isotopiques de l&apos;éthylène formé dans la photolyse du cyclohexène-3,3,6,6-d4 montrent la présence prépondérante de la variété perhydrogènée. Ces résultats, avec d&apos;autres observations tirées de la littérature, favorisent un mécanisme de fragmentation de la molécule excitée en une étape ou en deux étapes, mais dans ce cas via un intermédiaire dont le temps de vie est plus court que celui de la molécule photoexcitée.</p>				
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>We have studied the 184.9 nm photolysis of gaseous cyclohcxcne either in the absence or in the presence of radical scavengers such as O2, NO, H 2 S, or HI at pressures between 1 and 70 Torr. Propane or sulfur hexafluoride has also been used as stabilizing agent. In all cases, ethylene and 1,3-butadiene have rather high quantum yields (&lt;t&gt; a 0.5). The isotopic analysis of the ethylene formed in the photolysis of cyclohexene-3,3,6,6-i/ 4 shows the high importance of the perhydrogenated species. These results, together with others taken from the literature, favor a one-step fragmentation mechanism or a double-step mechanism involving an intermediate which has a lifetime shorter than that of the photoexcited molecule.</p>
			</div>
		</front>	
			
		<body>

			<div type="section">
				<head>Introduction</head>

			<p>La photochimie du cyclohexène est relativement bien connue. Déjà en 1965, DeMaré et al. ont étudié la mercurisensibilisation de cet hydrocarbure à 254 nm (1). L&apos;éthylène et le butadiène-1,3, en rendements similaires, sont les produits majeurs avec toutefois des quantités fort appréciables de vinylcyclobutane et de cyclohexane. L&apos;augmentation de la pression a un effet négatif sur les rendements des deux hydrocarbures insaturés tandis que celui du vinylcyclobutane atteint un maximum à une pression de 5-10 Torr (665-1 330 N m -2 ). Plus tard, Lesclaux et al. ont étudié la photolyse directe de cet hydrocarbure cyclique à 147, 123,6 et vers 105 nm en présence ou en l&apos;absence de divers intercepteurs radicalaires (2). A 147 nm (8,4 eV) le système est relativement simple: hormis la formation de petites quantités d&apos;hydrogène et de pentadiènes ($ &lt; 0,04), les produits majeurs sont l&apos;éthylène ($ = 0,83) et le butadiène-1,3 ($ = 0,71). Il ne semble pas que des radicaux stables soient formés en quantités appréciables sauf l&apos;atome d&apos;hydrogène qui a un rendement de l&apos;ordre de 0,2 (2). Finalement , il apparaît que la photolyse du tétradeutérocyclohexène- 3,3,6,6-d 4 forme principalement l&apos;éthylène-c/o et le butadiène- 1,1,4,4-^.</p>
				
	<p><formula>[1] cyclo-C 6 Hio + hv —° cyclo-C</formula></p>

			<p>A plus courtes longueurs d&apos;onde, 123,6 nm (10,0 eV) et 106,7-104,8 nm (11,6-11,8 eV) les mêmes processus semblent actifs, de façon prépondérante. Cependant l&apos;augmentation de l&apos;énergie du photon, et donc de celle de la molécule photoexcitée, favorise la fragmentation secondaire de l&apos;éthylène et du butadiène, de telle sorte que le rapport $(C 2 H 4 )/$(C 4 H 6 ), qui est voisin de 1,2 à 147 nm, passe à 2,1 et à presque 4 à 123,6 et à 106,7-104,8 nm, respectivement (2). 11 faut ajouter que l&apos;apparition de paires d&apos;ions -le potentiel d&apos;ionisation du cyclohexène est de 8,94 eV (3) -vient compliquer l&apos;interprétation quantitative relative à la fragmentation de la molécule photoexcitée.</p> 
			
			<p>A plus longue longueur d&apos;onde, soit à 184,9 nm (6,4 eV), Inoue et al. ont également montré que les produits majeurs sont toujours l&apos;éthylène et le butadiène-1,3 avec un rapport &lt;Ï&gt;&apos;(CïH4)/CÏ&gt;&apos;(C4H 6 ) voisin de 1,05-1,10 (4). Bien que les rendements quantiques n&apos;aient pas été mesurés, ils sont fortement affectés par l&apos;augmentation de la pression: ils décroissent de moitié entre 5 et 30 Torr (650 et 4 000 N m -2 ). Ces auteurs ont aussi observé la formation de mini-quantités de méthylènecyclopentane et de bicyclohexane[3.1.0] dont les rendements ne semblent pas affectés par l&apos;augmentation de la pression (4). En phase liquide, ces deux isomères sont formés chacun avec des rendements quantiques de l&apos;ordre de 0,06 (5).</p> 
			
			<p>Nous avons repris ce dernier travail avec bien entendu l&apos;intention de le compléter en orientant nos efforts vers l&apos;identification d&apos;indices permettant d&apos;apprécier à leur juste valeur, et s&apos;ils existent, les processus d&apos;isomérisation et de façon plus générale les comportements de la molécule photoexcitée.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Méthode expérimentale</head>

			<p>Le cyclohexène est un produit &quot;A.P.I.&quot; dont le contenu affiché en impuretés est de 0,023 ± 0,020 mol%. Aucune impureté couramment analysée par chromatographie en phase gazeuse à l&apos;aide d&apos;un double détecteur à ionisation de flamme, n&apos;y est décelée. L&apos;oxygène (99,99%) et l&apos;oxyde nitrique (99,0%) sont des produits achetés chez Matheson du Canada. Le cyclohexène-3,3,6,6-c/ 4 a déjà été décrit (2). Les techniques photolytiques utilisées à 184,9 (6) et vers 163 nm (7), les actinométries (6, 8), les analyses chromatographiques (6, 8) de même que celles réalisées par spectrométrie de masse (2) ont toutes été décrites. Des analyses ont aussi été effectuées à l&apos;aide d&apos;une colonne de SE-30 afin de confirmer l&apos;absence d&apos;une éventuelle formation de vinylcyclobutane (1).</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Résultats</head>

			<div type="section">
				<head>a. La formation des produits</head>

			<p>La photolyse à 184,9 nm du monomère pur, ou en présence d&apos;oxygène, d&apos;oxyde nitrique, d&apos;hydrogène sulfuré, d&apos;isoprène ou d&apos;iodure d&apos;hydrogène, montre la présence d&apos;éthylène et de butadiène-1,3 avec des rendements supérieurs à 0,5 quelle que soit la pression du cyclohexène entre 1 et 60 Torr (133-8 000 N m -2 ). On observe en outre quelques produits supplémentaires avec des rendements mineurs. 11 faut mentionner en présence d&apos;iodure d&apos;hydrogène: le méthane ($ = 0,02), le propène (&lt;î&gt; = 0,01). En présence d&apos;hydrogène sulfuré on observe , en outre, du cyclohexane: Î&gt; = 0,12 et 0,07 à 2,5 et 30 Torr. 11 faut enfin ajouter que tous les efforts réalisés en vue de mettre en évidence la formation éventuelle de composés isomères acycliques ou du vinylcyclobutane ont été vains, que ce soit en présence du cyclohexène pur ou en présence du propane ou de soufre hexafluoré à des pression de 400-500 Torr.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>b. L&apos;effet de la pression à 184,9 nm</head>
			
			<p>La figure 1 montre la variation du rendement quantique de l&apos;éthylène entre 10 et 70 Torr (1 330 et 9 300 N m&apos; 2 ). 11 faut tout de suite remarquer l&apos;importance du rendement quantique un peu inférieur à l&apos;unité à faible pression. Hormis une erreur systématique toujours possible, il est clair que la fragmentation de la molécule photoexcitée à cette longueur d&apos;onde produit essentiellement de l&apos;éthylène avec en contre partie du butadiène-1,3 ( <ref type="figure">Fig. 2</ref>). Là encore existe un léger déficit en butadiène. L&apos;addition de l&apos;atome d&apos;hydrogène sur la double liaison du monomère a déjà été signalée comme pouvant ajouter de l&apos;éthylène (9). L&apos;effet de la pression sur le rapport d&gt;(C 2 H 4 )/cï&gt;(C l H 6 ) pourrait être alors expliqué sur la base de la stabilisation d&apos;un intermédiaire:</p> 
			
	<p><formula>[3] cyclo-C 6 H, i *  H -+ cyclo-C f ,H| () — » C 2 H 4 + C 4 H 7 &apos; A H = -15 kcal moL&apos; </formula></p>

	<p><formula>[4] C 4 H 7 &apos; H ° + CJHF, Atf = 41 kcal moL&apos; (M)</formula></p> 

	<p><formula>[5] C 4 fV &gt; C 4 H v -</formula></p> 

			<p>La réaction [4] étant endothermique, il est assuré que la réaction de stabilisation par collision, processus [5], lui fait une concurrence d&apos;autant plus vive que la pression s&apos;accroît. 11 faut aussi ajouter que le butadiène-1,3 est plus sensible, réactif que l&apos;éthylène vis-à-vis les radicaux usuels, de telle sorte qu&apos;il peut aussi être consommé dans des réactions secondaires. 11 faut finalement ajouter que la présence de quantités minimes de radicaux est révélée par la formation de méthane, de propène et de cyclohexane lorsque le monomère est photolysé en présence d&apos;iodure d&apos;hydrogène ou de sulfure d&apos;hydrogène: (R = H-, CH 3 -, OU C 3 H 5 &apos;) </p> 
			
	<p><formula>[6] R -+ HX RH + X (où X = I ou HS) c. La photolyse du cyclohexène-3,3,6,6-d 4</formula></p>

			<p>Le tableau 1 montre les analyses isotopiques de l&apos;éthylène obtenu à diverses longueurs d&apos;onde. Au fur et à mesure que celle-ci croît, l&apos;éthylène perhydrogéné croît en importance en même temps que diminue celle de l&apos;éthylène-^-Par contre, entre 147 et 184,9 nm, il semble y avoir un peu plus de C 2 D 4 et de C 2 D 3 H. 11 faut ajouter que l&apos;addition signalée plus haut d&apos;un atomed&apos;hydrogène sur ce cyclohexène partiellement deutérié libère normalement une molécule d&apos;éthylène-\,\-d 2 (9). Dans ce cas, la tendance observée dans ce tableau montre sans ambiguïté possible la diminution de l&apos;importance de ce produit avec l&apos;allongement de la longueur d&apos;onde.</p>

	<p><formula>10 3 N.rrr 2 2 4 6 8 10 1,0i 1 . 1 , r- I 1 I I I I L 0 20 40 60 Tort</formula></p>

			<p>FIG. 1. Rendement quantique de l&apos;éthylène en fonction de la pression du cyclohexène. O: aucun additif; A: 10% 0 2 ; °: 10% NO. Note: la décroissance du rendement quantique à des pressions inférieures à 10 Torr est lice à l&apos;absorption partielle du faisceau photonique.</p>

			<p>FIG. 2. Variation du rapport &lt;Î&gt;(C 4 H 6 )/Î&gt;(C 2 H 4 ) en fonction de la pression du cyclohexène.</p>

			<p>Puisque le monomère contient 40% d&apos;atomes d&apos;hydrogène lourds, et sur la base où tous les atomes d&apos;hydrogène seraient équivalents, l&apos;éthylène formé devrait être constitué principalement des variétés -d 2 (43%) et -d\ (38%). 11 est évident que ce n&apos;est pas le cas.</p>

			</div>

			</div>
		
			<div type="section">
				<head>Discussion</head>

			<p>La molécule, en absorbant un photon, est portée dans un état électronique, S &quot; . Le spectre d&apos;absorption de la molécule n&apos;est pas trop bavard et la nature de l&apos;état électronique excité n&apos;est pas évidente. La vibration d&apos;élongation de la liaison C—C est cependant visible et le spectre présente certaines similarités avec celui du tétraméthyléthylène (10). La photochimie des alcènes acycliques en phase gazeuse a été, en général, expliquée sur la base de la rupture primaire de la liaison (3(C—C) (11) et ce probablement à partir de l&apos;état fondamental électronique vibrationnellement excité. Le mécanisme déjà proposé par ailleurs pour le cyclohexène met plus directement en cause les états électroniques <ref type="bibr">Sj et Rydberg (4, 5</ref>).</p>

			<p>Mécanisme réactionnel</p>

			<p>L&apos;effet de pression est évidemment intéressant. S&apos;il permet une estimation grossière du temps de vie d&apos;un intermédiaire impliqué dans la formation de l&apos;éthylène, il n&apos;en indique pas la nature. Tous les efforts faits en vue de stabiliser un hydrocarbure acyclique en C 6 ou le vinylcyclobutane ont été vains. Cet échec est peut-être le résultat d&apos;une pression de stabilisation insuffisante de la chambre expérimentale bien que d&apos;autres études ont montré par ailleurs que, vers 60 Torr, la moitié des molécules hexène-1 (C 6 H ]: ), dans l&apos;état fondamental vibrationnellement excité à 184,9 nm, devraient être stabilisées par collision.&apos; Cette pression est de l&apos;ordre de 1 500 Torr dans le cas du pentène-1 (C 5 H 1U ). Cet échec peut être aussi le résultat des propriétés physiques associées du ou des états électroniques de la molécule photoexcitées.</p>

			<p>La décomposition thermique du cyclohexène a été, elle aussi, étudiée par plusieurs laboratoires. La constante de vitesse du processus 2 -en système thermique -est telle que log k 2 = 15,3 -66900/RT (9) ou 14,93 -65200/RT (12). L&apos;énergie d&apos;activation et le facteur de fréquence sont plus faibles que ceux observés dans le cas des ruptures de liaisons (3(C—C) (13). Cette remarque a déjà été faite ailleurs (14) de telle sorte que l&apos;éthylène et le butadiène-1,3 sont le résultat d&apos;une fragmentation concertée du cyclohexène telle que cela a été calculé théoriquement (15) plutôt qu&apos;en deux étapes. C&apos;est donc une fragmentation de type rétro-Diels-Aider ( 16) permise selon les règles de conservation de symétrie des orbitales de Woodward et Hoffmann (17). Il est pertinent de rappeler ici que la&apos;mercurisensibilisation semble générer plutôt un mécanisme en deux étapes puisque vinylcyclobutane, qui y est observé, est le résultat de la cyclisation de l&apos;intermédiaire radicalaire n-propyl- allyle.</p>

			</div>
	
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>

			<p>Nous voudrions remercier le ministère des Affaires Intergouvernementales du Québec (Coopération belgo-québécoise) qui a permis des échanges fructueux avec monsieur G. DeMaré (Université Libre de Bruxelles) dont le concours a été vivement apprécié. La généreuse hospitalité de monsieur P. Ausloos (NBS, Washington) a aussi contribué à enrichir cette étude.</p>
			
			</div>
		
		</body>
		
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Demare</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">O</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Strausz</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Gunning</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">43</biblScope>
			<biblScope type="pp">1329</biblScope>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Lesclaux</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Searles</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">W</forename>
				<surname>Sieck</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle"></forename>
				<surname>Ausloos</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">53</biblScope>
			<biblScope type="pp">336</biblScope>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Demeo</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>El-Sayed</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">52</biblScope>
			<biblScope type="pp">2622</biblScope>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Y</forename>
				<surname>Inoue</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Sakurai</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Perkin Trans. 2</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">1635</biblScope>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Srinivasan</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Brown</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">100</biblScope>
			<biblScope type="pp">4602</biblScope>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Collin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Deslauriers</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Wiijckowski</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Phys. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">85</biblScope>
			<biblScope type="pp">944</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Wlgckowskl</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Collin</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">56</biblScope>
			<biblScope type="pp">1435</biblScope>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Collin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Deslauriers</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Simard</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Photochem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">21</biblScope>
			<biblScope type="pp">19</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<surname>Tsang</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Int. J. Chem. Kinet</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">2</biblScope>
			<biblScope type="pp">311</biblScope>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Evans</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Proc. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">378</biblScope>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Collin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Auclair</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">57</biblScope>
			<biblScope type="pp">863</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<surname>Tardy</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Gordon</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">101</biblScope>
			<biblScope type="pp">1508</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">B</forename>
				<surname>Trenwith</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Int. J. Chem. Kinet</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">5</biblScope>
			<biblScope type="pp">67</biblScope>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Thermochemieal kinetics</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">W</forename>
				<surname>Benson</surname>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<biblScope type="fpage">108</biblScope>
			<biblScope type="lpage">114</biblScope>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>2e. ed. J. Wiley &amp; Sons. et. 140</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Townshend</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Ramunni</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Segal</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<surname>Salem</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">98</biblScope>
			<biblScope type="pp">2190</biblScope>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dans Principles of photo-chemistry</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Coyle</surname>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<publisher>J. Wiley &amp; Sons</publisher>
			<biblScope type="fpage">164</biblScope>
			<biblScope type="lpage">169</biblScope>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dans The conservation of orbital symmetry</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">B</forename>
				<surname>Woodward</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Hoffmann</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Verlag Chemie</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
