<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Réduction électrochimique de 7-nitrocétones. Conditions expérimentales d'accès à des dérivés de la pyrroline et de la pyrrolidine</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1983">1983</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Michel</forename>
								<surname>Cariou</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Roland</forename>
								<surname>Hazard</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Michel</forename>
								<surname>Jubault</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">André</forename>
								<surname>Tallec</surname>
							</persName>
						</author>
						<affiliation>
							<orgName type="laboratory">Laboratoire d'Electroehimie</orgName>
							<orgName type="institution">ERA CNRS 896</orgName>
							<orgName type="institution">Université de Rennes</orgName>
							<address>
								<addrLine>Campus de Beaulieu</addrLine>
								<postCode>35042</postCode>
								<settlement>Rennes Cédex</settlement>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</affiliation>
						<title level="a" type="main">Réduction électrochimique de 7-nitrocétones. Conditions expérimentales d'accès à des dérivés de la pyrroline et de la pyrrolidine</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Une étude détaillée du comportement électrochimique, sur cathode de mercure et en milieu hydro-alcoolique, de quelques y-nitrocétones 1 et de leurs produits de réduction permet de définir les conditions d'électrosynthèses de trois types d'hétérocycles azotés.</p>
				<p>Les pyrrolines N-oxyde 3 sont obtenues par réduction à potentiel peu négatif (cyclisation de l'hydroxylamine); les rendements sont quantitatifs dans le cas des dérivés nitrés tertiaires; dans le cas des dérivés secondaires et primaires, il y a formation parasite de cétoncs-oximes 6.</p>
				<p>Pour les autres hétérocycles, les conditions de préparation dépendent de la nature du substituant situé en a du carbonyle. Dans le cas d'un substituant méthyle, les pyrrolines 4 peuvent être obtenues par réduction du dérivé nitré 1 ou de la pyrroline N-oxyde 3; les pyrrolidines 5 sont obtenues par réduction de 1 ou également de 3 et 4 dans le cas des dérivés nitrés tertiaires. Dans le cas d'un substituant phényle, les pyrrolines 4 ne peuvent être obtenues que par réduction des hétérocycles 3, provenant d'un dérivé nitré tertiaire; les pyrrolidines 5 se préparent par réduction de 1 (dérivés primaires et secondaires) ou de 3 et 4 (dérivés tertiaires).</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>Optimal conditions for electrosynthesis, at a mercury cathode in hydroalcoholic media, of three classes of nitrogen heterocyclic compounds are set up from an exhaustive study of the electrochemical behaviour of y-nitroketones 1 and their reduction products.</p>
				<p>Pyrrol ine-A'-oxides 3 are obtained by cyclization of the hydroxy lamine when the nitro compounds are reduced at sufficiently low cathodic potentials. Quantitative yields are achieved in the case of tertiary nitro compounds. In other cases (primary and secondary nitro compounds), simultaneous formation of ketone-oximes 6 occurs.</p>
				<p>According to the nature of the a-substituent of the carbonyl, the other heterocyclic derivatives can be prepared as follows. In the case of a methyl substituent, pyrrolines 4 can be obtained by reduction of nitro compounds 1 or of A'-oxyde pyrrolines 3. Pyrrolidines 5 are prepared by reduction of 1, or 3 and 4 in the case of tertiary compounds. In the case of a phenyl substituent, pyrrolines 4 can only be obtained by reduction of compounds 3 arising from a tertiary nitro compound. Pyrrolines 5 are prepared by direct reduction of 1 (primary and secondary nitro compounds) or of 3 and 4 (tertiary nitro compounds).</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<p>L'électroréduction de dérivés nitrés aromatiques, substitués en ortho par des groupements susceptibles de réagir sur la fonction hydroxy lamine, a été largement utilisée pour la préparation d'hétérocycles azotés (1, 2). En série aliphatique par contre, si quelques essais ont été tentés par réduction chimique de 7-nitroesters et de 7-nitrocétones (3), il ne semble pas que la méthode électrochimique ait été mise en oeuvre.</p>
			<p>Dans une note préliminaire (4), nous avons indiqué les conditions d'obtention de pyrrolines A'-oxydes 3, de pyrrolines 4 et de pyrrolidines 5 (schéma 1), par électrolyse à potentiel contrôlé des 7-nitrocétones 1 a et 1 b.</p>
			<p>Nous nous proposons ici de montrer comment il est possible, par une étude détaillée du comportement électrochimique des nitrocétones 1 et des hétérocycles qui en dérivent, de déterminer les conditions expérimentales optimales, permettant d'accéder sélectivement aux différents produits de cyclisation. Les rendements des électrosynthèses peuvent être rendus pratiquement quantitatifs, lorsque le groupement nitré est porté par un carbone tertiaire (composés la et \b). Par contre, des réactions parasites accompagnent la réduction des dérivés nitrés secondaires (le et le) et primaires (1 d et 1/).</p>
			<div type="section" n="1">
				<head>Réduction de la nitrocétone la</head>
				<div type="section" n="1.1">
					<head>Etude polarographique</head>
					<p>Les polarogrammes du dérivé nitré la et des hétérocycles 3a et 4a ont été enregistrés à différents pH, dans un milieu tampon B.R. + éthanol (1 pour 1 en volumes). Quelques résultats sont représentés sur la <ref type="figure">figure 1</ref>.</p>
					<p>Etude du dérivé nitré 7a (fig. la)</p>
					<p>En milieu très acide, le polarogramme présente une première vague à 4 électrons (vague A), suivie de deux vagues mal séparées (B et C), dont la hauteur totale correspond pratiquement à une réduction à 8 électrons. A potentiel plus négatif , il apparaît un creux, le courant minimum correspondant à une réduction à 6 électrons.</p>
					<p>Lorsque le pH augmente, les potentiels de demi-vague se déplacent vers des valeurs cathodiques et l'allure des polarogrammes est modifiée: la vague A est mieux dégagée (déplacement moins prononcé de son E i/2 )\ les vagues B et C, dès pH = 4, sont confondues en une vague unique présentant un caractère cinétique marqué: à période de chute constante des gouttes de mercure, l'intensité limite diminue quand le pH augmente (pour T = 2 s, la vague B + C disparaît pratiquement dès pH = 6); à pH donné, l'intensité diminue avec la période de chute (à pH = 4, la vague est à 4 électrons pour T = 6 s; pratiquement à 2 électrons pour T = 2 s et elle n'est plus visible pourT &lt; 0,5 s). Il apparaît à potential très négatif une nouvelle vague D dont la hauteur relative augmente avec le pH; elle correspond à 2 électrons vers pH = 6 (lorsque la vague B + C a pratiquement disparu); mais en milieu basique elle est masquée par la décharge des cations de l'électrolyte-support, de sorte qu'à pH = 8, le polarogramme ne présente que la seule vague A. Cependant, en tampon ammoniacal, la vague D située vers — 1,5 V persiste car elle est avancée par la présence des ions NH 4 +.</p>
					<p>Etude des hétérocycles 3a et 4a (figs. lb et le)</p>
					<p>En milieu très acide, la pyrroline A'-oxyde 3a présente les vagues B et C mal séparées tandis que seule la vague C (réduction à 2 électrons) apparaît sur le polarogramme de la pyrroline 4 a.</p>
					<p>Lorsque le pH augmente, les vagues B et C de 3a se recouvrent . Mais on remarquera que jusqu'à pH = 6, la vague unique B + C présentée par 3a (réduction à 4 électrons) et la vague C de 4a possèdent des hauteurs constantes. Leur caractère cinétique n'apparaît qu'en milieu basique; il se traduit, dès pH = 8, par l'obtention de vagues en S renversé, dont l'allure est caractéristique de l'intervention de phénomènes de protonation en surface d'électrode (5). Ces vagues disparaissent pour pH &gt; 10.</p>
				</div>
				<div type="section" n="1.2">
					<head>Interprétation</head>
					<p>L'étude qui précède permet l'attribution des vagues A, B, C respectivement: à la réduction du groupement nitré de la</p>
					<p><formula>Vague A la + 4H + + 4e 2a + H 2 0</formula></p>
					<p>L'hydroxylamine la se cyclise plus ou moins rapidement en pyrroline A'-oxyde 3a. à la réduction du la fonction A'-oxyde de 3a</p>
					<p><formula>Vague B 3a + 2H + + 2e 4a + H : 0</formula></p>
					<p>A la réduction de la liaison C=N de 4a</p>
					<p><formula>Vague C 4a + 2H + + 2e 5 a</formula></p>
					<p>A partir de ces conclusions, il est possible d'interpréter les autres phénomènes observés en polarographie.</p>
					<p>L'existence du creux qui apparaît un milieu très acide, vers — 1,15 V ECS, sur le polarogramme de la n'est pas due à une modification de l'électroactivité des hétérocycles 3a et 4a (cf. figs. lb et c). C'est donc la réduction de la fonction carbonyle du produit de départ qui est responsable de la diminution du courant. Dans la partie descendante du polarogramme, il y a compétition entre la réaction de cyclisation de la cétone sur le groupement hydroxylamine (suivie de la réduction de 3a et de 4a) et sa réduction en alcool; cette dernière finit par l'emporter à potentiel suffisamment négatif et l'on observe alors un processus de réduction à 6 électrons:</p>
					<p>En milieu faiblement acide, les vagues B et C présentent une hauteur normale lorsqu'elles sont enregistrées à partir des hétérocycles . Leur caractère cinétique, qui apparaît sur les polarogrammes de la, résulte donc du fait que la cyclisation de l'hydroxylamine 2a est alors relativement lente, tandis qu'elle est très rapide pour pH &lt; 2.</p>
					<p>Cette observation permet d'attribuer la vague D, située à potentiel très négatif, à la réduction du carbonyle, d'autant plus facile à observer que la cyclisation de l'intermédiaire 2a est plus lente:</p>
					<p><formula>C 6 H 5 —CH CH 2</formula></p>
					<p>Cette interprétation est confirmée par une étude voltammétrique , réalisée en tampon acétique ( <ref type="figure">fig. 2</ref>); à faible vitesse de balayage, on observe trois pics cathodiques: A (réduction de N0 2 ), B + C (réduction de 3a et 4«) et D, moins marqué (réduction du carbonyle en alcool); si l'on balaye plus rapidement , la cyclisation de 2a n'a plus le temps de s'effectuer et il ne subsiste, sur le voltammogramme, que les pics A et D. On notera le net déplacement du potentiel de pic A, vers les valeurs cathodiques, lorsque la vitesse de balayage augmente: ce phénomène est caractéristique d'un mécanisme EC dans lequel le transfert électronique (E) est suivi d'une réaction chimique lente (C).</p>
					<p>Remarque: l'allure de la vague de réduction de 3a en milieu basique rappelle celle observée à partir d'oximes (5) et est due à des réactions de protonation, précédant le transfert électronique . Par comparaison avec un travail antérieur (6), nous avons étudié la réduction polarographique du composé 3a dans un tampon ammoniacal, fréquemment utilisé pour effectuer les électrolyses préparatives. La vague est alors dédoublée ( <ref type="figure">fig. 3</ref>): la hauteur relative de la première vague B, est d'autant plus importante que la période de chute est élevée ( <ref type="figure">fig. 3a</ref>) ou la proportion d'ions ammonium plus grande ( <ref type="figure">fig. 3b</ref>). Cette première vague correspond alors à la réduction de 3a après préprotonation , en surface d'électrode, sous l'action de NH 4 + . La seconde vague B 2 (réduction sans protonation de 3a) est déplacée vers les potentiels anodiques, par rapport à un tampon B.R. de même pH. En résumé et comme dans le cas des oximes (6), les ions ammonium exercent une double influence: ils sont susceptibles de jouer le rôle d'agent protonant pour l'hétérocycle 3a et leur présence dans la double couche facilite la réduction de la forme non-protonée.</p>
				</div>
				<div type="section" n="1.3">
					<head>Détermination des conditions expérimentales pour la préparation des hétérocycles 3 a, 4 a et 5 a</head>
					<p>La connaissance du comportement électrochimique de la nitrocétone la et de ses produits de réduction permet maintenant de choisir les meilleures conditions d'électrolyse (sur cathode de mercure) pour préparer sélectivement les différents hétérocycles.</p>
					<p>Préparation de la pyrroline N-oxyde 3 a</p>
					<p>Ce composé doit être préparé dans un milieu où la vague A est nettement séparée des vagues B et C; les milieux très acides ne conviennent donc pas. Les électrolyses, contrôlées par coulométrie, ont été effectuées en tampon acétique et en tampon ammoniacal; mais, dans les deux cas, le choix du potentiel de travail est important.</p>
					<p>En tampon acétique + éthanol (1:4), il faut éviter la réduction ultérieure de 3a et opérer à un potentiel E T = —1,1 V ECS, correspondant au début du palier de la vague A (<ref type="figure">fig. 4</ref>); le résultat coulométrique est alors 4,0 faradays par mole et l'enregistrement d'un polarogramme en fin d'électrolyse (<ref type="figure">fig. 4</ref>, courbe 3) montre que le rendement en pyrroline /V-oxyde formée est supérieure à 90%.</p>
					<p>En tampon ammoniacal + éthanol (1:4), l'aspect du polarogramme initial (<ref type="figure">fig. 5</ref>, courbe 1) laisse penser que le choix du potentiel est moins drastique puisque le palier de diffusion s'étend de —1 à —1,5 V ECS. En fait, la vague de réduction de 3a, avec préprotonation (B,), n'apparaît pas sur le polarogramme de la nitrocétone alors qu'elle est visible lorsque l'hétérocycle 3a est présent en solution (<ref type="figure">fig. 5, courbe 2</ref>). Cet exemple montre bien la nécessité d'une étude préliminaire complète pour définir les conditions d'électrolyses. Nous avons pu obtenir la pyrroline /V-oxyde, avec un rendement pratiquement quantitatif, par réduction de la en tampon ammoniacal , à Ej = —1,15 V ECS (coulométrie à 4,0 faradays mor 1 ).</p>
					<p>Préparation de la pyrroline 4 a</p>
					<p>C'est le composé pour lequel le choix des conditions expérimentales est le plus délicat, puisqu'il faut opérer dans un milieu où la vague B est suffisamment séparée de la vague C; les milieux faiblement acides et basiques sont donc à proscrire. La pyrroline 4a peut être préparée par réduction du dérivé Moxyde 3a, à £ T = -0,7 V ECS, dans un milieu H 2 S0 4 N + éthanol (1 : 1); on a alors E ]/2 (B) = -0,7 V ECS et £j /2 (C) = —0,83 V ECS. Par contre, le composé 4a n'a pu être obtenu par réduction directe de la nitrocétone la; celle-ci étant beaucoup moins soluble que les dérivés hétérocycliques, l'électrolyse devrait être réalisée dans un milieu H 2 S0 4 N + éthanol (1:4); mais, dans ces conditions, le dérivé nitré de départ présente une vague unique de réduction à 8 électrons (superposition des vagues A, B et C).</p>
					<p>Préparation de la pyrrolidine 5 a</p>
					<p>Il existe a priori de nombreuses possibilités pour la préparation électrochimique de ce composé.</p>
					<p>On pourrait penser réduire directement (à 8 faradays par mole) la nitrocétone de départ, à un potentiel correspondant au palier de la vague C (ou B + C). Mais d'une part, en milieu très acide, ce palier est mal défini par suite de l'électroactivité du groupement carbonyle et la réduction n'est pas sélective; ainsi, une électrolyse de la, réalisée à environ —1,15 V ECS dans H 2 S0 4 N + éthanol (1:4) consomme 7,0 faradays par mole et conduit à un mélange de 50% de pyrrolidine 5a et 50% d'hydroxylamino-alcool (correspondant à une réduction à 6 faradays par mole). D'autre part, en milieu moins acide (tam-pon acétique ou tampon ammoniacal), compte-tenu du caractère cinétique des vages B et C, les réductions sont plus lentes; de plus, elles s'accompagnent d'un déficit coulométrique (vide infra).</p>
					<p>La meilleure façon de préparer 5a consiste à réduire 3a (à 4 faradays par mole) ou 4a (à 2 faradays par mole). En fait, l'électroréduction de la pyrroline /V-oxyde 3a, en tampon acétique (E T = — 1,25 V ECS) comme en tampon ammoniacal (E t = —1,50 V ECS) conduit à un résultat coulométrique compris entre 3 et 4 faradays par mole. Le déficit, par rapport aux 4 faradays attendus, provient de la formation d'un produit de duplication, résultant de la réduction à I électron, de la pyrroline 4a:</p>
					<p><formula>2 (4a + H+ + e) C 6 H 5 —CH H 3 C -CH, \ C / \ / H 3 C N H CH2—CH—C5H5 / ,C 6 H 5 .CH, / HSC/' ^N^ \:H 3 H</formula></p>
					<p>La proportion de produit de duplication formé augmente avec la concentration en substrat et la vitesse d'agitation de la cathode de mercure. Finalement, c'est en milieu H 2 S0 4 N + éthanol (1:1) que la pyrrolidine 5a doit être préparée, par réduction de 3« ou de 4a; les électrolyses, suivies par coulométrie, sont effectuées à —0,95 V ECS et le rendement en 5a est alors pratiquement quantitatif.</p>
					<p>Remarque: étude stéréochimique de la formation de 5a</p>
					<p>L'examen des spectres rmn de la pyrrolidine 5a montre qu'il se forme un mélange d'isomères cis et traits. Nous avons étudié la variation des pourcentages relatifs des deux stéréoisomères obtenus, d'une part en fonction de la nature du produit soumis à réduction (3a ou 4a), d'autre part en fonction des conditions d'électrolyse (nature du milieu, potentiel de travail). Les résultats obtenus sont rassemblés dans le tableau 1.</p>
					<p>L'isomère trans, thermodynamiquement le plus stable, est toujours majoritaire et on notera que les résultats sont sensiblement les mêmes, que l'on réduise la pyrroline ou la pyrroline /V-oxyde. Par ailleurs, le pourcentage en isomère trans augmente avec le pH: il est probable qu'en milieu très acide la protonation finale s'effectue en partie à la cathode (et conduit alors au dérivé saturé cis); au fur et à mesure que l'acidité de la solution diminue, la proportion de carbanion subissant la protonation en solution augmente, entraînant une augmentation du pourcentage en dérivé trans. Cependant, en tampon ammoniacal , la proportion en isomère cis croît à potentiel très négatif: on peut penser que les ions ammonium s'accumulent alors à la cathode et jouent le rôle d'agent protonant vis-à-vis du carbanion ; un effet semblable a déjà été observé lors de la réduction de bromocyclopropanes optiquement actifs (7).</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section" n="2">
				<head>Réduction de la nitrocétone 1 b</head>
				<p>Des études analogues à celles qui précèdent ont été réalisées sur la nitrocétone 1 b et les hétérocycles 3b et 4b. Nous présenterons brièvement les résultats essentiels, en les analysant par comparaison aux conclusions précédentes, avant de préciser les conditions des électrolyses préparatives.</p>
				<div type="section" n="2.1">
					<head>Etude polarographique</head>
					<p>Le polarogramme du dérivé nitré 1 b présente, en milieu très acide (pH — 0), deux vagues successives: la première (vague A) est à 4 électrons; la seconde (vague B) est à 2 électrons. Lorsque le pH augmente, ces deux vagues restent bien séparées , mais la hauteur de la seconde croît rapidement pour atteindre 4 électrons (vague B + C) dès pH = 3; elle conserve une hauteur constante jusqu'à pH = 5. A pH plus élevé, elle disparaît, masquée par la décharge des cations de l'électrolyte.</p>
					<p>La pyrroline N-oxyde 3 b présente une vague unique de réduction à 2 électrons (vague B) à pH = 0. L'intensité de diffusion augmente avec le pH et la vague est à 4 électrons (vague B + C) pour 3 &lt; pH &lt; 5.</p>
					<p>Enfin, Ici pyrroline 4b n'est électroactive que pour 3 &lt; pH &lt; 7,5 et présente, dans ce domaine d'acidité, une vague unique de réduction à 2 électrons (vague C).</p>
				</div>
				<div type="section" n="2.2">
					<head>Comparaison avec les composés 1 a, 5b, et 4a</head>
					<p>Comme précédemment, les trois vagues correspondent respectivement à la réduction du groupement nitré (vague A), de la fonction N-oxyde (vague B) et de la double liaison carbone —azote (vague C). Les différences essentielles sont les suivantes, (i) En milieu acide, la vague A est mieux séparée de la vague B. (ii) La pyrroline 4b, contrairement à son homologue 4a, n'est pas réductible sur mercure en milieu très acide. (iii) Il n'apparaît jamais sur les polarogrammes de vague D (ou de creux) correspondant à la réduction du carbonyle. (iv) Enfin , les vagues B ou B + C, enregistrées à partir du dérivé nitré 1 b, ne présentent pas de caractère cinétique.</p>
					<p>Les trois premières observations relèvent de la même interprétation: les hétérocycles 3b et 4b, substitués par un groupement méthyle sur le carbone lié à l'azote sont plus difficilement réductibles que leurs homologues de la série a, substitués par un groupement phényle; de même, la fonction cétone du produit de départ est plus difficile à réduire en série b.</p>
					<p>Enfin, l'absence de caractère cinétique des vagues de réduction de 3b et 4b prouve que la cyclisation de l'hydroxylamine 2b est plus rapide que celle de 2a.</p>
				</div>
				<div type="section" n="2.3">
					<head>Conditions expérimentales de préparation des hétérocycles 5b, 4b et 5b</head>
					<p>Le comportement polarographique des composés de la série b étant nettement simplifié, les possibilités de préparation électrochimique des hétérocycles sont plus nombreuses et le choix des conditions expérimentales moins draconien.</p>
					<p>La pyrroline N-oxycle 5b est préparée, quel que soit le milieu , par réduction au potentiel du palier de la vague A. Les rendements sont quantitatifs (coulométrie à 4,0 faradays mol"') dans les conditions suivantes: milieu H 2 S0 4 N + éthanol (1:1), E T — —0,75 V ECS; tampon acétique + éthanol (1:1), E T = — 1,10 V ECS; tampon ammoniacal + éthanol (1:1), £ T = -1,20 V ECS.</p>
					<p>La pyrroline 4b ne peut être obtenue qu'en milieu H 2 S0 4 N + éthanol (1:1), par réduction au potentiel de la vague B (£ x = —1,10 V ECS). L'électrolyse peut être effectuée sur l'hétérocycle 3b (à 2,0 faradays moP') ou directement sur le dérivé nitré 1 b (à 6,0 faradays mol -1 ). La pyrrolidine 5b peut être préparée, en tampon acétique + éthanol (1:1), par réduction de 1 b (8,0 faradays mol" 1 ), 3b (4,0 faradays mol" 1 ) ou 4b (2,0 faradays mol"'), au potentiel E T = — 1,50 V ECS, correspondant au palier de la vague B + C. Contrairement au cas de la série a, on n'observe jamais la formation de composé de duplication.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section" n="3">
				<head>Réduction des dérivés nitrés secondaires et primaires</head>
				<div type="section" n="3.1">
					<head>Etude polarographique</head>
					<p>Elle apporte peu d'éléments nouveaux. Les composés le et 1 d, porteurs d'un groupement COC 6 H 5 , possèdent un comportement voisin de celui de la. En milieu très acide, le polarogramme présente les trois vagues A, B et C mal séparées, suivies, à potentiel plus négatif, d'une diminution du courant de diffusion due à la réduction du groupement carbonyle. En milieu peu acide, la vague A reste très proche d'une seconde vague (de type B + C) à caractère cinétique, elle-même suivie d'une vague de type D.</p>
					<p>Ce n'est qu'en milieu basique (en particulier en tampon ammoniacal) qu'apparaît une vague A bien séparée d'une seconde vague de type D. Les composés le et 1/, dont la fonction cétone est substituée par un groupement méthyle, se conduisent comme 1 b. En milieu très acide, il existe deux vagues distinctes A et B. Lorsque le pH augmente, la vague A est suivie jusqu'à pH = 6 d'une vague B + C qui ne présente pas de caractère cinétique.</p>
				</div>
				<div type="section" n="3.2">
					<head>Mesures coulométriques et électrolyses</head>
					<p>Contrairement à ce que l'on observe dans le cas des dérivés nitrés tertiaires, les électrolyses, réalisées au potentiel des vagues A des composés le à 1/, sont caractérisées par un déficit coulométrique par rapport aux 4 faradays attendus (cf. tableau 2). A côté de la pyrroline /V-oxyde 3, la solution obtenue contient une oxime-cétone 6, non électroactive dans les conditions utilisées. Selon lversen et Lund (8), cette dernière provient de la formation transitoire de dérivé nitroso dont une partie se transpose et l'autre se réduit en hydroxylamine (schéma 2):</p>
					<p>Il apparaît donc que l'électroréduction de dérivés nitrés primaires ou secondaires ne constitute pas une méthode sélective d'accès aux pyrrolines N-oxydes 3. En conséquence, il n'apparaît pas rentable de chercher à les isoler pour les réduire ultérieurement. Nous avons alors été conduits à rechercher des conditions d'obtention des autres hétérocycles par réduction directe des dérivés nitrés le à 1/; si les pyrrolidines peuvent être ainsi préparées avec des rendements satisfaisants, l'obtention des pyrrolines est plus délicate et seules 4e et 4/ont pu être caractérisées.</p>
					<div type="section" n="3.21">
						<head>Obtention des pyrrolines N-oxydes</head>
						<p>Ces composés se forment à côté de la cétone-oxime 6 par réduction à potentiel peu négatif (vague A).</p>
						<p>Dans le cas des composés méthylés le et 1/, les électrolyses peuvent être réalisées dans différents milieux. Les résultats coulométriques, rassemblés dans le tableau 1, montrent que les rendements en composés hétérocycliques sont plus faibles en tampon acétique.</p>
						<p>Dans le cas des composés phénylés, il est exclu d'opérer en milieu acide, les vagues A et B (ou B + C) étant trop rapprochées . En tampon ammoniacal, on se heurte à la même difficulté que dans le cas de 3a: alors que le polarogramme des nitrocétones le et Ici ne présente que les vagues A et D, en cours d'électrolyse, il apparaît une vague de type B|, trop proche de A, correspondant à la réduction de la pyrroline TVoxyde qui s'est accumulée en solution. Le résultat coulométrique est alors peu reproductible (3,8 &lt; «(F) &lt; 4,2) et l'on obtient un mélange de l'hétérocycle cherché (3c ou 3d) et de pyrroline (4c ou 4d) en proportions variables selon les conditions d'électrolyse.</p>
					</div>
					<div type="section" n="3.22">
						<head>Obtention des pyrrolines 4</head>
						<p>Tous les essais d'obtention des pyrrolines 4c et 4d se sont soldés par des échecs, comme le laissait prévoir l'étude polarographique.</p>
						<p>Les dérivés méthylés 4e et 4/ont pu être préparés, en milieu sulfurique, par électrolyse au palier de la vague B de réduction de le ou lf(Ej = —1,0 V ECS); les résultats coulométriques sont inférieurs aux 6 F attendus et les rendements ne sont pas quantitatifs.</p>
					</div>
					<div type="section" n="3.23">
						<head>Obtention des pyrrolidines 5</head>
						<p>La réduction, à 8 faradays par mole, du dérivé nitré doit être réalisée au palier d'une vague B + C. Pour le et 1 d, les électrolyses ne peuvent être effectuées en milieu sulfurique (du fait de la réduction du carbonyle à potentiel très négatif) ni en tampon acétique (déficit coulométrique dû, d'une part à la formation d'oxime lors du passage par le nitroso intermédiaire, d'autre part à la formation d'un produit de duplication, lors du passage pyrroline—pyrrolidine). Ce n'est donc qu'en tampon ammoniacal, au potentiel E r = — 1,45 V ECS (supérieur au E , /2 de la vague D) que nous avons pu préparer 5e et 5d. Les résultats coulométriques (voisins de 7,8 faradays) indiquent un rendement proche de 95%.</p>
						<p>Pour le et 1/, la vague B + C n'apparaît qu'en tampon acétique. Les électrolyses, réalisées dans ce milieu à E T = — 1,5 V ECS, permettent d'obtenir 4e et 4f avec de bons rendements.</p>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
				<div type="section" n="1">
					<head>Techniques électrochimiques</head>
					<p>Les polarogrammes sont enregistrés à l'aide d'un appareil à trois électrodes (enregistreur EPL 2B Tacussel équipé d'un tiroir Tipol). Les coulométries et les électrolyses préparatives sont réalisées à potentiel contrôlé (potentiostat Tacussel 20-2; intégrateur 1G 5) dans la cellule décrite par Moinet et Peltier (9). Les essais portent sur 0,1 à 1 g de dérivé nitré; la température est voisine de 20°C.</p>
					<p>Les milieux aqueux utilisés comme électrolyte-support sont les suivants.</p>
					<p>En polarographie pH &lt; 2: solutions d'acide sulfurique 2 &lt; pH &lt; 12: tampons Britton-Robinson (notés B.R.) 4 X 10~ 2 M + KN0 3 0,2 M. Les polarogrammes sont enregistrés sur des solutions 5 X 10~ 4 M en dérivé nitré dissous dans un mélange électrolytesupport + éthanol (1:1) en volume. En électrolyse préparative Milieux très acides: acide sulfurique normal; milieux peu acides: tampon acétique 0,5 M en CH 3 CO,H et 0,5 M en CH 3 C0 2 Na (pH = 4,8); milieux basiques: tampon ammoniacal 0,5 M en NH 3 et 0,5 M en NH4CI ou NH4CH3CO2. Les expériences sont conduites dans des mélanges électrolytesupport + éthanol, en proportions 1:1 ou 1:4 selon la solubilité du substrat. Les produits de réduction sont extraits à l'éther après évaporation de l'éthanol et neutralisation éventuelle de la solution par Na 2 C0 3 .</p>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head>Préparation des dérivés nitrés de départ</head>
					<p>Les dérivés y-nitrés sont généralement obtenus par addition d'un nitroalcanc sur un composé éthylénique activé en présence d'un catalyseur basique.</p>
					<p>Quelques y-nitrocétones avaient déjà été préparés antérieurement (3, 10) par condensation du nitrométhane ou du nitro-2 propane sur une benzylidène-cctone, en présence de catalyseurs variés.</p>
					<p><formula>C 6 H 5 —CH=CH—COC 6 H 5 (CH 3 ) + R'R 2 CHNO 2 C 6 H 5 —ÇH—CH 2 —COC 6 H 5 (CH 3 ) R'V :c—NO 2 R^ (RI = R2 = H ou R 1 = R 2 = CH 3 )</formula></p>
					<p>Nous avons diminué les temps de réaction et amélioré les rendements en utilisant la tétraméthylguanidine comme catalyseur. L'addition se fait alors à température ambiante et conduit, avec de bons rendements aux y-nitrocétones la à</p>
					<p>1/. la: F = 150°C (3); 1 b: F = 54°C (3); le: F = 75°C (mélange de deux diastéréoisomères) Ici: F = 99°C (10); le: = 148°C (mélange de deux diastéréoisomères ) 1/: F = 96-100°C (10).</p>
				</div>
				<div type="section" n="3">
					<head>Préparation et caractéristiques des produits de réduction</head>
					<div type="section" n="3.1">
						<head>Pyrrolines N-oxydes</head>
						<p>Les conditions de préparation et les caractéristiques des pyrrolines N-oxydes 3a et 3b, issues de la réduction de la et 1 b, sont données dans la note préliminaire (4). Les hétérocycles 3c et 3d sont obtenus par réduction de le et 1 d en milieu tampon ammoniacal + éthanol (1:4); potentiel de travail £ T = -1,05 V ECS; résultat coulométrique n voisin de 4 F par mole de dérivé nitré; spectres ir (CC1 4 ) de 3e et 3d identiques à celui de 3a. Les hétérocycles 3e et 3/sont préparés par réduction de le et 1/en milieu tampon ammoniacal + éthanol ( I : I); Ê T = — 1,15 V ECS; n = 3,69 F par mole pour le et n = 3,80 F par mole pour 1/. Spectres ir (CCI4) de 3e et 3/ identiques à celui de 3b. Remarque: l'hétérocycle 3/ a également été caractérisé à l'état de picrate: F = 133-135°C (11).</p>
					</div>
					<div type="section" n="3.2">
						<head>Pyrrolines</head>
						<p>Les caractéristiques des pyrrolines 4a et 4b sont données dans la réf. 4. Pour les raisons invoquées précédemment, les pyrrolines 4e et 4d n'ont pu être obtenues. Les pyrrolines 4e et 4/sont préparées par réduction de le et 1/en milieu H 2 S0 4 N + éthanol (1:1); £ T = -1,0 V ECS; n compris entre 5,8 et 6,0 F par mole pour le et n = 5,77 F par mole pour 1/. Les spectres ir (CC1 4 ) de 4e et 4/ sont identiques à celui de 4b.</p>
					</div>
					<div type="section" n="3.3">
						<head>Pyrrolidines</head>
						<p>Les caractéristiques rmn des pyrrolidines 5« et 5b sont données dans la réf. 4. Les spectres ir de ces deux composés enregistrés dans CCL sont identiques. Composé 5a; v m " : 3370, 3080, 3040, 2970, 2940,2870, 1950, 1875, 1810, 1605, 1495, 1455, 1425, 1380cm" 1 . Préparation de 5c: réduction de le en tampon ammoniacal + éthanol (1:4); £ T = — 1,5 V ECS; n voisin de 7,8 F par mole; spectre ir (CCL) de 5e identique à celui de 5a; l'hétérocycle 5e a également été caractérisé par son dérivé benzoylé: F = 142°C. Préparation de 5d: réduction de 1 d en tampon ammoniacal + éthanol ( 1:4); £ T = — 1,4 V ECS; n voisin de 7,6 F par mole; spectre ir (CCL) de 5d identique à ceux de 5a et 5e; l'hétérocycle 5cl a également été caractérisé par son dérivé benzoylé: F = 120°C (litt. (10) F = 122°C). Préparation de 5e: réduction de le en tampon acétique + éthanol (1:1); £ T = -1,5 V ECS; n voisin de 7,7 F par mole; spectre ir (CC1 4 ) de 5e identique à celui de 5b. Préparation de 5f: réduction de 1/en tampon acétique + éthanol (1:1); £T = -1,5 V ECS; n voisin de 7,7 F par mole; spectre ir (CC1 4 )de 5/identique à ceux de 5b et 5e. 3.4 Les cétones oximes 6 ont été identifiées à partir de leur spectre ir (CC1 4 ): poh = 3600 cm" 1 ; v c =o = 1720 cm" 1 .</p>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>
				<p>Les résultats obtenus au cours de cette étude montrent que l'électroréduction, à potentiel contrôlé, de 7-nitrocétones est une méthode de choix pour la préparation de pyrrolines Noxydes , de pyrrolines et de pyrrolidines, lorsque le groupement nitré est porté par un carbone tertiaire. Mais, même dans ce cas, le choix des conditions expérimentales, appropriées pour la préparation sélective de chaque hétérocycle, nécessite une étude préalable du comportement électrochimique du dérivé nitré de départ et de ses produits de réduction.</p>
				<p>Dans le cas des dérivés nitrés secondaires et primaires, la formation parasite d'une cétone-oxime lors des réductions à potentiel peu négatif, limite les rendements en pyrrolines Noxydes . Si les pyrrolidines peuvent être encore préparées par électrolyse à potentiel très négatif dans un milieu convenablement choisi, la méthode est difficilement applicable à la préparation des pyrrolines.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Organic electrochemistry. Edité par M. M. Baizer. Marcel Dekker</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Lund</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1973"/>
								<biblScope type="pp">563</biblScope>
								<pubPlace>New York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Tallec</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1977"/>
								<biblScope type="pp">7</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">St. C. Back</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Austr. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">21</biblScope>
								<biblScope type="pp">2483</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<monogr>
							<imprint>
								<date type="published" when="1968"/>
								<biblScope type="pp">2497</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Cariou</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Hazard</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">A Tallec</forename>
									<surname>Jubaultet</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">22</biblScope>
								<biblScope type="pp">3961</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Catalytic and kinetic waves in polar-ography</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1968"/>
								<publisher>Plenum Press</publisher>
								<biblScope type="pp">187</biblScope>
								<pubPlace>New York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">Raoult</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Peltier</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Electrochim. Acta</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">24</biblScope>
								<biblScope type="pp">1219</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Hazard</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Jaouannet</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Tallec</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Nouv. J. Chim</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">6</biblScope>
								<biblScope type="pp">325</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<surname>Iversen</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Lund</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">4027</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Peltier</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">690</biblScope>
								<date type="published" when="1969"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Kloetzel</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">69</biblScope>
								<biblScope type="pp">2271</biblScope>
								<date type="published" when="1947"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">F C</forename>
									<surname>Brown</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<surname>Subrahmanyan</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
									<surname>Whittle</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Aust. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">20</biblScope>
								<biblScope type="pp">339</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
