<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Dérivés hydrosilylés des complexes (TI-arène) tricarbonylchrome, de type (T) C 6 R 6 )(CO) 2 Cr(H)SiHPh 2 ; liaison à 2 électrons/3 centres, Cr—H—Si</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1988">1988</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Elisabeth</forename>
								<surname>Matarasso-Tchiroukhine</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">Ecole nationale supérieure de chimie de Paris, Unité Associée </orgName>
								<address>
									<addrLine>403, rue Pierre et Marie Curie</addrLine>
									<postCode>75231, CEDEX 05</postCode>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Gérard</forename>
								<surname>Jaouen</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">Ecole nationale supérieure de chimie de Paris, Unité Associée</orgName>
								<address>
									<addrLine>403, rue Pierre et Marie Curie</addrLine>
									<postCode>75231, CEDEX 05</postCode>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Dérivés hydrosilylés des complexes (TI-arène) tricarbonylchrome, de type (T) C 6 R 6 )(CO) 2 Cr(H)SiHPh 2 ; liaison à 2 électrons/3 centres, Cr—H—Si</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>L&apos;action photochimique, à basse température, du diphénylsilane sur les complexes (TI arène) tricarbonylchrome conduit à des dérivés hydrosilylés instables, de type (TI C6R6)(CO)2Cr(H)SiHPh2, qui possèdent une liaison à 2 électrons/3 centres, Cr—H—Si. Le degré de cette liaison est supérieur à celui de la liaison Mn—H—Si dans les complexes isoélectroniques du manganèse, (ti C5R5)L2Mn(H)SiHPh2, d&apos;une part, et à celui de la liaison Cr—H—Si dans le complexe permethylé, (ti C6Me6)(CO)2Cr(H)SiHPh2, d&apos;autre part. La variation de l2J(Cr—H—Si)l est discutée en fonction de la densité électronique sur le métal.</p>
			</div>			
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>Diphenylsilane reacts photochemically, at low temperature, on the ri(tricarbonylchromium) arenes, to give unstables hy-drosilylcomplexes, (ti-C 6 R 6)(CO) 2 Cr(H)SiHPh 2 with a three-center two-electron bond, Cr—H—Si; according to 29 Si NMR data, the degree of this bond is higher than both the degree of the Mn—H—Si bond in isoelectronic manganese compounds, (ti-C5R 5)L 2 Mn(H)SiHPh 2 , and the degree of the three-center Cr—H—Si bond in the permethylated complex, (ti-C 6 Me 6)(CO) 2 Cr(H)SiHPh 2 , of chromium. The variation of 2 J(Si—Cr—H)l depending on the electron density of the metal is discussed .</p>
			</div>
		</front>	
			
		<body>

			<div type="section">
				<head>Introduction</head>

			<p>L&apos;addition oxydante des silanes sur les métaux de transition se rattache à un problème qui a suscité beaucoup d&apos;intérêt au cours des deux dernières décennies ( 1,2); en effet, elle conduit à des complexes qui jouent un rôle d&apos;intermédiaires important dans les hydrosilylations catalysées par ces métaux. Il a été suggéré que ces réactions procèdent en faisant intervenir une liaison à 2 électrons/3 centres (3-5) (cf. schéma 1). Les complexes du manganèse de type (-q C 5 R5)L 2 Mn(H)- SiR&apos;R 2 <ref type="bibr">R 3 , décrits déjà en 1970-1971 (6, 7</ref>), ont été, depuis, l&apos;objet d&apos;études exhaustives (8,9). En effet, la mise en évidence dans ces complexes d&apos;une liaison à 2 électrons/3 centres Mn—H—Si, comparable à la liaison agostique C—H—M (10), permet de les considérer comme des états «gelés» des coordonnées de la réaction d&apos;addition oxydante des silanes (11). Afin d&apos;étudier l&apos;influence sur le degré 2e/3c de la liaison M—H—Si de la nature du métal, d&apos;une part, et de la densité électronique sur le métal, d&apos;autre part, nous avons étendu l&apos;étude de l&apos;addition oxydante du diphénylsilane aux complexes (T| arène) tricarbonylchrome.</p> 
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>
			
			<p>Les complexes (^ arène) tricarbonylchrome l(a-d) réagissent sur le diphénylsilane, par irradiation UV à basse température et sous atmosphère inerte, pour conduire aux complexes 2(a-d) (cf. schéma 2), caractérisés par spectroscopie RMN des &apos;H, 29 Si et 13 C. Les complexes 2(a-d) présentent, d&apos;une part, une très grande instabilité à l&apos;air et, d&apos;autre part, une très grande instabilité thermique. Sous atmosphère inerte, à température ambiante, 2a est décomposé en quelques jours, 2(c et d) instantanément et ils le sont rapidement au-dessus de — 20°C. Les complexes 2(a,b) ont été isolés cristallisés; seul 2a a pu être purifié par recristallisation (2b subit une décomposition).</p>

			<p>Les complexes 2(c,d) très instables n&apos;ont pu être cristallisés; les résultats obtenus, par specroscopie RMN des produits bruts, ont été confirmés par leur action sur PPh 3 qui conduit dans de bonnes conditions, par élimination réductrice du silane, aux complexes (^ R 1 R 2 C 6 H 4 )(CO) 2 CrPPh3 (schéma 3).</p> 
			
			<p>Les complexes 2(a-d) (cf. tableau 1) possèdent un proton lié au chrome (ô 1 H 12 ppm) et un proton lié au silicium (ô 1 H ~ 6-7 ppm) dont le couplage l 2 /(Si—Cr—H)l élevé, de l&apos;ordre de 80 Hz, témoigne d&apos;une liaison à 2 électrons/3 centres, Cr—H—Si. En effet, on sait (8) qu&apos;une valeur élevée de l 2 /(Si—M—H)l, comme l 2 J(C—M—H)l pour la liaison agostique M—H—C (10), est caractéristique d&apos;une liaison à 2 électrons/3 centres, M—H—Si, et sert de sonde pour la détermination du degré d&apos;intéraction du silicium et de l&apos;hydrogène: sa valeur absolue est en fonction croissante de cette intéraction, c.a.d. du degré 2e/3c de la liaison à 2 électrons/3 centres M—H—Si. Le degré 2ej3c de la liaison Cr—H—Si est supérieur à celui de la liaison Mn—H—Si dans les complexes du manganèse , de type (ri C 5 R5)(CO)LMn(H)(SiR 3 ) (8), pour lesquels 2 7(Mn—Si—H) &lt; 69 Hz; 2 J(Si—Cr—H) et &apos;j(Si-H) sont fonction décroissantes de la densité électronique sur le métal (cf. tableaux 1 et 2). 2 L&apos;accroissement de l&apos;7(Si—H)l a pour origine l&apos;accroissement de l&apos;électro-négativité du substituant au silicium (TI C 6 R 6 )(CO) 2 Cr(13).</p> 
			
			<p>L&apos;accroissement de \ 2 J(Si—Cr—H)l peut avoir pour origine deux facteurs : (a) l&apos;accroissement de l&apos;électronégativité du substituant (T] C 6 R6)(CO) 2 Cr, au silicium, et (b) l&apos;accroissement du degré de la liaison à 2 électrons/3 centres, Cr—H—Si. Si l&apos;on compare (cf. tableau 1) la variation, Al 2 7l du couplage 2 7(Si—Cr—H) à la variation, Al &apos;71, du couplage &apos;./(Si—H), il apparaît que : 1. Lorsqu&apos;on passe du dérivé perméthylé au complexe 2a 4l 2 JI ( ~ 13%) est important par rapport à A\&apos; Jl (~2%),cequi permet de conclure à un accroissement du degré de la liaison à 2 électrons!3 centres, Cr—H—Si. 2. Lorsqu&apos;on passe du complexe 2a au complexe 2d A\ 2 }\ (—2%) est faible par rapport à A\ y JI (—10%) et peut avoir pour origine aussi bien la diminution de la densité électronique sur le métal que l&apos;accroissement du degré de la liaison 2e/3c Cr—H—Si.</p> 
			
			<p>Toutefois, l&apos;instabilité thermique des complexes 1 (a-d), également fonction décroissante de la densité électronique sur le métal, témoignerait en faveur de cette dernière hypothèse. En effet, on sait que l&apos;instabilité thermique de ce type de complexes est liée à la tendance du silane à une élimination réductrice d&apos;autant plus aisée que le degré d&apos;intéraction Si—H est grand, nous avons montré par action de PPh 3 que l&apos;élimination réductrice du silane dans le cas du complexe 2c, très lente à -40°C, devient aisée à 0°C, la vitesse de la réaction étant déterminée par la dissociation du complexe (14, 15) (cf. schéma 3). La très faible variation de 2 J (dans les limites des erreurs expérimentales) observée (cf. tableau 1) en dépit d&apos;une variation consistante de la densité électronique sur le métal, comme l&apos;indique en spectroscopie IR la variation des fréquences v(CO)cr (cf. tableau 2), suggère que la densité électronique sur le métal n&apos;a qu&apos;une influence très faible, sinon nulle, sur le caractère 2e/3c de la liaison Cr—H—Si pour les complexes 2(a-d) de la série (-q C 6 R 6 )(CO) 2 Cr(H)SiHPh 2 étudiée. Le dérivé perméthylé (TI C 6 Me 6 )(CO) 2 Cr(H)SiHPh 2 (12) se situe à part dans la série, avec un degré 2e/3c de la liaison Cr—H—Si, l 2 J(Si—Cr—H)l = 70,8 Hz (12), relativement faible par rapport à ceux des autres complexes de la série l 2 7(Si—Cr—H)l ~ 80 Hz, qui réprésenteraient des états gelés des coordonnées de l&apos;addition oxydante du silane moins avancés, en d&apos;autres termes, des états plus proche de (b) (cf. schéma 1).</p> 
			
			<p>Le déplacement chimique 8 29 Si évolue vers les champs forts, lorsque la densité électronique sur le métal décroit. Un résultat analogue a été observé pour les complexes isoélectroniques du manganèse (TI C 5 R 5 )(CO)LMn(H)SiHPh 2 (8). L&apos;addition oxydante du diphénylsilane aux complexes (TI arène) tricarbonylchrome 1 (c,d), s&apos;accompagne, dans les conditions expérimentales mises en jeu, d&apos;une réaction secondaire non négligeable, qui conduit à des composés renfermant l&apos;entité (SiH), mis en évidence dans le milieu réactionnel, en particulier , par la RMN du 29 Si. Une première approche conduit à penser que ce sont des produits d&apos;hydrosilylation, dont les complexes 2(c,d) seraient les espèces précurseurs. Leur étude est en cours et fera l&apos;objet d&apos;une publication ultérieure.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>

			<p>Toutes les manipulations concernant les produits sensibles à l&apos;air ont été conduites en atmosphère inerte (argon) en utilisant la technique de Schlenk. Tous les solvants ont été distillés sur benzophénone Na avant usage. H 2 SiPh 2 est préparé au laboratoire selon la réf. 16; il est distillé et conservé sous argon. C 6 H 5 (COOCH 3 ), débarrassé de l&apos;acide qu&apos;il pouvait contenir, a été distillé sous argon sur hydrure de calcium et gardé sous argon. C 6 H 4 (COOCH 3 ) 2 et Cr(CO) 6 , commerciaux , ont été dégazés sous pression réduite (environ 0,1 Torr; 1 Torr = 133,3 Pa) et gardés sous argon.</p> 
				
			<p>Complexes (rj-arène) tricarbonyle chrome Les complexes 1 a,b ont été fournis par Monsieur G. Jaouen; les complexes 1 c,d ont été préparé au laboratoire par action de Cr(CO) 6 sur l&apos;arène correspondant avec une modification des techniques décrites (17, 18). 3 CHjCOOCeHsCrfCOh le : Une solution de C 6 H 5 (COOCH 3 ) (6 mL) et de Cr(CO) 6 (2 g, 42) dans de l&apos;oxyde de butyle (75 mL) à 10% de THF est portée à reflux à l&apos;aide d&apos;un bain d&apos;huile à 130°C pendant 62 h. Le solvant est éliminé au rotavapor. Le solide résiduel est dissout dans du benzène et chromatographié sur colonne de silice, éluant hexane/benzène/éther (5:1:1); trois fractions sont isolées: I (têtes) (produits secondaires et C6H 5 (COOCH 3 ) n&apos;ayant pas réagit; II (le, produits secondaires et traces de C 6 H 5 (COOCH 3 ); III (orangée), qui conduit au C6H 5 (COOCH 3 )Cr(CO) 3 (1 c) par élimination du solvant au rotavapor; Rdt = 1,52 g soit 50%; RMN &apos;H (toluène-d 8 ) 8 ppm/TMS 4 : 3,32(S)(CH 3 ); 4,23(t), 4,52(t), 5,52(d). Dans les fractions de tête on a identifié par spectroscopie IR et RMN &apos;H les complexes (a)</p>

			<p>CEH6Cr(CO)3 l&apos;e (majoritaire); IR (hexane) v(C0)O cm <ref type="bibr">1 : 1985; 1917</ref>; RMN &apos;H (toluène-^) 8 ppm/TMS : 4,28(s) aromatiques; et (b) CHJQHSCRICO^ 1 &quot;c; IR (hexane) v(CO)CR cm <ref type="bibr">&quot; 1 : 1975, 1909</ref>; RMN &apos;H (toluène-&lt;i 8 ) 8 ppm/TMS: l,54(s) (CH 3 ); 4,21-4,55 (aromatiques).</p>

			<p>Complexes (-q arène) Cr(CO) 2 (H)SiHPh 2 , 2 (a-d) Le tableau 3 rassemble les conditions expérimentales de la réaction photochimique. De façon générale, on irradie par une lampe Hanovia- 450W, refroidie par une gaine à ciculation d&apos;eau en quartz et placée à 5-10 cm du mélange réactionnel, une solution du complexe arène tricarbonyle chrome et de diphényle silane en excès, contenue dans un réacteur en Pyrex à double paroi, qui permet de refroidir le mélangeréactionnel par la circulation d&apos;un liquide approprié maintenu à basse température. Durant l&apos;irradiation on fait passer un faible courant d&apos;argon dans le mélange réactionnel agité. La réaction est suivie par spectroscopie infra-rouge, dans la région 2200-1700 cm -1 (cf. tableau 2). La réaction terminée, le traitement du mélange réactionnel varie légèrement suivant le complexe 2(a-d) obtenu.</p> 
			
			<p>Dans le cas du composé 2a, qui est obtenu cristallisé dans le mélange réactionnel, le solvant est siphoné et le solide résiduel lavé plusieurs fois au 3-Me-pentane. Il est recristallisé à —40°C par addition de 3-Me-pentane, jusqu&apos;à un léger trouble, à sa solution dans le minimum de toluène. Dans le cas du complexe 2b le mélange réactionnel est réduit à 1-2 mL en éliminant les solvants sous pression réduite, 20 mL de 3-Me-pentane sont ajoutés à la solution (formation d&apos;un précipité flaconneux jaune) qui est maintenue à —40°C pendant 48 h. Un produit cristallisé, jaune-orangé, est ainsi obtenu; il est lavé plusieurs fois avec du 3-Me-pentane; les traces de solvant sont éliminées sous pression réduite à —40°C. Le produit brut ne se prête pas à la recristallisation selon la technique mise en jeu pour le composé 2a (décomposition). Dans le cas des complexes 2(c,d), l&apos;élimination du solvant à basse température conduit à un produit rouge-brun cristallisé pâteux. 5 Les tentatives de recristallisation ayant échoué (décomposition), les études spectroscopiques ont été réalisées sur les produits bruts. Les spectres IR ont été enregistrés soit sur appareil Bomem- Michelson 100, soit sur appareil Bruker FT-IR 45.</p> 
			
			<p>Les spectres RMN ont été enregistrés sur appareil Bruker AM 250; les déplacements chimique de 29 Si ont été déterminés par rapport au diphénylsilane, pris comme référence interne, et reconvertis par rapport au TMS en prenant 8 29 Si diphenylsilane/TMS = —33,254 ppm, obtenu sur le même appareil avec le TMS comme référence interne.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>
 
			<p>Nous remercions Madame Hélène Le Pesant et Monsieur Yvon Besace pour leur assistance technique en spectroscopie IR-FT et RMN.</p>	

		</div>

		<note place="foot">2. Une conclusion identique a été émise (8) dans le cas des dérivés du manganèse, de type (ti C 5 R5)(CO)LMnHSiR 3 , L = CO, PR 3 , P(OR) 3 , CNR. L&apos;effet inverse observé dans le cas des composés (T| C 5 Me 5 )(CO) 2 Mn(H)SiHPh 2 , 2 J = 65,4 Hz, et (r| C 5 H 4 Me)(CO) 2 - Mn(H)SiHPh 2 , 2 J = 63,5 Hz, a été attribué à un effet stérique du noyau permethylé (8).</note>

		<note place="foot">3. Les réactions sont délicates à conduire du fait de réactions secondaires et, à notre connaissance, non signalées dans la littérature, conduisant, en particulier à C 6 H 6 Cr(CO) 3 , l&apos;c, et CH 3 C 6 H 5 Cr(CO) 3 , 1 &quot;c. Les vitesses de la complexation, ainsi que de la formation des complexes secondaires (qui atteint rapidement 100%), sont fonctions croissantes de la température de la réaction; il existe un rapport optimum /°C)/temps de la réaction.</note>
		
		<note place="foot">5. Dans le cas du complexe 2d, en opérant comme dans le cas du complexe 2b, une seule et unique fois on a pu isoler des cristaux rouge vif se décomposant instantanément par élévation de t ou au contact de l&apos;air. Il est vraisemblable que des traces d&apos;impuretés accélèrent considérablement la décomposition.</note>

		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<surname>Lukevics</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Z</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
				<surname>Belyakova</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Pomerantsevaetm</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">et références citées</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Speier</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Adv. Organomet. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">17</biblScope>
			<biblScope type="pp">407</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Harrod</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">87</biblScope>
			<biblScope type="pp">16</biblScope>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Harrod</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Smith</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Khim</forename>
				<surname>Aye Than</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">94</biblScope>
			<biblScope type="pp">8321</biblScope>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Eaborn</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Tune</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Dalton Trans</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">2255</biblScope>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<surname>Jetz</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Graham</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Inorg. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">10</biblScope>
			<biblScope type="issue">4</biblScope>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Hutcheon</surname>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">U</forename>
				<surname>Schubert</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Schulz</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Muller</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Ackermann</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Worle</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Stansfield</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">et références citées</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1986" />
			<biblScope type="pp">303</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<surname>Colomer</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Corriu</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Marzin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Vioux</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">et références citées</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Brookhart</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">L H</forename>
				<surname>Green</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Organomet. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">250</biblScope>
			<biblScope type="pp">395</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Kaesz</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Adv. Chem. Ser</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">167</biblScope>
			<biblScope type="pp">215</biblScope>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">U</forename>
				<surname>Schubert</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Muller</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Alt</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Organometallics</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">6</biblScope>
			<biblScope type="pp">469</biblScope>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">NMR: Basic Princ</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Cf</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Marsmann</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Prog</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">17</biblScope>
			<biblScope type="issue">120</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Kraft</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">U</forename>
				<surname>Schubert</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Organomet. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">289</biblScope>
			<biblScope type="pp">247</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Graham</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">93</biblScope>
			<biblScope type="pp">4388</biblScope>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Benkeser</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Foster</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">74</biblScope>
			<biblScope type="pp">648</biblScope>
			<date type="published" when="1952" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Mahaffy</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Pauson</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Inorg. Snyth</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">19</biblScope>
			<biblScope type="pp">154</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Top</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Jaouen</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Organomet. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">182</biblScope>
			<biblScope type="pp">154</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
