<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Etude de la metallation des carbamates d&apos;hydroxy-2,3,4 quinoléines</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1988">1988</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">J</forename>
								<forename type="middle">M</forename>
								<surname>Jacquelin</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Institut national supérieur de chimie industrielle de Rouen</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Institut national des sciences appliquées</orgName>
								<address>
									<addrLine>B.P. 8</addrLine>
									<postCode>76130</postCode>
									<settlement>Mont-Saint-Aignan</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Y</forename>
								<surname>Robin</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Institut national supérieur de chimie industrielle de Rouen</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Institut national des sciences appliquées</orgName>
								<address>
									<addrLine>B.P. 8</addrLine>
									<postCode>76130</postCode>
									<settlement>Mont-Saint-Aignan</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">A</forename>
								<surname>Godard</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Institut national supérieur de chimie industrielle de Rouen</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Institut national des sciences appliquées</orgName>
								<address>
									<addrLine>B.P. 8</addrLine>
									<postCode>76130</postCode>
									<settlement>Mont-Saint-Aignan</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">G</forename>
								<surname>Queguiner</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Institut national supérieur de chimie industrielle de Rouen</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Institut national des sciences appliquées</orgName>
								<address>
									<addrLine>B.P. 8</addrLine>
									<postCode>76130</postCode>
									<settlement>Mont-Saint-Aignan</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Etude de la metallation des carbamates d&apos;hydroxy-2,3,4 quinoléines</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">Can. J. Chem. Can. J. Chem</title>
						<imprint>
							<biblScope type="vol">66</biblScope>
							<biblScope type="fpage">1135</biblScope>
							<date type="published" when="1988">1988</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>Les ¿V,iV-dialky] O-quinolyl-3 ou 4) carbamates sont lithiés régiosélectivement en 4 (respectivement en 3) par le DIP AL dans le THF à —78°C. La métallation de l&apos;isomère substitué en position 2 s&apos;éffectue en ortho en utilisant le chélate S-BuLi/TMEDA dans le THF à — 105°C. L&apos;utilisation d&apos;aldéhydes comme électrophiles a permis de mettre en évidence l&apos;importance de l&apos;encombrement stérique autour de l&apos;atome d&apos;azote de la fonction carbamate. De nombreux dérivés disubstitués ont été préparés.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>When Af.Af-dialkyl 0-(quinolyl-3 or 4) carbamates are reacted with LDA in THF at —78°C lithiation occurs regioselectively at the ortho positions (respectively at C4 and C3). With the 2-substituted isomer better results can be obtained by using iec-butyllithium/TMEDA chelate instead of LDA in THF at — 105°C. Each of the lithiated intermediates is treated with various electrophiles. The results of experiments with aldehydes afford convincing evidence of the influence of steric hindrance around the nitrogen of the carbamate functional group. Various disubstituted hydroxyquinolines have been prepared.</p>
			</div>
		</front>	
			
		<body>

			<p>Si les réactions d&apos;additions nucléophiles de réactifs orga-nométalliques sur la quinoléine et ses dérivés sont connues depuis longtemps, la métallation directe par ces mêmes com-posés n&apos;a été que peu étudiée. La réaction d&apos;addition nucléo-phile concurrente a longtemps masqué la réaction de métalla-tion. Cependant Bouley, Marsais et coll., dans notre labo-ratoire, sont parvenus à lithier puis à fonctionnaliser des halogéno-quinoléines avec des bons rendements par réaction avec le DIPAL (diisopropylamidure de lithium) (1, 2). Les premières métallations d&apos;hydroxy-quinoléines masquées ont été réalisées par Gilman et Beel en 1951 (3). Cette réaction a notamment permis à Narasinham et al. de préparer des alca-loïdes dans la série des furoquinoléines par métallation des méthoxy-2 et diméthoxy-2,4 quinoléines substituées (4). Le groupement orthodirecteur alkoxy n&apos;a cependant permis que l&apos;obtention de faibles rendements en produits lithiés. Récem-ment, un nouveau groupement orthodirecteur a été utilisé pour la métallation de phénols et de pyridinols par Snieckus et coll. Ils décrivent la métallation de Af,./V-dialkyl O-arylcarbamates (5, 6). Pour ces auteurs, le groupement carbamate est plus puissant que les groupes éther et présente une meilleure régiosélectivité lors de la métallation de sites ortho non équivalents. 1</p>

			<p>Le groupe N.iV-dialkylcarbamate, utilisé pour la première fois par Snieckus (7) en série ir déficitaire, en tant que groupement orthoorienteur de la métallation des hydroxypyridines, nous a permis de metaller les hydroxyquinoléines substituées sur le noyau benzènique en utilisant la méthode de déplacement (9). Nous décrivons dans cette publication la métallation des hydroxyquinoléines substituées sur le noyau pyridinique.</p>

			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>

			<p>N,N-Dialkyl 0-(quinolyl-2) carbamates 1 Les N.jV-dialkyl 0-(quinolyl-2) carbamates 1 (R = Me; R = Et) sont métallés par action du DIPAL à —78°C. Cependant les lithio-3 quinoléines formées ne réagissent pas avec des électrophiles car elles subissent in situ à — 78°C un réarrangement anionique conduisant aux hydroxy amides correspondants 2 (R = Me; R = Et). Cette réaction notée, réarrangement anionique de Fries, a été précédemment constatée par Snieckus lors de l&apos;action d&apos;organométalliques sur les O-pyridyl carbamates à température ambiante ( <ref type="figure">fig. 1</ref>). Cependant par action du DIPAL sur le carbamate N,N-diethylé 1 (R = Et) à une température plus basse (— 1Ô5°C) et avec l&apos;utilisation du méthanol deutérié comme électrophile, on prépare le N.N-diéthyl 0-((deutério-3) quinolyl-2) carbamate 4 avec un rendement de 40%. La formation du produit 2 (R = Et) n&apos;est pas évitée. L&apos;utilisation du chélate sec-butyllithium/- TMEDA (tetramethyl ethylène diamine) comme agent métallant, dans les mêmes conditions de température et de solvant, permet de porter le taux de conversion en composé 4 à 80% ( <ref type="figure">fig. 2</ref>). Ayant mis en évidence la formation du dérivé lithié 3 dans les conditions citées plus haut nous avons testé sa réactivité vis à vis d&apos;aldéhydes. Dans tous les cas la substitution a lieu de façon régiosélective sur le carbone 3 ( <ref type="figure">fig. 3</ref>). Nous avons isolé les alcools secondaires attendus 5 (R 1 = Et 30%; R 1 = Ph 28%), ainsi qu&apos;un isomère 6 (R 1 = Et 19% ; R 1 = Ph 24%) auquel nous avons attribué une structure de type quinolinone caractérisée par la présence en infrarouge de deux groupes carbonyle à 1700 cm -1 et 1660 cm&quot; 1 . La transformation 5 —&gt; 6 peut s&apos;expliquer par l&apos;attaque nucléophile de l&apos;alcoolate intermédiaire sur la fonction carbonyle du composé 5 (<ref type="figure">fig. 3</ref>).</p>
			
			<p>N,N-Dialkyl 0-(quinolyl-3) Les N.TV-dialkyl C-(quinolyl-3) carbamates sont métallés régiosélectivement sur C4 par le DIPAL à -78°C. Les intermédiaires lithiés sont caractérisés sous forme de dérivés deutériés ou silylés obtenus respectivement par action du méthanol deutérié ou du chlorotriméthylsilane à -78°C (<ref type="figure">fig. 4</ref>). La position de métallation est établie en comparant les spectres de rmn &apos;H des composés 7, R 1 = H et R 1 = D. L&apos;absence de tout produit issu d&apos;un réarrangement anionique de Fries montre la bonne stabilité des dérivés lithiés 7 (R 1 = Li). De plus les rendements élevés rendent ces réactions très intéressantes en synthèse. Nous avons donc testé la réactivité des quinolyl-lithiums intermédiaires avec plusieurs aldéhydes. Nous avons précédemment montré que la réaction d&apos;aldéhydes aromatiques sur le dérivé lithié du carbamate A^TV-diméthylé 7 (R = Me; R 1 = Li) conduisait de façon inattendue aux N,Ndimethyl (hydroxy-3 quinolyl)-4 aryl méthane 8 (R 3 = NMe 2 ) avec de bons rendements (Ar = phényl, para-méthoxyphényl, ori/io-méthoxy phényl, diméthoxy-2,4 phényl, chloro-2 phényl, O-thiényl, pyridyl-2) (8) (<ref type="figure">fig. 5</ref>). Rappelons qu&apos;un carbamate 8 (Ar = C 6 H 5 ; R 3 = OCONMe 2 ) a pu être isolé lorsque le benzaldéhyde a été utilisé comme électrophile. Cependant ce composé est peu stable et perd facilement une molécule de C0 2 pour donner l&apos;aminé 8 (Ar = CgHs; R 3 = NMe 2 ). L&apos;utilisation des autres aldéhydes donne directement l&apos;aminé dans les conditions de la réaction, la même réaction conduite avec le dérive 7V,7V-diéthylé 7 (R = Et; R 1 = Li) et le benzaldéhyde comme électrophile fournit un mélange de carbamate 8 (Ar = C6H5; R3 = NEt2) <ref type="figure">fig-6</ref>. Le taux de conversion du réactif est constant (75-80%) mais les proportions amine/carbamate sont variables et dépendent des conditions de traitement du mélange brut réactionnel. Contrairement au dérivé Ar,N-diméthylé la transformation du carbamate 7V,7V-diéthylé en aminé demande un chauffage prolongé.</p> 
				
			<p>Lorsque le para-méthoxybenzaldéhyde est utilisé comme électrophile on isole exclusivement le carbamate 8 (Ar = p- MeOC 6 H 4 ; R 3 = OCONEt 2 ) (<ref type="figure">fig. 7</ref>). Ce composé s&apos;avère stable puisque chauffé dans le xylène pendant 24 h il ne se décarboxyle pas. L&apos;isolement de carbamates de type 8 (R 3 = OCONR 2 ) permet de proposer un mécanisme en deux étapes : (0 L&apos;obtention du carbamate s&apos;explique par un intermédiaire cyclique obtenu par action de l&apos;alcoolate sur le carbonyle du carbamate initial (<ref type="figure">fig. 8</ref>). (il) Nous avons envisagé deux mécanismes pour expliquer la décarboxylation, soit une réaction intramoléculaire comprenant l&apos;attaque de l&apos;aminé sur le carbone extracyclique dans un intermédiaire cyclique A, soit une réaction intermoléculaire avec formation d&apos;une paire d&apos;ions B et attaque de l&apos;aminé libérée (<ref type="figure">fig. 9</ref>). 2 Afin de mettre en évidence le mécanisme mis en jeu dans cette demiére étape nous avons effectué la réaction de métallation avec le carbamate 7V &quot; /V-diméthylé 7 (R = Me; R 1 = H) et utilisé le benzaldéhyde comme électrophile. Après hydrolyse nous avons, à toutes les étapes du traitement, ajouté de la diéthylamine . Nous avons ainsi obtenu un mélange des deux aminés 8 (Ar = C 6 H 5 ; R = NMe 2 , NEt 2 ). Ce résultat indique qu&apos;un mécanisme intermoléculaire B peut être envisagé. Avec l&apos;espèce lithiée issue du carbamate N.N-diméthylé 7 (R = Me; R 1 = Li) les aldéhydes aliphatiques réagissent de façon indentique à celle des aldéhydes aromatiques. Les aminés 9 analogues des aminés 8 (R 3 = NMe 2 ) sont obtenues avec des rendements de 60%. Ces aminés 9 peuvent en outre être transformées en dérivés vinyliques 10 par simple chauffage (<ref type="figure">fig. 10</ref>). Par contre, avec l&apos;espèce lithiée issue du carbamate iV.A&apos;-diéthy lé 7 (R = Et; R 1 = Li) l&apos;action des aldéhydes aliphatiques conduit aux alcools secondaires 11 avec des rendements assez faibles (25 et 30%) (<ref type="figure">fig. 11</ref>).</p>

			<p>N,N-Dialkyl 0-(quinolyl-4) carbamates 12 Les N,N-Dialkyl (O-quinolyl-4) carbamates 12 sont métallés par action du DIPAL à -78°C dans le THF. La forme lithiée 12 (R = Me; R 1 = Li) issue du carbamate A&apos;.A&apos;-diméthylé 12 (R = Me; R 1 = H) subit le réarrangement anionique de Fries et conduit à la A&apos;.A&apos;-diméthyl carbamoyl-3 l//-quinolone-4 13 (80%) (<ref type="figure">fig. 12</ref>). L&apos;intermédiaire lithié 12 (R = Et; R 1 = Li) provenant du carbamate diéthylé 12 (R = Et; R 1 = H) ne subit pas ce réarrangement et peut être caractérisé par réaction avec divers électrophiles. Les dérivés substitués en position 3 12 (R = Et; R 1 = D, Me, SiMe 3 ) sont alors obtenus. Les bons rendements (75-95%) et la parfaite régiosélectivité nous ont amené à faire réagir l&apos;intermédiaire 12 (R = Et; R 1 = Li) avec des réactifs carbonylés : des aldéhydes. Ainsi, après action du propanai, l&apos;alcool secondaire 12 (R = Et; est isolé avec un rendement de 43%. Dans les mêmes conditions, l&apos;action du benzaldéhyde conduit à un mélange de produits que nous n&apos;avons pu séparer et qui, après reflux dans la soude, sont intégralement convertis en un seul dérivé 14. L&apos;analyse du spectre de rmn &apos;H ne permet pas son identification. L&apos;analyse du spectre infrarouge présente une seule vibration attribuée à un groupe carbonyl à 1660 cm -1 , caractéristique d&apos;une forme quinolone. L&apos;analyse élémentaire nous permet alors de proposer pour 14 la structure phényl-hydroxyméthyl-3 dihydro-1,4 oxo-4 quinoléine (<ref type="figure">fig. 12</ref>).</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>

			<p>Conclusion Nous avons étendu la méthode de fonctionnalisation proposée par Snieckus dans les séries du benzène et de la pyridine aux carbamates d&apos;hydroxy-2, -3 et -4 quinoléines. L&apos;utilisation d&apos;un groupe orthodirecteur puissant permet dans notre cas l&apos;utilisation du DIPAL moins nucléophile défavorisant les réactions d&apos;addition nucléophile sur le cycle de la quinoléine qui y est très sensible. L&apos;utilisation d&apos;aldéhydes en tant qu&apos;agents électrophiles a montré 1 &apos; importance de la substitution de 1 &apos;azote de la fonction carbamate. La mise en oeuvre de cette réaction très régiosélective a permis l&apos;obtention de nombreux dérivés disubstitués . Nous étudions actuellement la possibilité d&apos;utilisation de ces synthons pour la préparation d&apos;alcaloïdes dans la série des furoquinoléines.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>

			<p>Les points de fusion sont déterminés au banc de Kofler. Les spectres infrarouges sont enregistrés sur un spectrophotomètre Beckman Acculab TM2. Les microanalyses sont effectuées avec un appareil Carlo Erba CHNOS 1106. Les spectres de rmn &apos;H sont enregistrés dans le chloroforme deutérié sauf précision contraire (référence TMS) à 60 MHz sur un appareil Varian EM-360L. Note : Dans les conditions d&apos;enregistrement utilisées les sigaux de certains protons mobiles ne peuvent être attribués car ils sont trop étalés. Nous avons noté E pour electrophile.</p>

			<p>du proton H4 sur le spectre de rmn &apos;H montre une incorporation du deutérium de 40% par la voie A et de 80% par la voie B; rmn &apos;H : 1,2(t, 6H, 2CH 3 ), 3,40(q, 2H, CH 2 ), 3,45(q, 2H, CH 2 ), 7,5 (m, 3H, H5, H6, H7), 8,0(dd, 1H, H8), 8,15(s, 1H, H4).</p> 
			
			<p>5 (R 1 = Et) (E = EtCHO; 5 équiv.) : Huile incolore: rendement : 30% (voie B);ir (film; cm&quot; 1 ) : 3420, 2980,2940, 1730; rmn&apos;H: l,0(t, 3H, CH 3 ), l,35(2t, 6H, CH 3 -CH 2 —N), l,85(m, 2H, CHOHC7/ 2 ), 3,5(m, 5H, CH 2 —N et OH), 4,85(t, 1H, CH—OH), 7,4-8,0(m, 4H, H5, H6, H7, H8), 8,33(s, 1H, H4); Jcm-cm = 7,5 Hz; 7CH-CH2 = 5 Hz. Anal. calc. pour C 17 H 22 N 2 0 3 : C 67,55, N 9,27, H 7,28; trouvée : C 67,35, N 8,98, H 6,89.</p> 
			
			<p>5 (R 1 = Ph) (E = PhCHO; 1,2 équiv.) : Huile incolore; rendement : 24% (voie B); ir (film; cm&quot; 1 ) : 3400, 2980, 1720; rmn &apos;H : l,2(m, 6H, 2CH 3 ), 3,4(m, 4H, 2CH 2 ), 4,05(m, 1H, OH), 6,l(s, 1H, OTOH), 7,33(s, 5H, phényl), 7,3-8,25(m, 4H, H5, H6, H7, H8), 8,3(s, 1H, H4). Anal. calc. pourC 21 H 22 N 2 0 3 : C 69,47, N7,37, H 6,31 ; trouvée : C 69,45, N 7,59, H 6,19.</p> 
			
			<p>6 (R 1 = Et) (E = EtCHO ; 5 equiv.) : F = 141°C; rendement : 19% (voie B); ir ( KBr; cm&quot; 1 ) : 2980, 2940, 1700, 1660; rmn &apos;H : 0,95- l,5(m, 6H, 3CH 3 ), 2,05(m, 2H, CH 2 —COH), 3,45(q, 4H, 2CH 2 ), 6,10(t, CWOH), 7,0-7,7(m, 4H, H5, H6, H7, H8), 7,8(s, 1H, H4); 1CH-CH2 = 6 Hz; JCHT-CH 3 = 8 Hz. Anal. calc. pour C 17 H 22 N 2 0 3 : C 67,55, N 9,27, H 7,28; touvée : C 67,33, N 8,95, H 6,91.</p>
			
			<p>6 (R 1 = Ph) (E = PhCHO; 1,2 équiv.) : F = 250°C; rendement : 24% (voie B);ir (KBr; cm&quot; 1 ) : 3400, 2980, 1700, 1660; rmn &apos;H : 1,3(m, 6H, 2CH 3 ), 3,45(m, 4H, 2CH 2 ), 7,2-7,85(m, 9H, H5, H6, H7, H8, phényl), 7,9(s, 1H, H4), 6,06(s, 1H, CH—O). Anal. calc. pour C 21 H 22 N 2 0 3 : C 69,47, N 7,37, H 6,31; trouvée : C 69,11, N 7,63, H 6,01.</p> 
			
			<p>7 (R 1 = D) (E = MeOD ; 5 équiv.) : (Voie A) L&apos;analyse des spectres de rmn &apos;H indique la présence des produits deutériés dans tous les cas (R = Me, Et). Le taux d&apos;incorporation du deutérium, déterminé par intégration des signaux des protons H4 est de 80%.</p> 
			
			<p>7 (R = Me ; R 1 = D) : rmn &apos;H : 2,95(s, 3H, CH 3 ), 3,05(s, 3H, CH 3 ), 7,2-7,8(m, 3H,H5,H6,H7), 8,1 (dd, 1H, H8), 8,8(s, 1H,H2). 7 (R = Et; R 1 = D) : rmn &apos;H : 1,4(m, 6H, 2CH 3 ), 3,4(m, 4H, 2CH 2 ), 7,25-8,0(m, 3H, H5, H6, H7), 8,5(s, H2), 8,2(m, 1H, H8). 7 (R = Me; R 1 = SiMe 3 ) (E = ClSiMe 3 ; 1,2 équiv.) : F = 58°C; rendement : 90% (voie A); ir (film; cm&quot; 1 ) : 3060, 2950, 1725, 1260; rmn &apos;H : 0,35(s, 9H, SiMe 3 ), 2,85(s, 3H, CH 3 ), 2,95(s, 3H, CH 3 ), 7,4(m, 2H, H6, H7), 8,0(m, 2H, H5, H8), 8,55(s, 1H, H2). Anal. calc. pour C 15 H 21 N 2 0 2 Si : C 62,46, N 9,71, H 6,98; trouvée : C 61,95, N 9,53, H 6,75.</p> 
			
			<p>8 (Ar = CgHj; R 3 = NEt 2 ) (E = PhCHO; 1,2 équiv.) : Huile incolore; rendement variable (env. 40%) (voie A); ir (film; cm -1 ) : 3400, 2970, 1595; rmn &apos;H : l,l(t, 6H, 2CH 3 ), 2,85(q, 4H, 2CH 2 ), 5,5(s, 1H, CH), 7,05-7,75(m, 7H, phényl, H6, H7), 7,75-8,25(m, 2H, H5, H8), 8,7(s, 1H, H2); JCH^CHj-CH, = 7 Hz. Anal. calc. pour C 20 H 18 N 2 O : C 78,43, N 9,15, H 7,19; trouvée: C 78,39, N 8,94, H 7,13.</p> 
			
			<p>8 (Ar = p&gt;MeOCôH 4 ; R 3 = OCONEt 2 ) (E = pMeOPhCHO; 1,2 équiv.) : F = 133°C; rendement = 53% (taux de conversion 80%) (voie A); ir (KBr; cm&quot; 1 ) : 3400, 2970, 1720; rmn &apos;H : l,15(t, 6H, 2CH 3 ), 3,3(q, 4H, 2CH 2 ), 3,7(s, 3H, MeO), 4,4(m, 1H, OH), 6,45(s, 1H, CHO), 6,85(d, 2H, H&apos;3, H&apos;5), 7,15-7,85(m, 4H, H&apos;2, H&apos;6, H6, H7), 8,0-8,33(m, 2H, H5, H8), 8,4(s, 1H, H2);J H &apos;2-H&apos;3 = 9HZ;7 C H T -CH 3 = 7 Hz. Anal. calc. pour C 22 H 24 N 2 0 4 : C 69,47, N 7,37, H 6,31 ; trouvée : C 69,37, N7,31, H 6,26. 8 (Ar = QHj; R 3 = OCONEt 2 ) (E = PhCHO; 1,2 équiv.) : Huile incolore; rendement variable (voie A); ir (film; cm -1 ): 1730,1715;rmn &apos;H : 1,2(t, 6H, 2CH 3 ), 3,35(m, 4H, 2CH 2 ), 6,65(s, 1H, CH), 7,25- 7,9(m, 7H, phényl, H6, H7), 8,05-8,45(m, 2H, H5, H8), 8,7(s, 1H, H2). Anal. calc. pour C 21 H 22 N 2 0 3 : C 72,0, N 8,0, H 6,28; trouvée : C71,89, N7,99, H6,30.</p> 
			
			<p>9 (R 4 = CH 3 ) (E = CH 3 CHO; 5 équiv.) : rendement : 60% (voie A); Huile incolore: ir (film; cm&quot; 1 ) : 3050, 2970, 2800, 1595; rmn &apos;H : l,4(d, 3H, CH 3 ), 2,32(s, 6H, N(CH 3 ) 2 ), 4,08(q, 1H, CH 3 —CH), 7,5(m, 2H, H6, H7), 8,0(m, 2H, H5, H8), 8,65(s, 1H, H2); J C H 3 -CH = 7,5 Hz. Anal. calc. pour C 13 Hi6N 2 0 : C72,19, N 12,95, H 7,46; trouvée :C 72,28, N 13,12, H 7,35.</p> 
			
			<p>9 (R 4 = Et) (E = CH 3 CH 2 CHO; 5 équiv.) : Huile incolore; rendement : 58% (voie A); ir (film; cm&quot; 1 ) : 3055, 2970, 2800, 1595; rmn &apos;H : 0,75(t, 3H, CH 3 ), 2,00(dt, 2H, CH 2 ), 2,40(s, 6H, N(CH9 3 ) 2 ), 4,10(t, 1H, CH), 7,50(m, 2H, H6, H7), 8,00(m, 2H, H5, H8), 8,65(s, 1H, H2);7 C H 3 _ C H 2 = 7,5 HZ;7 C H 2 -CH = 6 Hz. Anal. calc. pourCi 4 H 18 N?0 : C73,01, N 12,16, H 7,88; trouvée : C 72,56; N 11,64, H 7,84. 11 (R 4 = Me) (E = CH 3 —CHO; 3 équiv.) : Huile incolore; rendement : 25% (voie A); ir (film; cm&quot; 1 ) : 3400, 2980, 2965, 1720; rmn &apos;H : I,2(m, 6H, CH 3 —CH 2 —N), l,65(d, 3H, CH 3 ), 3,45(m, 4H, CHj— N), 3,5-4,0(m, 1H, OH), 5,6(q, 1H, C7TOH), 7,3-7,8(m, 2H, H6, H7),8,05(m, 1H, H8), 8,5(s, 1H, H2), 8,65(m, 1H, H5); J C H-CH 3 = 7 Hz. Anal. calc. pour Ci 6 H 20 N 2 O 3 : C 66,67, N 9,72, H 6,94; trouvée : C 66,67, N 9,51, H 7,05. 11 (R 4 = Et) (E = CH 3 —CH 2 —CHO; 3 équiv.) : Huile; rendement : 35% (voie A); ir (film, cm&quot; 1 ) : 3400, 2970, 1720; rmn &apos;H : l,0(t, 3H, CH 3 ), l,2(t, 6H, CH 3 —CH 2 —N, 2,0(m, 2H, C//,-CHO), 3,4(q, 4H, CH 2 —N), 4,6(s, 1H, OH); 5,3(t, 1H, CtfOH), 7,55(m, 2H, H6, H7), 8,0(m, 1H, H8), 8,5(s, 1H, H2), 8,5(m, 1H, H5); 7 C H 3 -CH 2 = 7 Hz; J CHr cH = 7 Hz. Anal. calc. pour C 17 H 22 N 2 0 3 : C 67,55, N 9,27, H 7,28; trouvée : C 67,34, N 9,30, H 7,03.</p> 
			
			<p>13 Obtenu à partir de 12 (R = Me; R 1 = H) lors de l&apos;utilisation de la méthode de métallation notée voie A; F = 236-237°C; rendement : 80%; ir (KBr; cm&quot; 1 ) : 3440, 2940, 1720, 1660, 1630; rmn &apos;H:3,05(s, 6H, N(CH 3 ) 2 ), 7,2-7,9(m, 3H, H6, H7, H8), 8,l(s, 1H, H2), 8,4(m, 1H, H5). Anal. calc. pour C 12 H 12 N 2 0 2 : C 66,65 N 12,95, H 5,59; trouvée : C 66,18, N 12,58, H 5,37.</p> 
			
			<p>12 (R = Et; R 1 = D) (E = MeOD) : rendement : 85% (voie A); ir (KBr; cm&quot; 1 ) : 2980, 1725; rmn &apos;H : l,3(m, 6H, CH 3 ), 3,5(m, 4H, CH 2 ), 7,4—7,8(m, 2H, H6, H7), 8,0(dd, 1H, H5), 8,12(dd, 1H, H8), 8,86(s, 1H, H2); J^ = J 7 _s = 8 Hz; = Jf_ 8 = 2 Hz. Anal. calc. pour C i4 H 15 DN 2 0 2 : C 68,57, N 11,52, H 6,12; trouvée : C 68,79, N II,54, H 6,33.</p> 
			
			<p>12 (R = Et; R&apos; = Me) (E = CH 3 I; 10 équiv.) : rendement : 75% (voie A); ir (KBr; cm&quot; 1 ) ; 3050, 2960, 1730; rmn &apos;H : l,33(m, 6H, CH 3 ), 2,3(s, 3H, CH 3 ), 3,53(m, 4H, CH 2 ), 7,55-8,0(m, 3H, H5, H6, H7); 8,15(dd, 1H, H8), 8,85(s, 1H, H2); J 7 _ 8 = 8 Hz; 7g_ 6 = 2 Hz. Anal. calc. pour C 15 H 18 N 2 0 2 : C 69,76, N 10,85, H 6,97; trouvée : C 69,45, N 10,74, H 6,95.</p> 
			
			<p>12 (R = Et; R 1 = SiMe 3 ) (E = ClSiMe 3 ) : Huile incolore; rendement : 95% (voie A); ir (film; cm&quot; 1 ) : 3060, 2975, 1725; rmn &apos;H : 0,4(s, 9H, SiMe 3 ), l,36(t, 6H, CH 3 ), 3,5(q,4H, CH 2 ), 7,3-7,95(m, 3H, H5, H6,H7),8,15(dd, 1H, H8), 8,95(s, 1H, H2);7 C H^CH 3 = 13Hz;7G_ 7 = 8 Hz;78_6= 2Hz. Anal. calc. pourC 17 H 24 N 2 0 2 Si : C64,51, N 8,85, H 7,64; trouvée : C 64,65, N 8,91, H 7,90.</p> 
			
			<p>12 (R = Et; R 1 = EtCHOH) (E = EtCHO; 3 équiv.) : rendement : 43% (voie A); ir (film; cm&quot; 1 ) : 3400, 2970, 2940, 1730; rmn &apos;H : 1,0(t, 3H, CHJ—CHz—CH), l,6(m, 6H, CH 3 ), l,6-2,l(m, 2H, CH2— CH), 3,5(m, 4H, CHs—N), 4,9(t, 1H, CHOH), 7,3-8,0(m, 3H, H5, H6, H7), 8,15(m, 1H, H8), 9,0(s, 1H, H2); 7 C H-CH 2 = 6 Hz. Anal. calc. pour C 17 H 22 N 2 0 3 : C 67,55, N 9,27, H 7,28; trouvée : C 67,32, N 8,99, H 7,48.</p> 
			
			<p>N,N-Diméthylcarbamoyl-3 dihydro-1,4 quinolinone-4 14 Le mélange brut issu de la réaction de métallation de 12 (R = Et; R 1 = H) par la voie A et utilisant le benzaldéhyde comme électrophile (1 équivalent) est chauffé à ébullition dans la soude (20%) pendant 2 h. Le composé obtenu a les caractéristiques suivantes : ir (film; cm -1 ) : 3400, 3300-2600, 1660, 1620; masse molaire déterminée par spectrométrie de masse = 251 g (masse calculée pour 13: 251,287 g). Anal. calc. pour C I6 H I3 N0 2 : C 76,49, N 5,57, H 5,18; trouvée : C 76,27, N 5,71, H 5,08.</p> 
			
			<p>Hydroxy-3 (propènyl-1 )-4 quinoléine 10 Une quantité (100 mg) de l&apos;aminé 9 (R 4 = Et) est chauffée à une température supérieure à 150°C. La réaction est suivie grâce au dégagement de diméthylamine. Le rendement est pratiquement quantitatif; F = 189°C; ir (KBr; cm&quot; 1 ) ; 3060, 2960, 2640, 1575; rmn &apos;H : 2,05(dd, 3H, CH 3 ), 6,7(dm, 2H, CH=CH), 7,45(m, 2H, H6, H7), 7,95(m, 2H, H5, H8), 8,7(s, 1H, H2), 9,7(m, 1H, OH), J C n r cH = 3 Hz; J C H=CH = 1 Hz; Jf^ 7 = 3 Hz. Anal. calc. pour Ci 2 H n NO : C 77,80, N 7,56, H 5,94, trouvée : C 77,92, N 7,56, H 6,02.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>
				
			<p>Nous remercions M. le Professeur V. Snieckus pour les discussions fructueuses à propos de ce travail. Ces discussions ont été rendues possibles grâce à un contrat OTAN.</p>	
				
			</div>	
			
		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F</forename>
				<surname>Marsais</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Queguiner</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>	
		<title level="j">Tétrahédron</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
			<biblScope type="pp">2009</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F</forename>
				<surname>Marsais</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<surname>Bouley</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Queguiner</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Organométal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">171</biblScope>
			<biblScope type="pp">273</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Gilman</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Beel</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">73</biblScope>
			<biblScope type="pp">32</biblScope>
			<date type="published" when="1951" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Narasimhan</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
				<surname>Paradkar</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Ind</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">831</biblScope>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Narasimhan</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Alurkar</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Ind</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">515</biblScope>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Narasimhan</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
				<surname>Paradkar</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Alurkar</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetrahedron</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">27</biblScope>
			<biblScope type="pp">1351</biblScope>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Narasimhan</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Mali</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetrahedron</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">30</biblScope>
			<biblScope type="pp">4153</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<surname>Ranade</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Mali</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Gidwani</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Deshpande</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Ind</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">310</biblScope>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Narasimhan</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Synthesis</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">903</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Sibi</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">V</forename>
				<surname>Snieckus</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">48</biblScope>
			<date type="published" when="1937" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Miah</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">V</forename>
				<surname>Snieckus</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">50</biblScope>
			<biblScope type="pp">5438</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lectures in heterocyclic chemistry</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">V</forename>
				<surname>Snieckus</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">EditedbyR. N. Castle. Heterocorp</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">95</biblScope>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Y</forename>
				<surname>Robin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Godard</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Queguiner</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Heterocycl. Chem. Sous presse</title>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Y</forename>
				<surname>Robin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Godard</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle"></forename>
				<surname>Queguiner</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Organomet. Chem. Sous presse</title>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
