<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="it">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">a-Aminophosphonates. III.1 Cycloaddition anionique-1,3 des esters a,P-insaturés : Préparation et transformations des Ax-pyrrolines</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1988">1988</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">André</forename>
								<surname>Dehnel</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Conseil national de recherches du Canada</orgName>
								<address>
									<addrLine>100 Sussex Drive</addrLine>
									<postCode>K1A 0R6</postCode>
									<settlement>Ottawa</settlement>
									<region>Ont</region>
									<country>Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>	
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Jolanta</forename>
								<forename type="middle">M</forename>
								<surname>Kanabus-Kaminska</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Conseil national de recherches du Canada</orgName>
								<address>
									<addrLine>100 Sussex Drive</addrLine>
									<postCode>K1A 0R6</postCode>
									<settlement>Ottawa</settlement>
									<region>Ont</region>
									<country>Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Gilbert</forename>
								<surname>Lavielle</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">Institut de recherches Servier</orgName>
								<address>
									<addrLine>11, rue des Moulinaux</addrLine>
									<postCode>92150</postCode>
									<settlement>Suresnes</settlement>
									<country>France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">a-Aminophosphonates. III.1 Cycloaddition anionique-1,3 des esters a,P-insaturés : Préparation et transformations des Ax-pyrrolines</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">Can. J. Chem. Can. J. Chem</title>
						<imprint>
							<biblScope type="vol">66</biblScope>
							<biblScope type="fpage">310</biblScope>
							<date type="published" when="1988">1988</date>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="it">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>Les anions des aza-2 allylphosphonates 1 se combinent avec les esters a,3-insaturés 2 en donnant les intermédiaires chargés 4&apos;. Ces intermédiaires conduisent à la suite de protonation auxdiéthoxyphosphonyl-2éthoxycarbonyl-4 pyrrolidines4, ou bien à la suite de l&apos;élimination de l&apos;anion du diéthylphosphonate aux éthoxycarbonyl-4 A&apos;-pyrrolines 5. Les proportions de ces deux produits dépendent des conditions de la réaction et de l&apos;encombrement de substrats. La formation de produits cycliques a été étudiée pour de nombreux &apos;substrats et en présence de diverses bases. La réaction est régiosélective et stéréospécifique et l&apos;obtention d&apos;un diastéréoisomère cinétique plus encombré permet de déterminer que c&apos;est une cycloaddition concertée. Les diastéréoisomères thermodynamiques moins encombrés 6 et 7 sont obtenus à partir de 4 et 5 respectivement par l&apos;action d&apos;une base dans un milieu protique. Les autres épimères de 4, composés 8 et 9, ont été obtenus par l&apos;addition de diéthylphosphite sur les pyrrolines 5 et 7. Les pyrrolines 5 ont été réduites pour donner les éthoxycarbonyl-3 pyrrolidines 12. L&apos;isomérisation de pyrrolines 5 possédant un substituant phényle dans la position 5 mène vers les éthoxycarbonyl-3 phényl-2 A&apos;-pyrrolines 10. Ces dernières s&apos;oxydent spontanément avec l&apos;oxygène de l&apos;air jusqu&apos;au éthoxycarbonyl-3 hydroxy-3 phényl-2 A&apos;-pyrrolines 11.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>The anions of the 2-azaallylphosphonates 1 react with the a,3-unsaturated esters 2 to yield the intermediates 4&apos;. These intermediates form the 2-diethoxyphosphonyl-4-ethoxycarbonylpyrrolidines 4 following a protonation while an elimination of the anion of the diethylphosphonate leads to the 4-ethoxycarbonyl-A&apos;-pyrrolines 5. The proportions of these two products vary with the experimental conditions and the bulkiness of the substrates. The formation of the cyclic products has been studied for numerous substrates and in the presence of a number of bases. The reaction is regioselective and stereospecific and on the basis of the formation of the kinetically more strained diastereoisomer it is possible to conclude that the cycloaddition is a concerted one. The thermodynamically less strained diastereoisomers 6 and 7 are obtained from the compounds 4 and 5 respectively when they are subjected to the action of a base in a protic media. The other epimers of 4, the compounds 8 and 9, have been obtained by the addition of diethylphosphite to the pyrrolines 5 and 7. The pyrrolines 5 have been reduced to the 3-ethoxycarbonylpyrrolidines 12. The isomerization of the pyrrolines 5 with a phenyl substituent in position 5 leads to the formation of the 3-ethoxycarbonyl-2-phenyl-A&apos;-pyrrolines 10. The latter spontaneously oxidize with atmospheric oxygen to yield the 3-ethoxycarbonyl-3-hydroxy-2-phenyl-A&apos;-pyrrolines 11.</p>
			</div>			
			
		</front>
			
		<body>

			<div type="section">
				<head>Introduction</head>

			<p>Les aza-2 allylphosphonates 1 se sont avérés de précieux intermédiaires de synthèse. Grâce à la présence de deux groupes activants leurs anions se forment aisément sous l&apos;action de diverses bases. Ces carbanions ont trouvé une première application dans une séquence, comprenant leur acylation, menant vers la synthèse de céphalosporines (1). Par la suite nous avons étudié leur alkylation (2, 3), leurs réactions de type Wittig- Horner avec les dérivés carbonylés (3, 4) et enfin les réactions avec les esters a, <ref type="bibr">[5-insaturés menant vers des composés cycliques (3, 5</ref>). Le présent travail est consacré à l&apos;étude détaillée de cette dernière réaction. Elle donne, d&apos;une manière régiosélective et stéréospécifique, accès aux diéthoxyphos- phonyl-2 éthoxycarbonyl-4 pyrrolidines 4 ainsi qu&apos;aux éthoxy- carbonyl-4 A&apos;-pyrrolines 5 (cf. schéma 1) (3, 5). Les A&apos;pyrrolines, intermédiaires de synthèse très intéressants, sont difficilement accessibles par une autre voie (5 a, 6).</p>

			<p>Dans ce travail, nous analyserons l&apos;influence des conditions opératoires sur le déroulement de la réaction et, par ce moyen, le mécanisme réactionnel. D&apos;autre part nous étudierons certaines transformations des A&apos;-pyrrolines.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Résultats</head>
			
			
			<div type="section">
				<head>A. Cycloadditions</head>
			
			<p>La réaction entre les carbanions formés à partir des imines 1 et les esters a,|3-insaturés 2 (schéma 1) a été étudiée sur de nombreux exemples (tableau 1). Comme il est indiqué dans le schéma 1 elle peut mener vers trois produits : le composé linéaire 3 provenant de l&apos;addition de Michael, la pyrrolidine 4 et la pyrroline 5, obtenues à partir de l&apos;intermédiaire 4&apos;, respectivement par sa protonation et par l&apos;élimination de l&apos;anion du diéthylphosphonate. L&apos;obtention du composé 3 étant accessoire , nous nous concentrerons sur les conditions de synthèse des deux produits principaux.</p>

			<p>A l&apos;issue de la cycloaddition nous obtenons la pyrrolidine et tant que diastéréoisomère unique 4 possédant les groupes éthoxycarbonyle et phosphonyle orientés mutuellement cis et également cis par rapport au substituant R 2 (s&apos;il est plus encombrant que R 3 ). De même nous obtenons une seule A&apos;-pyrroline 5. Or, si on tient compte de l&apos;asymétrie uniquement dans les positions 2, 4 et 5, les pyrrolidines résultant de la cycloaddition peuvent exister sous forme de quatre diastéréoisomères, et les pyrrolines sous forme de deux diastéréoisomères , visualisés dans le schéma 2. Par la suite nous appelerons les composés 4 et 5 produits cis, et 6 et 7, trans. Les substituants seront indiqués par le code du tableau 1.</p>

			<p>Les dérivés 6 et 7 sont obtenus respectivement à partir des composés 4 et 5, si R 6 est un atome d&apos;hydrogène, par l&apos;épimérisation dans des conditions basiques (éthylate de sodium dans l&apos;éthanol) menant vers l&apos;équilibre thermodynamique. Remarquons donc que la cycloaddition donne des produits cinétiques plus encombrés que les produits thermodynamiques obtenus par l&apos;équilibration. C&apos;est une information importante pour déterminer le mécanisme de la cycloaddition. La structure de pyrrolidines obtenues dans ces réactions a été établie à l&apos;aide de la spectroscopic de la rmn (5b).</p> 
				
			<p>1. Conditions de préparation de produits cycliques La cycloaddition a été réalisée selon deux procédés différents présentés ci-dessous. (a) La réaction entre les composés du type 1 et les composés du type 2 en présence de quantités catalytiques de l&apos;hydrure de sodium à température ambiante et arrêtée par l&apos;addition de l&apos;eau donne les pyrrolidines 4 avec d&apos;excellents rendements (cf. tableau 2). Elle reste cependant limitée aux substrats possédant en tant que R 2 un substituant aromatique. Dans ces conditions on n&apos;observe pas la formation de pyrrolines 5. (b) Les carbanions des imines 1 sont formés par l&apos;action du butyllithium ou du diisopropylamidure de lithium, habituellement à — 70°C. L&apos;ester a,(3-insaturé est ajouté à la même température. La réaction est arrêtée par l&apos;addition de l&apos;eau à la température indiquée. La composition du mélange résultant dépend de la nature des substrats et de cette température. Les conditions et les rendements de produits 4 et 5 dans ces réactions sont présentés dans le tableau 1. De l&apos;examen de ces résultats on peut tirer les conclusions suivantes : (0 Le taux d&apos;élimination du diéthylphosphite, menant vers la formation du produit 5, est généralement plus élevé dans les réactions où le carbanion est obtenu avec du butyllithium en comparaison au LDA (h, I, m).</p>

			<p>Pour la même base, la proportion de produit d&apos;élimination 5 croît avec la température d&apos;hydrolyse (c, i). (iii) D&apos;une manière générale, les esters éthyléniques 2, très encombrés en position (3 (par exemple, cyclohexénylacétate d&apos;éthyle, cf. m et t), ne réagissent pas à la température de —70°C. La réaction a lieu dans ce cas entre — 70°C et 0°C et la proportion de la pyrroline 5, par rapport à la pyrrolidine 4, est élevée. (i&apos;v) L&apos;encombrement de l&apos;imine 1 semble être le facteur limitatif de la cycloaddition. Ainsi le produit 5q est obtenu avec le rendement de 77% accompagné de 18% du produit linéaire 3q, tandis que l&apos;imine 1 avec R 2 = ieri-butyle et R 3 = méthyle dans les mêmes conditions uniquement l&apos;adduit de Michael 3. Dans certains cas nous avons réalisé des cycloadditions dans des conditions différentes : (/) Les produits 4a et 4c sont obtenus, avec des bons rendements, en présence de défaut de base (environ 20% mol de BuLi ou LDA) par rapport à l&apos;imine 1. Les réactions, avec les mêmes substrats réalisées dans des conditions standard, donnent dans le cas a le mélange contenant des produits de polycondensation de l&apos;acrylate d&apos;éthyle, dans le cas c un mélange de produits dont nous parlerons dans le paragraphe suivant. (ii) Si nous essayons de synthétiser le produit 4/ en menant la réaction entièrement à -90°C, l&apos;anion étant formé au butyllithium, nous obtenons essentiellement le produit linéaire 31. Les produits cycliques sont cependant obtenus dans la réaction réalisée à température plus élevée. (iii) Dans certains cas (c et e) de réactions réalisées à température comprise entre —70°C et — 100°C (le carbanion étant préparé au butyllithium) nous obtenons à part les produits habituels 4 et 5 également leurs diastéréoisomères 6 et 7 ainsi que les produits linéaires 3. Le tableau 3 donne les résultats de synthèse de produits c dans des conditions variables. Pour pouvoir expliquer ces anomalies nous avons réalisé quelques, expériences qui ne sont pas des cycloadditions à proprement parler : (i) Le produit 4c, obtenu préalablement, en présence d&apos;un équivalent de butyllithium à — 100°C se transforme en produit linéaire 3 c avec le rendement de 30%. On n&apos;observe pas cette ouverture du cycle en présence de LDA. (ii) L&apos;adduit de Michael 3e, obtenu sur une autre voie, soumis à l&apos;action d&apos;un équivalent de LDA à -70°C donne le produit trans le avec le rendement de 70%.</p>

			<p>2. Mécanisme déformation de produits cycliques Deux mécanismes peuvent expliquer la formation de produits cycliques : cycloaddition concertée ou bien la formation d&apos;un intermédiaire linéaire 3 et sa cyclisation. La formation, dans la majeure partie des cas pour les trois bases utilisées, d&apos;un produit unique cinétique semble indiquer un mécanisme concerté. Pour étayer cette hypothèse, en ce qui concerne les réactions en présence de l&apos;hydrure de sodium, hous avons vérifié que les produits linéaires 3, obtenus sur une autre voie, ne se cyclisent pas sous l&apos;action de cette base. La formation, dans certains cas particuliers, du mélange de produits comprenant les composés trans doit s&apos;expliquer par la cyclisation d&apos;un intermédiaire linéaire. L&apos;exemple présenté dans le tableau 3 nous montre l&apos;influence de la température sur la composition du mélange réactionnel. La pyrroline trans le obtenue à température élevée ne peut pas provenir directement de cyclisation car à basse température nous observons uniquement les produits cis. Elle ne peut non plus être le résultat d&apos;une épimérisation, le substituant R 6 étant un méthyle. La seule explication de sa formation est donc l&apos;ouverture de l&apos;intermédiaire 4c&apos; et sa cyclisation en produit trans. Pour certains substrats, à une température de l&apos;ordre de — 100°C, la formation de l&apos;adduit de Michael est énergétique ment plus favorable que la cycloaddition. Dans ces cas les produits trans peuvent provenir de la cyclisation secondaire de ces intermédiaires. Il nous faut donc conclure que les produits cycliques sont obtenus par deux voies différentes dont la première est unique dans le cas de l&apos;hydrure de sodium et généralement prédominante : (1) Cycloaddition concertée conduisant d&apos;une façon stéréospécifique (7), avec un bon rendement, au produit unique cinétique, peu stable. (2) Cyclisation d&apos;un produit linéaire menant vers un mélange de produits. Le rendement est généralement faible car c&apos;est une cyclisation du type 5-endo-trig qui est géométriquement défavorisée (8). Quel que soit le mécanisme de la fermeture du cycle le produit formé possède toujours le groupe phosphonyle en position cis par rapport à R 2 plus volumineux que R 3 . Ce fait explique par la stabilité de la conformation trans-trans du carbanion 1&apos; (7) :</p>

	<p><formula>(Et0) 2 P(0) N R 1 R 3 R 2 3. Les</formula></p>

			<p>3. Les transformations des amidures 4 &apos; Dans les cas où le substituant R 2 est un phényle la cycloaddition peut avoir lieu en présence de quantités catalytiques de base. Ceci signifie que l&apos;amidure cyclique 4&apos;, formé en petite quantité, est suffisamment basique pour déprotoner les molécules suivantes du substrat 1 et ainsi perpétuer la réaction (9). Nous observons dans ce cas une réaction univoque car l&apos;amidure 4&apos; protoné par le substrat 1 ne peut plus évoluer dans le sens de l&apos;élimination de l&apos;anion phosphonate ou de l&apos;ouverture du cycle. D&apos;une façon analogue, une plus faible tendance à l&apos;élimination du diéthylphosphite et l&apos;absence de produits trans dans le cas de réactions réalisées en présence de LDA indiquent que l&apos;intermédiaire 4&apos; est protoné par la diisopropylamine. La (3 élimination des anions phosphoniques, que nous observons, est beaucoup mieux connue pour les esters des acides a-hydroxyalkylphosphoniques (10) que pour les composés azotés (11).</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>B. Transformations de A&apos;-pyrrolines 5 et 7</head>
				
			<p>Les pyrrolines 5 et 7 peuvent subir certaines transformations qui soit présentent un intérêt théorique (éclaircissement de la structure de produits synthétisés), soit peuvent avoir une application pratique dans la synthèse. Les trois transformations que nous avons étudiées sont visualisées dans le schéma 3.</p> 
				
			<p>1. Addition du diéthylphosphite Parmi quatres diastéréoisomères possibles de pyrrolidines étudiées deux seulement sont obtenus par la cycloaddition (ou cycloaddition suivie d&apos;épimérisation). Afin de pouvoir déterminer indubitablement la structure des pyrrolidines, nous avons synthétisé les diastéréoisomères manquants en faisant réagir les pyrrolines 5 et 7 avec le diéthylphosphite. A l&apos;issue de cette réaction nous avons obtenus les mélanges de pyrrolidines 4 et 8 (en partant de 5) ou 6 et 9 (en partant de 7) dont la composition est indiquée dans le tableau 4. Le groupe phosphonyle a tendance à s&apos;additionner sur la face opposée au carboxyle. Ainsi nous obtenons les pyrrolidines 6c, 61, 8h et 8m en tant que produits uniques. Cette tendance peut être contrebalancée par la présence des autres substituants encombrants et nous constatons alors la formation de mélanges (cf. tableau 4).</p> 
				
			<p>2. Préparation de pyrrolines isomérisées 10 et leur oxydation Sous l&apos;action de l&apos;excès de l&apos;hydrure de sodium les pyrrolines 5 et 7, si elles possèdent un atome d&apos;hydrogène en tant que substituant R 3 , sont transformées en pyrrolines 10. Pratiquement nous réalisons plutôt une séquence ininterrompue de réactions qui en partant de 1 et 2, en présence de l&apos;hydrure de sodium, abouti à la formation de 10. Le produit de cycloaddition 4 formé initialement s&apos;épimérise jusqu&apos;au 6, celui-ci subit l&apos;élimination du diéthylphosphonate de sodium pour donner la pyrroline 7, qui à la suite de la migration de la double liaison donne la pyrroline 10. Dans des cas où le substituant R 1 est un phényle, cette séquence s&apos;arrête au stade de l&apos;élimination, la migration de la double liaison n&apos;ayant pas lieu. Ainsi nous obtenons dans des conditions identiques le produit 1g avec le rendement de 60% et, dans une autre expérience, le mélange de 25% de produit 5 k avec 42% de 1k. Ces résultats signifient que la migration de la double liaison a lieu s&apos;il en résulte un système plus stable où la double liaison C=N est conjuguée avec le noyau aromatique. Dans le cas où un tel système existe à l&apos;origine, l&apos;isomérisation ne se fait pas. Les produits 10 obtenus ainsi sont des huiles. Exposés à l&apos;air ils s&apos;oxydent spontanément, si le substituant R 6 est un atome d&apos;hydrogène, pour donner les dérivés hydroxylés cristallins 11. Nous avons obtenu de cette manière les produits lia, lié, \\d et 11 m. L&apos;oxydation spontanée de composés semblables est connue (12).</p> 
			
			<p>3. Réductions menant vers les pyrrolidines 12 La réduction de pyrrolines 5 et 10 au borohydrure de sodium donne, avec un excellent rendement, les pyrrolidines 12. Ont été obtenus : les produits 12p-u par la réduction de pyrrolines 5 correspondantes, ainsi que 12a par la réduction du composé 10a. Dans tous ces cas on obtient le produit ayant le substituant R 2 en position cis par rapport au carboxyle. Dans le cas de la réduction de produits du type 5, la stéréochimie est sauvegardée et la réduction de composés du type 10a conduit à des produits avec la même stéréochimie, l&apos;approche du borohydrure se faisant du coté moins encombré, c&apos;est-à-dire opposé au groupe carboxyle.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>

			<p>La nouvelle méthode de synthèse, présentée dans ce travail, permet d&apos;obtenir un grand nombre de produits difficilement accessibles entre autres d&apos;intéressants composés spiranniques ou polycycliques. Le choix judicieux de conditions permet d&apos;orienter la réaction vers des pyrrolidines ou des pyrrolines. Les transformations de produits initialement obtenus offrent d&apos;intéressants débouchés synthétiques. 4 L&apos;analyse détaillée de produits obtenus a permis de proposer un mécanisme réactionnel pour la cycloaddition.</p>

			</div>
			
			</div>

			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>

			<p>Les points de fusion ont été déterminés sur le banc de Kofler. Les analyses élémentaires ont été effectuées au Laboratoire central de microanalyse du Centre national de la recherches à Thiais ou par le Laboratoire de sciences biologiques du Conseil national de recherches du Canada à Ottawa. Les spectres rmn du proton ont été enregistrés sur le spectromètre Hitachi Perkin-Elmer R-24B, 60 MHz, et sur le spectromètre Bruker WP-80 FT, 80 MHz. Ce dernier appareil a servi également pour enregistrer les spectres du l3 C à 20.15 MHz. Les chromatographies sur couche mince (ccm) ont été réalisées sur gel de silice G type Merck 60 F-254 en plaques prêtes à l&apos;emploi. L&apos;éluant utilisé est un mélange chlorure de méthylène -méthanol 90 : 10 et le révélateur utilisé est le réactif de Dragendorff. Les chromatographies sur colonne ont été effectuées sur gel de silice 60 0,2-0,5 mm, Merck; l&apos;éluant est habituellement le chlorure de méthylène pur ou mélangé avec 1-5% de méthanol. Les a-aminoalkylphosphonates de diéthyle ont été préparés par des méthodes connues : aminométhylphosphonate de diéthyle (1), a-aminoéthylphosphonate de diéthyle (13) et phénylaminométhylphosphonate de diéthyle (14). Les imines 1 ont été préparées par la réaction entre les a-aminoalkylphosphonates et dérivés carbonylés appropriés. Le composé 1 R 1 = H, R 2 = R 3 = Me est préparé par la réaction entre 1 mol de aminométhylphosphonate de diéthyle et 10 mol d&apos;acétone à température ambiante pendant 48 h en présence de 30 g de tamis moléculaires du type 5Â.</p>

			<p>Les tamis sont filtrés, la solution évaporée et l&apos;imine 1, obtenue sous forme d&apos;huile, est utilisée brute dans l&apos;étape suivante. Dans tous les autres cas une mole de a-aminoalkylphosphonate est mise en présence d&apos;une mole de dérivé carbonylé dans 500 mL de benzène. Dans le cas de l&apos;acétophénone on ajoute 0,5 g de l&apos;acide p-toluènesulfonique. La solution est chauffée à l&apos;ébullition et l&apos;eau formée séparée dans le séparateur de phases (Dean-Stark). Le temps de réaction varie de 0,5 jusqu&apos;à 4 h. Le solvant est évaporé (si l&apos;acide p-toluènesulfonique est employé la solution est lavée préalablement avec la solution saturée du bicarbonate de sodium, de l&apos;eau et séchée). Les imines 1 obtenues, sous forme d&apos;huile, avec un rendement de 92-98% sont utilisée brutes.</p>
				
			<p>Cycloadditions en présence de l&apos;hydrure de sodium Une solution de 20 mmol de l&apos;aza-2 allylphosphonate 1 et de 20 mmol de l&apos;ester éthylénique 2 dans 30 mL de THF est ajoutée, sous agitation (cf. tableau 1 pour la température), en une seule fois, à une suspension de 0,2 g (4 mmol) d&apos;hydrure de sodium dans 50 mL de THF. Une augmentation de température de l&apos;ordre de 10°C est observée. Quand la température commence à diminuer, le mélange est refroidi à la glace et traité avec 50 mL d&apos;une solution aqueuse de chlorure d&apos;ammonium à 10%. La couche organique est séparée et la couche aqueuse extraite avec de l&apos;éther. Les extraits réunis sont séchés sur sulfate de sodium et évaporés sous pression réduite. La pyrrolidine 4 est purifiée par recristallisation dans l&apos;éther isopropylique ou transformée en picrate. Les conditions de réaction, les rendements de pyrrolidines 4 et les données analytiques sont indiqués dans le tableau 2. Les données rmn des produits qui n&apos;ont pas été publiées auparavant (5b) sont rapportées dans le tableau 5.</p>
				
			<p>Cycloaddition des sels lithiens des carbanions de 1 Une solution de 20 mmol de l&apos;aza-2 allylphosphonate 1 dans 30 mL de THF est ajoutée, goutte à goutte, à une solution dans le THF de 20 mmol (ou 4 mmol dans certains cas indiqués dans le tableau 1) de butyllithium, ou bien de LDA préparée préalablement. Cette addition est effectuée en atmosphère inerte, sous agitation, à la température indiquée dans le tableau 1. La solution devient rouge carmin. Ensuite, à la même température, est additionnée une solution de 20 mmol d&apos;ester 2 dans 20 mL de THF. La réaction est suivie en rmn et terminée par l&apos;addition de l&apos;eau à la température indiquée dans le tableau 1. La couche organique est séparée et la couche aqueuse extraite avec de l&apos;éther. Les extraits réunis sont séchés sur sulfate de sodium et évaporés sous pression réduite. Dans le cas où un des produits est nettement majoritaire il est séparé par la cristallisation dans l&apos;éther isopropylique ou par la formation du picrate. Dans le cas contraire les produits sont séparés par la chromatographie sur silice. Les rendements sont indiqués dans le tableau 1, les donnés analytiques de pyrrolidines 4 dans le tableau 2, leurs données rmn dans le tableau 5, les données analytiques et rmn de pyrrolines 5 dans le tableau 6.</p>
			
			<p>Epimérisation de dérivés cis 4 et S La pyrrolidine 4 ou la pyrroline 5 est soumise à l&apos;action d&apos;une quantité équimolaire de la solution 1 M d&apos;éthylate de sodium dans l&apos;éthanol à température ambiante. La réaction est suivie en ccm. Le mélange réactionnel est concentré sous vide jusqu&apos;à un tiers du volume initial et dilué avec l&apos;éther. La solution résultante est lavée avec de l&apos;eau, séchée sur du sulfate de sodium et le solvant évaporé sous pression réduite. Le résidu, pyrrolidine 6 ou pyrroline 7, est purifié par recristallisation de l&apos;éther isopropylique ou par formation du picrate. Les rendements sont de 80-90%. Le taux de transformation cis-trans est habituellement de 75 à 100%. Les données analytiques pour les pyrrolidines 6 sont rapportées dans le tableau 7, leur données rmn dans le tableau 5. Les données analytiques et rmn de pyrrolines 7 se trouvent dans le tableau 6.</p> 
				
			<p>Préparation de l&apos;adduit de Michael 3e Une quantité (0,9 mL) de solution éthanolique de Triton B (2 mmol) est diluée avec 30 mL de benzène anhydre et on lui ajoute 20 mmol de l&apos;imine 1 (R 1 = Me, R 2 = Ph, R 3 = H). Ensuite, une solution de 20 mmol d&apos;acrylate d&apos;éthyle dans 10 mL de benzène est ajoutée goutte à goutte, à la température de 15°C. Après 1 h le mélange réactionnel est traité par 15 mL de la solution saturée de chlorure d&apos;ammonium et lavé à l&apos;eau. La phase organique est séchée et le solvent est évaporé sous pression réduite. Le rendement est de 90%. Le produit 3e obtenu contenant environ 5% de produit cyclique 6e est utilisé brut. 8 H, ppm (CC1 4 /TMS) : 1,0-1,4 (9H, m, 3 Me), 1,43 (3H, d 3 J HP = 16 Hz, Me), 2,0-2,5 (4H, m, (CH 2 ),), 3,6-4,3 (6H, m, 3 OCH 2 ), 7,0-7,3 et 7,6-7,8 (2H et 3H, m, Ph), 8,20 (1H, d 4 J H p = 5 Hz, HC=N).</p> 
			
			<p>Cyclisation de l&apos;adduit de Michael Je L&apos;adduit de Michael 3e est additionné à une solution d&apos;une quantité équimolaire de LDA dans le THF à -70°C. La température est remontée jusqu&apos;à — 10°C et l&apos;eau est additionnée. La couche organique est séparée et la couche aqueuse extraite trois fois à l&apos;éther. Les extraits réunis sont séchés et le solvant évaporé sous pression réduite. Le mélange obtenu, comprenant la pyrrolidine 6e et les pyrrolines 5e et le, est séparé par chromatographie. Le rendement en pyrroline le est de 70%.</p> 
			
			<p>Ouverture du cycle de la pyrrolidine 4c Une solution de 10 mmol de pyrrolidine 4c dans 30 mL de THF est ajoutée à une solution de 13 mmol de butyllithium dans 50 mL de THF à — 100°C. Le spectre rmn d&apos;un échantillon prélevé indique la présence du produit linéaire 3c (bande imine à 8,2 ppm). Le mélange est réchauffé progressivement (1,5 h) jusqu&apos;à +35°C. La composition du mélange en fonction de la température, déterminée d&apos;après les spectres rmn, est la suivante : température (°C), part de 4c, 5c, 6c, le, 3c(%): -100,70,0,0,0, 30; -55,60, 15,5,5, 15; -10,45, 30, 10, 15, 0; +35, 20, 40, 20, 20, 0. Le traitement habituel donne 2,3 g de mélange qui est séparé par chromatographie.</p> 
			
			<p>Addition du diéthylphosphite sur les pyrrolines 5 et 7 La pyrroline 5 ou 7 est chauffée avec cinq équivalents du diéthylphosphite à 130°C pendant 3 h. La réaction est suivie en ccm. Après être refroidi le mélange réactionnel est traité avec l&apos;acide chlorhydrique à 5% et la solution ainsi obtenue est extraite avec deux portions d&apos;éther. Ensuite elle est rendue basique par addition de carbonate de potassium et extraite trois fois à l&apos;éther. L&apos;extrait éthéré est séché sur sulfate de sodium et le solvant est évaporé sous pression réduite. Le résidu (comprenant les pyrrolidines, cf. tableau 4) est purifié par recristallisation de la base ou du picrate, ou bien par chromatographie. Les rendements de diastéréoisomères obtenus sont indiqués dans le tableau 4, les données analytiques dans le tableau 7 en rmn dans le tableau 5.</p> 
				
			<p>Préparation de pyrrolines 10 Une solution de 20 mmol de 1 et de 20 mmol d&apos;ester éthylénique 2 dans 40 mL de THF est ajoutée à une suspension de 22 mmol d&apos;hydrure de sodium dans 50 mL de THF. Après la fin de la réaction exothermique, le mélange est porté à l&apos;ébullition (cf. tableau 8). Ensuite, il est refroidi et traité avec 50 mL d&apos;une solution de chlorure d&apos;ammonium à 10%. La couche organique est séparée et la couche aqueuse extraite avec de l&apos;éther. Les extraits réunis sont séchés et le solvant évaporé sous pression réduite. Le résidu, pyrrolidine 10, est transformé en picrate et celui-ci recristallisé. Les conditions de réaction ainsi que les résultats analytiques et rmn sont présentés dans le tableau 8. 6 Les hydroxy pyrrolines 11 sont obtenues par oxydation spontanée de pyrrolines 10. A la suite de l&apos;exposition de ces dernières à l&apos;action de l&apos;air pendant plusieurs jours est observée la transformation de l&apos;huile en masse semi-cristalline. Celle-ci est cristallisée dans l&apos;éther isopropylique et recristallisée dans ce solvant ou l&apos;acétate d&apos;éthyle. Les rendements sont d&apos;environ 85%. Les données analytiques et rmn sont rassemblées dans le tableau 8. 6 Les pyrrolidines 12 sont préparées par réduction des pyrrolines 5 au borohydrure de sodium dans l&apos;éthanol (pour éviter la transestérification). 12/ : rendement 90%; 8 H, ppm (CC1 4 /TMS) : 0,88 (3H, t, Me), 1,05 (3H, d, R = Me), 1,60 (3H, s, R J = Me), 2,3-3,3 (4H, m), 3,70 (2H, q, OCH 2 ), 7,25 (5H, m, Ph). Picrate, F (éthanol) 167°C. C 2I H 2 4N 4 09 (476,41) calculé/trouvé : C 52,94/52,77; H 5,08/5,04; N 11,76/11,74.</p>
				
			<p>Ethoxycarbonyl-7 aza-15 dispiro <ref type="bibr">[5.1,5.2]</ref>pentadecane 12;, rendement 87%; F (éther isopropylique) 51 °C; 8 H, ppm (CDC1 3 /TMS) : 1,27 (3H, t, Me), 1,2-1,8 (20H, m, deux cyclohexyles), 2,32 (1H, s, NH), 2,38 (1H, s, CH), 2,86 (2H, d de d, CH 2 ), 4,11 (2H, q, OOL); 8 13 C (CDCI3/TMS) : 14,45 (q, Me), 23,03, 23,36, 23,76, 24,05, 25.88 (double intensité), 33,32, 33,76, 39,23 (double intensité) (lOt, deux cyclohexyles), 48,43 (s, C-8), 55,58 (t, C-14), 59,67 (t, OCH 2 ), 64.89 (d, C-7), 65,36 (s, C-6), 172,33 (s, C=0). C I7 H, 7 N0 2 (279,41) calculé/trouvé : C 73,07/72,70; H 10,46/10,37; N 5,01/4,88. 12« : rendement 79%; 8 H, ppm (CC1 4 /TMS) : 1,27 (3H, t, Me), 1,2-2,0 (19H, m, deux cyclohexyles et NH), 2,7-3,0 (3H, m, CH—CH 2 —N), 4,10 (2H, q, OCH,). Chlorhydrate, F (éthanol, eau) 212°C. C 16 H, 7 N0,-HC1 (301,85); calculé/trouvé : C 63,66/63,70; H 9,35/9,38; N 4,64/4,69; Cl 11,75/11,89.</p>

			<p>Réduction du picrate de 10a Borohydrure de sodium (0.5 g) est ajouté progressivement en refroidissant, à une suspension de 1,5 g (3 mmol) de picrate de pyrroline 10a dans 20 mL de méthanol. Le mélange devient homogène. Quand l&apos;addition est finie, le mélange est agité encore 20 min à température ambiante. Le solvant est évaporé sous pression réduite et le résidu repris avec une solution de soude à 5%. Cette solution est extraite 3 fois avec 30 mL de chlorure de méthylène. L&apos;extrait est séché et le solvant évaporé sous pression réduite. On obtient 0,6 g d&apos;huile claire, 85% de rendement de cii-éthoxycarbonyl-3 phényl-2 pyrrolidine 12a; 8 H, ppm (CC1 4 /TMS) : 0,80 (3H, t, Me), 2,0-2,4 (2H, m, H-4), 2,8-3,3 (3H, m, H-3 et H-5), 3,65 (2H, q, OCH 2 ), 4,35 (1H, d, H-2), 7,25 (5H, m, Ph). Picrate, F (éthanol) 181°C. C 19 H 20 N 4 O 9 (448,38) calculé/trouvé : C 50,89/50,99; H 4,50/4,50; N 12,50/12,22.</p>
			</div>

			<note place="foot">4. Les auteurs présenteront bientôt un travail concernant l&apos;obtention des nitrones par l&apos;oxydation des pyrrolidines 12.</note>

			<note place="foot">5. Les pyrrolines 7 se distinguent facilement des pyrrolines 5 grâce à la différence de déplacements chimiques de groupes éthyles d&apos;ester respectivement cis et trans par rapport à R 2 si celui-ci est un phényle (5b); cf. tableau 6a.</note>
			
			<note place="foot">6. La forme du signal rmn du groupe phényle, deux multiplets centrés sur 7,2 et 7,7 ppm, indique la position a de la double liaison par rapport à ce substituant dans les produits 10 et 11.</note>

		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">W</forename>
				<surname>Ratcliffe</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Christensen</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">4645</biblScope>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Dehneletg</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr. Il</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">95</biblScope>
			<date type="published" when="1978" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Dehnel</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Finet</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Lavielle</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Synthesis</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">474</biblScope>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Dehnel</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Lavielle</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">21</biblScope>
			<biblScope type="pp">1315</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Rabiller</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Dehnel</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Lavielle</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">60</biblScope>
			<biblScope type="pp">926</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<surname>Saegusa</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Y</forename>
				<surname>Ito</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Kinoshita</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Tomita</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">36</biblScope>
			<biblScope type="pp">3316</biblScope>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Th</forename>
				<surname>Kauffmann</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Angew. Chem. Int. Ed. Engl</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">13</biblScope>
			<biblScope type="pp">627</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Baldwin</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Chem. Commun</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">734</biblScope>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Th</forename>
				<surname>Kauffmann</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Eidenschink</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Ber</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">110</biblScope>
			<biblScope type="pp">645</biblScope>
			<date type="published" when="1977" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<surname>Redmore</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Rev</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">71</biblScope>
			<biblScope type="issue">333</biblScope>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dans Topics in phosphorus chemistry Édité par E</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<surname>Redmore</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>	
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Redmore</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Grayson</surname>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1976" />
			<publisher>Wiley</publisher>
			<biblScope type="fpage">515</biblScope>
			<biblScope type="lpage">585</biblScope>
			<pubPlace>New York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<surname>Black</surname>
				<forename type="middle">St. C.  Et L. M. Johnstone</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Johnstone</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Angew. Chem. Int. Ed. Engl</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">20</biblScope>
			<biblScope type="pp">669</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Burger</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Tremmel</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Ztg</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">106</biblScope>
			<biblScope type="issue">302</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Tyka</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">677</biblScope>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Berlin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">T</forename>
				<surname>Claunch</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">T</forename>
				<surname>Gaudy</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">33</biblScope>
			<biblScope type="pp">3090</biblScope>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
