<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Étude des complexes fluorés et chlorés du cadmium dans les mélanges eau-HF</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1988">1988</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Réjean</forename>
								<surname>Beaudoin</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Sherbrooke</orgName>
								<address>
									<postCode>J1K2R1</postCode>
									<settlement>Sherbrooke (Québec)</settlement>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Hugues</forename>
								<surname>Ménard</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Sherbrooke</orgName>
								<address>
									<postCode>J1K2R1</postCode>
									<settlement>Sherbrooke (Québec)</settlement>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Étude des complexes fluorés et chlorés du cadmium dans les mélanges eau-HF</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p> L&apos;étude des complexes fluorés et des complexes chlorés du cadmium dans les mélanges eau-HF a été effectuée par polarographie. La diminution de l&apos;ordre des complexes fluorés de CdF 3 ~ à CdF + est en accord avec la diminution de l&apos;activité en ions fluorure, i?o(F), mesurée en augmentant la concentration en HF. À plus de 60% en HF, le déplacement du potentiel de demi-vague ne peut plus être expliqué par les complexes de l&apos;ion fluorure libre. La formation de complexes chlorés de degré trois et quatre a été observée en augmentant la concentration de HF jusqu&apos;à 60% -ep poids.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p> The formation of fluoride and chloride complexes in water -hydrogen fluoride mixtures has been studied using polarography. The reduction of the complexation by the fluoride ions from CdF 3 ~ down to CdF + is in good agreement with the reduction of the fluoride ion activity, /?o(F) with increasing HF concentration. At higher HF concentration than 60%, the half-wave potential for the reduction of cadmium is shifted in a pattern that cannot be explained by fluoride in complexation. The formation of CdCl 3 ~ and CdCl 4 2 &quot; has been observed in H 2 0-HF-KC1 mixtures when the HF concentration was increased to 60%.</p>
			</div>
		</front>	
			
		<body>

			<div type="section">
				<head>Introduction</head>

			<p>L&apos;étude des complexes métalliques du cadmium dans les mélanges eau-HF a été réalisée à l&apos;aide de la polarographie classique. Une bonne connaissance des différentes espèces ioniques et moléculaires présentes dans les mélanges eau-HF (1-5) permet de calculer les constantes de formation des divers complexes du fluor en solution. L&apos;utilisation d&apos;un système de référence indépendant du solvant est une condition nécessaire (6) à cause de la variation de la force ionique et de l&apos;acidité très élevée de ces mélanges. Dans les solutions aqueuses, Bond et O&apos;Donnell (7, 8) ont observé le complexe CdF + et le complexe CdF 2 à haute concentration en ions fluorure. Eliezer et Moreno (9) ont étudié le comportement du cadmium face aux autres halogènes. On a la possibilité de trois complexes chlorés alors que le brome et l&apos;iode forment quatre complexes avec le cadmium. Bond et O&apos;Donnell (10, 11) ont obtenu une vague réversible pour la réduction du cadmium dans les solutions aqueuses de HF. Cette étude a permi de déterminer les complexes fluorés du cadmium dans les mélanges eau-HF et d&apos;examiner la formation des complexes chlorés dans ces mélanges jusqu&apos;à 60% en poids de HF. Les constantes de formation permettent de calculer la distribution des différents complexes en fonction de la proportion de HF dans le mélange.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
			
			<p>Les solutions ont été préparées à partir de HF 48% en poids (J. T. Baker) et à partir de HF 100% (Matheson) dilué à la concentration voulue avec de l&apos;eau distillée. Les autres produits sont de grade ACS. Un potentiostat modèle PAR 174 A (Princeton Applied Research) a été utilisé avec un système à trois électrodes. L&apos;électrode de référence au calomel saturé est séparée de la solution par une jonction en Teflon poreux jusqu&apos;à environ 60% en poids de HF. À partir de 50% en poids de HF, l&apos;électrode Cu/CuF 2 séparée de la solution par une jonction en Teflon poreux a été utilisée (12). Le capillaire polarographique est recouvert de polyéthylène (13) et l&apos;électrode auxiliaire est faite d&apos;un fil de platine. La cellule a été fabriquée dans nos ateliers à partir de KelF&quot; et de Teflon. La diffraction des rayons-X a été effectuée avec un appareil Philips PW 1140/1139. La méthode expérimentale consiste à mesurer le potentiel de demi-vague du cadmium par rapport à l&apos;électrode de référence ECS ou CU/CUF 2 . Le potentiel de demi-vague du système de référence indépendant du solvant, le système ferricinium/ferrocène, est ensuite mesuré dans la même solution, lorsque c&apos;est possible. Si les vagues polarographiques sont trop près l&apos;une de l&apos;autre, on prend les mesures séparément mais l&apos;une après l&apos;autre. L&apos;étude du cadmium en présence d&apos;ions chlorure se fait en ajoutant du KC1 à une solution de 10~ 3 M en cadmium. L&apos;activité en ions chlorure est mesurée à l&apos;aide d&apos;une électrode sélective Ag/AgCl, de façon à s&apos;assurer que l&apos;activité est près de la concentration. Jusqu&apos;à 55% en HF, la correspondance est suffisamment bonne pour assumer l&apos;activité égale à la concentration.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>

			<p>Les résultats pour les complexes fluorés sont présentés en rapport avec la fonction /? 0 (F) et les constantes de formation des complexes chlorés ont été calculées selon la théorie de <ref type="bibr">DeFord et Hume (5, 14, 15</ref>).</p>

			<p>Les potentiels de réduction du cadmium en fonction de la concentration en HF sont présentés au tableau 1. Le tableau montre les mesures par rapport au système ferricinium/ferrocène et les résultats calculés par rapport au potentiel de l&apos;électrode réversible aux ions fluorure. Les valeurs de /? 0 (F) et de £ F -sont les mêmes que celles publiées par <ref type="bibr">Vaillant et al. (2) et Ménard et al. (3)</ref>[1]. [1]fl 0 (F) = -loga F - Pour confirmer les résultats obtenus par polarographie, nous avons mesuré le potentiel d&apos;oxydation d&apos;une électrode de cadmium dans les mélanges eau-HF. Les résultats sont présentés au tableau 2 et à la <ref type="figure">figure 2</ref>. Le potentiel d&apos;oxydation du cadmium est donné par rapport au système de référence ferricinium/ferrocène et calculé par rapport au potentiel de l&apos;électrode réversible aux ions fluorure. On peut calculer la pente du potentiel réversible aux ions fluorure et déterminer les complexes fluorés en solution. La pente est donnée en fonction de log a F -. L&apos;interprétation des résultats se fait à partir de la pente du graphique de E y2 versus R 0 (F) pour la polarographie et de la même façon pour l&apos;oxydation de l&apos;électrode de cadmium. Les tableaux 3 et 4 donnent les pentes et les complexes correspondants. Nous allons diviser les mélanges eau-HF en trois sections.</p>

			<p>Les solutions de KF dans l&apos;eau représentent la première partie, les solutions aqueuses de HF jusqu&apos;à 60% représenteront la deuxième partie et les mélanges contenant plus de 60% en HF représenteront la troisième partie. Les solutions aqueuses contenant Cd2+ et l&apos;ion fluorure ont été étudiées par plusieurs auteurs. Mesaric et Hume (16) ont mesuré la constante de formation du complexe CdF+. Ils ont donné une valeur de (3 j = 6,4. Le cadmium forme un complexe faible avec l&apos;ion fluorure. Bond et O&apos;Donnell (7, 8) ont mesuré les constantes de formation de deux complexes; p{ = 5,8 pour le complexe CdF+ et (32 = 4 pour le complexe CdF2 qui apparaît à plus grande concentration en ions fluorure. Les mesures que nous avons effectuées dans les solutions contenant du KF nous permettent de conclure à l&apos;existence du complexe CdF + . La pente de E U i versus le logarithme de l&apos;activité en ions fluorure est de +0,031 volt. Lorsque nous passons aux solutions contenant du HF, la pente passe par zéro puis devient négative. On peut donc dire qu&apos;à faible concentration en ions fluorure on a le complexe CdF + , ensuite CdF 2 lorsque la concentration de ligand augmente. Eliezer et Moreno (9) ont étudié le comportement du cadmium face aux autres halogènes. On a la possibilité de trois complexes chlorés alors que le brome et l&apos;iode forment quatre complexes avec le cadmium. Même si le fluor est moins complexant que les autres halogènes, il est raisonnable que le cadmium forme des complexes de degrés supérieurs à un avec l&apos;ion fluorure.</p> 
				
			<p>Bond et O&apos;Donnell (10, 11) ont étudié le cadmium dans des solutions aqueuses de HF. La vague polarographique est réversible. Ils concluent à partir du déplacement du potentiel de demi-vague que la solvatation ou la coordination n&apos;est pas la même qu&apos;en solution aqueuse. Nos résultats montrent que la réduction du cadmium est réversible sur tout le domaine de concentration en HF. Dans le domaine de 2 à 60% en HF, il y a formation de trois complexes fluorés différents. Les pentes mesurées sur la figure 1 et données au tableau 3 permettent de dire qu&apos;on a le complexe CdF3" entre 2 et 20% en HF. De 20 à 45% en HF on a le complexe CdF2. De 45 à 60% en HF, il est difficile de mesurer de façon précise la pente. Cependant on voit qu&apos;elle est positive et on conclut au complexe CdF + . Les écarts entre les valeurs de potentiels de demi-vague étant petits, nous avons mesuré le potentiel d&apos;oxydation d&apos;une électrode de cadmium pour appuyer les résultats obtenus par polarographie. Les résultats obtenus confirment et même précisent ceux mesurés par polarographie. On a le complexe CdF 3 &quot; de 2 à 20% en HF, CdF 2 de 20 à 45% en HF et CdF + de 45 à 60% en HF. Dans la dernière région, la pente est de +0,027 volt. Le tableau 4 montre les pentes obtenues pour l&apos;oxydation du cadmium métallique.</p> 
			
			<p>On peut écrire les équilibres suivants pour la réduction du cadmium dans les mélanges eau-HF de 2 à 60 : [2] CdF 3 &quot; + 2é : : Cd Hg + 3F&quot; [3] CdF 2 + 2é ?± Cd Hg + 2F&quot; [4] CdF + + 2é =ï Cd Hg + F&quot; Dans le domaine de 60 à 100% en HF, il n&apos;est pas possible de traiter les résultats à partir des mêmes hypothèses de départ. L&apos;évolution du potentiel de demi-vague ressemble à une courbe de titrate. La formation de l&apos;ion HF 2 ~ serait responsable du déplacement rapide du potentiel de demi-vague. On peut postuler un équilibre du type suivant : [5] CdF + + *HF 2 ~ ?± CdF(HF 2 &quot;),&lt;&apos; L&apos;activité de l&apos;ion HF 2 ~ n&apos;étant pas connue, il n&apos;est pas possible d&apos;évaluer l&apos;ordre des complexes formés avec cet ion.</p> 
			
			<p>Il est possible d&apos;évaluer les constantes de formation des complexes fluorés à partir du changement de pente du potentiel de demi-vague réversible aux ions fluorure en fonction de l&apos;activité en ions fluorure, /? 0 (F) (17). Si on établit l&apos;équilibre suivant :</p>

	<p><formula>[6] CdF 2 K-, CdF + + F&quot;</formula></p>

			<p>La constante d&apos;équilibre s&apos;établit comme suit :</p> 
			
	<p><formula>[ûF&quot;][«CdF&quot;] [7] K2 = [ûCdF,]</formula></p>

			<p>Au point d&apos;inflection, à la figure 1, on peut faire l&apos;approximation que la concentration des deux complexes fluorés est équivalente. L&apos;équilibre est alors contrôlé par l&apos;activité en ions fluorure du milieu. La constante d&apos;équilibre du complexe peut alors être exprimée de la façon suivante :</p>

	<p><formula>[8] K2 = l/flF- [9] logtf 2 = -log ÎI f -= R 0 (F)</formula></p>

			<p>Le tableau 5 montre les constantes d&apos;équilibre K X , K 2 et K 3 et le log des constantes de formation p 1( (i 2 et f} 3 . La figure 3 présente la distribution des complexes fluorés du cadmium jusqu&apos;à 60% en HF calculés à partir des constantes successives de formation.</p>

			<p>Les complexes chlorés du cadmium L&apos;addition de KCl à une solution de cadmium cause un déplacement du potentiel de demi-vague et dans certains cas des changements importants du courant de diffusion. La figure 4 montre le déplacement du potentiel de réduction du cadmium à plusieurs concentrations en HF et la figure 5 montre le courant de réduction du cadmium en fonction de la concentration en KCl pour différentes solutions de HF. La diminution très importante du courant de diffusion pour les solutions de 52 et 61% en HF est due à la précipitation de chlorure de cadmium sous forme hydratée CdCl 2 -H 2 0. Le précipité a été identifié par diffraction des rayons-X et comparé avec les valeurs ASTM. Les constantes de formation des complexes chlorés ont été calculées à partir de la théorie de DeFord et Hume (15). Le tableau 6 présente les constantes de formation jusqu&apos;à 61% en HF. A plus grande concentration en HF, le KCl se transforme en HC1 et l&apos;activité en ions chlorure ne suit donc plus la concentration en KCl ajouté. A partir des constantes de formation données au tableau 6, on peut calculer la proportion de chaque complexe chloré dans les mélanges eau-HF. Les figures 6-10 montrent la distribution des complexes en fonction de la concentration en KCl dans la solution. La figure 11 montre la distribution des complexes chlorés en solution aqueuse calculée à partir des constantes de formation de Eliezer et Moreno (9).</p> 
			
			<p>En solution aqueuse, le cadmium donne deux complexes chlorés. Il donne cependant dans les mêmes conditions quatre complexes avec le brome et l&apos;iode (9). On peut soupçonner qu&apos;à plus grande concentration en ions chlorure et à force ionique plus élevée, on aurait un quatrième complexe chloré. Dans le mélange eau-HF à 5%, on observe seulement trois complexes chlorés. À cette concentration en HF, on a en solution CdF 3 ~. La compétition entre les complexes fluorés et les complexes chlorés empêche probablement l&apos;obtention de complexes de degrés supérieurs dans ce domaine de concentration en KC1. En solution aqueuse (9), on observe le complexe CdCl 3 ~ à des concentrations en KC1 supérieures à 0,1 M ce qui indique que le complexe n&apos;est pas très fort. La compétition due aux ions fluorure est suffisante dans notre cas pour empêcher la formation de CdCl 3 ~ en quantité appréciable. Dans les mélanges eau-HF à 10%, on peut observer quatre complexes chlorés. La force ionique est beaucoup plus grande qu&apos;en solution aqueuse. Il suffit de mentionner que l&apos;activité en ions hydrogène est supérieure à un molaire. Les deux complexes de degré supérieur apparaissent à des concentrations en KC1 de un molaire et plus. On a cependant une incertitude très grande sur les constantes de formation. Dans les mélanges eau-HF de 20 à 40%, les quatre complexes chlorés évoluent de façon à peu près régulière. Le complexe fluoré dans le solvant pur est CdF 2 sur tout le domaine; les complexes chlorés de degré supérieur apparaissent à plus faible concentration en KC1 que dans HF à 5%. Dans les mélanges eau-HF à 46%, la distribution des complexes commence à changer de façon importante. La proportion du premier complexe CdCl + diminue de façon importante. La constante de formation Pi est beaucoup plus faible que dans HF 40%. Le second complexe CdCl 2 prend une très grande importance. Dans les mélanges contenant 52-61% en HF, on voit que le domaine de concentration en KCl où CdCl 2 prédomine est de plus en plus important. La constante de formation du premier complexe chloré (3i est à zéro. Si on considère la distribution des complexes fluorés dans les mélanges eau-HF telle que définie précédemment, on voit qu&apos;à HF 50% le complexe CdF + prédomine. En ajoutant des ions chlorure, on peut avoir formation de CdCIF dans la solution. La formation de CdCl 2 semble cependant beaucoup plus rapide et on a précipitation du complexe hydraté, selon l&apos;équilibre [10] .</p>

	<p><formula>[10] Cd 2+ + 2Cr + H 2 0 CdCl 2 * H 2 0</formula></p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>

			<p>L&apos;étude des vagues polarographiques du cadmium dans les mélanges eau-HF a conduit à la détermination de trois complexes fluorés, le CdF 3 ~ à faible concentration en HF, le CdFj. entre 20 et 45% en poids de HF et le CdF + jusqu&apos;à 60% en HF. À plus grande concentration en HF, la connaissance précise des espèces présentes en solution n&apos;est pas suffisante pour établir le type de complexe présent. La précipitation de CdCl 2 * H 2 0 et la formation de complexes de degré trois et quatre, lorsque la proportion du HF augmente, indique que le mélange eau-HF est un milieu où la solvatation est faible et que les complexes du fluor avec le cadmium sont aussi très faibles par rapport aux complexes chlorés.</p>
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>
				
			<p>Les auteurs sont reconnaissants des octrois de recherche du Conseil de recherches en sciences naturelles et en génie du Canada et du Ministère de l&apos;Éducation du Québec qui ont rendu ce travail possible.</p>	
				
			</div>	
			
		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Vaillant</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Devynck</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Trémillon</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Anal. Lett</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">6</biblScope>
			<biblScope type="pp">1095</biblScope>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Vaillant</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Devynck</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Trémillon</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">57</biblScope>
			<biblScope type="pp">219</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Ménard</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Masson</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Devynck</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Trémillon</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">63</biblScope>
			<biblScope type="pp">163</biblScope>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Giguère</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Turrell</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">102</biblScope>
			<biblScope type="pp">5473</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Beaudoin</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Thèse de doctorat</title>
		<imprint>
			<pubPlace>Sherbrooke, Canada</pubPlace>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The chemistry of nonaqueous solvents</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Streblow</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<imprint>
			<publisher>Academic Press</publisher>
			<biblScope type="vol">1</biblScope>
			<biblScope type="issue">4</biblScope>
			<date type="published" when="1966" />
			<publisher>Academic Press</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Bond</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">20</biblScope>
			<biblScope type="issue">223</biblScope>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Bond</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>O &apos;Donnell</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">26</biblScope>
			<biblScope type="pp">137</biblScope>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">I</forename>
				<surname>Eliezer</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Moreno</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Eng. Data</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">19</biblScope>
			<biblScope type="pp">226</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Bond</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>O &apos;Donnell</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Anal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">41</biblScope>
			<biblScope type="pp">1801</biblScope>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Bond</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>O &apos;Donnell</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Anal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">44</biblScope>
			<biblScope type="pp">590</biblScope>
			<date type="published" when="1972" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Burrow</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Josinski</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">115</biblScope>
			<biblScope type="pp">348</biblScope>
			<date type="published" when="1968" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Ménard</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F</forename>
				<surname>Leblond-Routhier</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Anal. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">50</biblScope>
			<biblScope type="pp">687</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Beaudoin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Ménard</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">65</biblScope>
			<biblScope type="pp">528</biblScope>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Deford</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">N</forename>
				<surname>Hume</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">83</biblScope>
			<biblScope type="pp">4699</biblScope>
			<date type="published" when="1961" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Mesaric</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">N</forename>
				<surname>Hume</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Inorg. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">2</biblScope>
			<biblScope type="pp">1063</biblScope>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Devynck</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Vaillant</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Trémillon</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F</forename>
				<surname>Leblond-Routhier</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">Ménard</forename>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">100</biblScope>
			<biblScope type="pp">885</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
