<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Déplacements homolytiques intramoléculaires. 14. Additions radicalaires à des peroxydes de 8-alcényle et de terf-butyle : accès à des tétrahydrofurannes et des tétrahydropyrannes substitués</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1987">1987</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">M</forename>
								<surname>Agorrody</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">E</forename>
								<surname>Montaudon</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">B</forename>
								<surname>Maillard</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Pi</forename>
								<surname>Zh</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">/</forename>
								<surname>Buo</surname>
								<roleName>&quot; + Z—ch-O...</roleName>
							</persName>
						</author>
						<affiliation>
							<orgName type="laboratory">Laboratoire de chimie appliquée</orgName>
							<orgName type="institution">Université de Bordeaux 1</orgName>
							<address>
								<addrLine>351, cours de la Libération</addrLine>
								<postCode>F-33405</postCode>
								<settlement>Talence-CEDEX</settlement>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</affiliation>
						<affiliation>
							<orgName type="laboratory">Laboratoire de chimie organique et organométallique</orgName>
							<orgName type="institution">Université de Bordeaux 1</orgName>
							<address>
								<addrLine>Unité associée n° 35 au centre national de la recherche scientifique, 351, cours de la Libération</addrLine>
								<postCode>F-33405</postCode>
								<settlement>Talence-CEDEX</settlement>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</affiliation>
						<title level="a" type="main">Déplacements homolytiques intramoléculaires. 14. Additions radicalaires à des peroxydes de 8-alcényle et de terf-butyle : accès à des tétrahydrofurannes et des tétrahydropyrannes substitués</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">Can. J. Chem</title>
						<imprint>
							<biblScope type="vol">65</biblScope>
							<biblScope type="fpage">2694</biblScope>
							<date type="published" when="1987">1987</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>Les additions radicalaires de composés donneurs d&apos;hydrogène ZH aux peroxydes 8-insaturés conduisent à des éthers cycliques à 5 ou 6 chaînons, avec des rendements compris entre 40 et 70%, selon la substitution de la double liaison.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>Free radical additions of hydrogen donors of type ZH to 8-unsaturated organic peroxides give 5-or 6-membered cyclic ethers in yields varying from 40 to 70%, depending on the substitution of the double bond.</p>
			</div>
		</front>
		
		<body>

			<p>Dans un travail précédent (1), il a été montré que le peroxyde une décomposition induite au cours de sa thermolyse dans des de ieri-butyle et de pentène-4 yle, PI, se comporte comme ses solvants bons donneurs d&apos;hydrogène. homologues inférieurs, le peroxyde d&apos;allyle et de reri-butyle La phase de propagation de cette décomposition induite en et le peroxyde de ierr-butyle et de butène-3 yle, et subit chaîne est la suivante :</p>

			<p>Le rendement obtenu en (tétrahydrofuryl-2 méthyl)-2 tétrahydrofuranne lors de cette étude préliminaire (1), où le solvant est le THF, est de 50%. Ceci laisse présager que ces réactions peuvent constituer une voie d&apos;accès facile à des tétrahydrofurannes fonctionnels substitués en 2. Notre travail, dont le but est d&apos;explorer les possibilités synthétiques de la décomposition induite de peroxydes 8-insaturés, se limitera uniquement à la recherche et à la séparation des éthers cycliques. Une définition préalable des modalités permettant d&apos;atteindre les meilleurs rendements est indispensable.</p>

			<div type="section">
				<head>1. Détermination des conditions optimales</head>

			<p>L&apos;expérience acquise conduit à opérer dans des conditions d&apos;additions radicalaires afin d&apos;éviter la disparition du peroxyde par thermolyse. L&apos;amorceur et les paramètres qui ont donné les meilleurs résultats lors de la décomposition de peroxydes allyliques (2) et homoallyliques (3) sont les suivants : chauffage en présence de peracétate de ieri-butyle (PA) à 110°C durant 12 h. Les premiers essais ont mis en évidence l&apos;influence primordiale des proportions relatives Pl/PA sur les rendements de la réaction. En effet, au-dessous d&apos;une certaine valeur de ce rapport, la décomposition de PI est incomplète. Ce facteur doit être déterminé en premier lieu.</p>

			<div type="section">
				<head>1.1. Rapport molaire PI /PA</head>

			<p>PA Le solvant utilisé pour cette étude est le cyclohexane. Le rapport molaire cyclohexane/Pl est arbitrairement fixé à 100/1. Les rendements en (cyclohexylméthyl)-2 tétrahydrofuranne sont rassemblés dans le tableau 1. L&apos;examen de ce tableau impose d&apos;utiliser un rapport molaire Pl/PA égal à 2 si l&apos;on veut que la décomposition de PI soit complète. Cette proportion d&apos;amorceur est beaucoup plus importante que celle déterminée dans le cas d&apos;autres dérivés peroxydiques : en effet, avec le peroxyde d&apos;allyle et de tert-butyle (2), le peroxyde de butène-3 yle et de ferr-butyle (3), un rapport molaire peroxyde/PA de 10 est suffisant. La nécessité d&apos;utiliser ici davantage d&apos;amorceur traduit l&apos;intervention d&apos;une réaction en chaîne très courte. Ce résultat est surprenant si l&apos;on considère que les décompositions induites des trois modèles cités s&apos;effectuent avec le même mécanisme en trois étapes. Précisons que si, dans l&apos;étude des peroxydes de butényle (3), le rapport peroxyde/PA utilisé était de l/0,5etnonde 1/0,1, ce choix avait été établi non pas à partir du peroxyde de butène-3 yle et de feri-butyle mais à partir du peroxyde de méthyl-4 pentène-3 yle et de ieri-butyle, afin de pouvoir effectuer des comparaisons dans toute cette série : en effet, le peroxyde disubstitué sur le carbone sp 2 terminal nécessitait, lui et lui seul, un tel taux d&apos;amorceur.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>1.2. Rapport molaire optimal ZHlPI</head>

			<p>La détermination du «meilleur» rapport molaire ZH/P1 a été réalisée à partir des essais décrits dans le tableau 2. On observe que, si l&apos;on excepte le cas du cyclohexane, le rendement maximum en tétrahydrofuranne substitué correspond à un rapport ZH/P1 = 100. Ces proportions seront retenues et utilisées pour tous les solvants et tous les peroxydes étudiés dans cette série. Les additions radicalaires de solvants ZH aux peroxydes ô-éthyléniques seront donc réalisées en présence de peracétate de rm-butyle dans les conditions suivantes : rapport molaire ZH/peroxyde/PA = 100/1/0,5; 110°C; 12 h.</p> 
			
			</div>
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>2. Additions radicalaires au peroxyde de fért-butyle et de pentène-4 yle, PI</head>
					
			<p>La réaction a été effectuée dans divers solvants, fonctionnels ou non : dichlorométhane, cyclohexane, propionate de méthyle, acétonitrile, dioxanne-1,4, acide propionique, anhydride propionique , acétone, dans les conditions déterminées dans le paragraphe précédent. Les rendements en produits isolés relativement au peroxyde mis en jeu dans la réaction sont rassemblés dans le tableau 3. Dans la majorité des cas, un seul tétrahydrofuranne substitué est identifié; seul le propionate de méthyle fait exception. Les rendements en hétérocycles oxygénés, lx, compris entre 40 et 70% sont relativement bons, bien que légèrement inférieurs à ceux obtenus à partir du peroxyde d&apos;allyle et de ieri-butyle (2); ils confèrent donc à la méthode un intérêt synthétique.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3. Additions radicalaires aux peroxydes ô-éthyléniques</head>

			<p>Compte-tenu de la potentialité synthétique de l&apos;addition radicalaire de dérivés à hydrogène mobile ZH au peroxyde PI, nous avons préparé les peroxydes P2, P3, P4, dans le but de déterminer l&apos;influence des substituants présents sur ou au voisinage des deux fonctions réactives sur le cours de la réaction.</p>

			<p>Nous allons essayer d&apos;interpréter les résultats enregistrés avec chacun des peroxydes sur la base du mécanisme en deux étapes établi dans le cas du peroxyde PI (1).</p> 
			
			<div type="section">
				<head>3.1. Additions radicalaires au peroxyde P2 </head>
			
			<p>Le tableau 4 regroupe les résultats obtenus à partir du peroxyde P2. La comparaison des résultats des peroxydes PI et P2 montre que l&apos;on peut classer les solvants ZH en deux catégories, une augmentation du rendement étant observée avec la première (dichlorométhane, acétonitrile, propionate de méthyle, acide propionique, acétone), alors que pour la seconde, il n&apos;y a que peu de variation (cyclohexane) ou diminution (dioxanne). Si l&apos;on se réfère au caractère polaire des radicaux issus de ces deux catégories de solvants — électrophile pour la première, nucléophile pour la seconde — on est tenté d&apos;attribuer cette différence de résultats à l&apos;étape d&apos;addition; en effet, la nature du radical additionné ne devrait avoir aucune influence sur l&apos;étape de substitution homolytique intramoléculaire.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.2. Additions radicalaires au peroxyde P3</head>

			<p>Le tableau 5 regroupe les résultats obtenus à partir du peroxyde P3. De la comparaison des résultats obtenus avec les peroxydes PI et P3, il ressort que la substitution des deux hydrogènes en a de la liaison peroxydique par deux groupements méthyle est sans effet majeur sur la formation de tétrahydrofuranne et n&apos;entraîne une diminution du rendement nette que dans le seul cas du dioxanne.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.3. Additions radicalaires au peroxyde P4</head>

			<p>Le tableau 6 regroupe les résultats obtenus à partir de ce peroxyde. Le peroxyde P4 conduit à des tétrahydropyrannes alors que les peroxydes PI, P2, P3 sont des précurseurs de tétrahydrofurannes . Ce résultat est conforme aux règles gouvernant la réactivité et la régiosélectivité de l&apos;étape d&apos;addition, à savoir : l&apos;orientation de l&apos;addition d&apos;un radical à une double liaison est contrôlée par la substitution de cette dernière. Lorsque le substrat ZH est le cyclohexane, l&apos;hétérocycle attendu ne semble pas se former; une partie du peroxyde P4 est récupérée après réaction, indiquant que l&apos;addition du radical cyclohexyle à la double liaison ne se fait pas, vraisemblablement pour des raisons stériques. Les rendements en hétérocycles formés à partir du peroxyde P4 sont plus faibles que dans le cas du peroxyde Pl. Aucune comparaison directe ne peut être effectuée, puisque les chaînes séparant le centre radicalaire de la liaison peroxydique n&apos;ont pas la même longueur.</p>

			</div>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>

			<p> L&apos;addition radicalaire de composés donneurs d&apos;hydrogène au peroxyde de ierr-butyle et de pentène-4 yle conduit avec des rendements intéressants à des tétrahydrofurannes substitués en 2 par un groupement fonctionnel ou non. La ramification de la chaîne du peroxyde ne semble pas être un obstacle au succès de la réaction. Notre méthode permet de synthétiser aisément et avec de bons rendements : (;) certains tétrahydrofurannes substitués en 2 à partir du peroxyde de im-butyle et de pentène-4 yle; (¿0 certains tétrahydrofurannes-2,2 disubstitués à partir de peroxydes d&apos;alkyl-4 pentène-4 yle et de íerí-butyle; (iii) certains tétrahydrofurannes-2,2,5 trisubstitués à partir de peroxydes d&apos;alkyl-2 hexène-5 yle-2 et de íerí-butyle; (zv) certains tétrahydropyrannes-2,2,3 trisubstitués à partir de peroxydes d&apos;alkyl-5 alcène-4 yle et de rm-butyle.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>

			<p>Techniques utilisées Les analyses en cpg ont été effectuées sur un chromatographe Intersmat ICG 112 F (ionisation de flamme; gaz vecteur : azote), équipé de colonnes d&apos;acier inox (longueur = 1,50 m ou 2 m; diamètre intérieur = 2 mm). Deux phases ont été utilisées : FFAP ( 10% ) et OV 17 ( 10% ). Les identifications ont été réalisées par comparaison des temps de rétention avec ceux des échantillons préparés en référence. Les dosages ont été effectués par la méthode de l&apos;étalon interne. En l&apos;absence de produits de référence, après vérification de la pureté des produits par cpg, les techniques spectroscopiques ont permis de confirmer la structure des composés. Les spectres de rmn &apos;H ont été enregistrés sur des appareils Perkin Elmer R 12 B opérant à 60 MHz et Bruker WP 60 CW fonctionnant à 60 MHz; le solvant utilisé est CC1 4 contenant 10% de TMS (étalon interne). Les spectres de rmn l3 C ont été effectués sur un appareil Bruker AC 200 fonctionnant à 50,3 MHz; le solvant utilisé est CDC1 3 contenant 5% de TMS (étalon interne). Les séparations en chromatographie liquide à haute performance (hplc) ont été réalisées sur un appareil Prep LC/System 500 Waters, équipé d&apos;une cartouche Prep Pak-500/Silica. Les spectres de masse ont été enregistrés sur des appareils Micromass 16 F et 70-70, en ionisation électronique (70 eV) ou ionisation chimique, couplés avec un chromatographe en phase gazeuse de type Pye-Unicam, série 204.</p> 
				
			<p>Matières premières Tous les solvants utilisés sont des produits commerciaux, distillés avant emploi. Le peracétate de ier/-butyle est préparé par action de l&apos;hydroperoxyde de tert-butyle sur le chlorure d&apos;acétyle en présence de pyridine (4). Peroxyde de pentène-4 yle et de ten-buty le, PI : il a été préparé selon laréf. 1, par action de/BuOOH surlebromo-1 pentène-4 (Rdt 39%), et possède des constantes physiques en accord avec la littérature. Peroxyde de Xeri-butyle et de méthyl-4 pentène-4 yle, P2 : il a été préparé selon la réf. 5, par action de /BuOOH sur le mésylate du méthyl-4 pentène-4 ol-l (6), Eb 25 75°C (litt. (6) Ebi 9 67,5-69°C); rmn &apos;H ô(ppm) : 4,7 (s, 2H, CH 2 =), 4-3,4 (m, 3H, CH 2 OH), 2,3-1,5 (m, 7H, autres protons). P2 est purifié par chromatographie sur gel de silice; Rdt = 39%; n 2 D ° = 1,4225; rmn &apos;H S(ppm) : 4,8 (s, 2H, C«@BULLET,=), 3,9 (t, J = 8 Hz, 2H, CH 2 0), 2,2-1,3 (m, 7H, autres H), 1,2 (s, 9H, (Cff 3 ) 3 C). Peroxyde de tert-butyle et de méthyl-2 hexène-5 yle-2, P3 : il a été préparé selon la réf. 7, par action de /BuOOH sur le bromo-2 méthyl-2 hexène-5 (8), Eb 90 82°C (litt. (8) Eb 95 87-89°C); rmn &apos;H 5(ppm) : 6-4,8 (m, 3H, CH 2 =CH), 2,8-1,8 (m, 4H, autres CH 2 ), 1,2 (s, 6H, (CH 3 ) 2 C). P3 est isolé par distillation; Rdt = 28%; Eb, 43°C; nf = 1,4198; rmn &apos;HS(ppm) : 6-4,9 (m, 3H, CHn=CH), 2,3-1,3 (m, 4H, autres CH 2 ), 1,2 et 1,15 (2s, 15H, (Ctf 3 ) 3 C et (CH 3 ) 2 C). Peroxyde de tert-butyle et de méthyl-5 hexène-4 yle, P4 : il a été obtenu selon la réf. 5, par action de t BuOOH sur le mésylate du méthyl-5 hexène-4 ol-l (9), Eb 30 86°C (litt. (9) Eb, 5 79°C); rmn &apos;H ô(ppm) : 5,1 (t, J = 8 Hz, 1H, =CH), 3,6-3,2 (m, 3H, CH 2 OH), 2,2-1,8 (m, 4H, autres CH 2 ), 1,65 et 1,6 (2s, 6H, CH 3 ) 2 C). P4 est purifié par chromatographie sur gel de silice; Rdt = 40%; ni 0 = 1,4329; rmn &apos;H S(ppm) : 5,3-5 (m, 1H, =H), 3,9 (t, J = 8 Hz, 2H, CH-,O), 2,5-1,3 (m, 10H, (Ctf 3 ) 2 C et autres CH 2 ), 1,2 (s, 9H, (CH 3 ) 3 C).</p>

			<p>Additions radicalaires Les études analytiques ont été réalisées en introduisant 2 cm 3 de solution dans des ampoules en Pyrex scellées, placées 12 h dans un bain thermostaté à 110°C (rapport molaire 100/1). Les études préparatives ont été effectuées sur des volumes de 90 ou 180 cm 3 dans des autoclaves de 125 ou 250 cm 3 placés pendant 12 h dans une étuve préalablement portée à 110°C. Les rapports molaires substrat/composé insaturé/amorceur sont de 100/1/0,5. Après élimination du solvant en excès, les produits de réaction sont isolés par les méthodes habituelles (distillation, chromatographie sur gel de silice ou hplc). Produits de reactions 2 1. Additions radicalaires à PI (Dichloro-2,2 éthyl)-2 tétrahydrofuranne, la : Eb 0 , 5 45°C; nl° = 1,4842; rmn &apos;H ô(ppm) : 6 (t, J = 8 Hz, 1H, CHCU), 4,25-3,5 (m, 3H, CHj—O—CW), 2,5-1,5 (m, 6H, autres protons); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 27 (32), 39(24), 41 (41), 42 (21), 43 (35), 71 (100), 85 (19). Cyclohexylméthyl-2 tétrahydrofuranne, 1 b : Eb 0 . 3 5 7 7°C; «5 = 1,4721 (litt. (10) Ebo.i 45°C; nf = 1,471); rmn &apos;H S(ppm) : 4,25-3,5 (m, 3H, CH 2 —O—CH), 2,25-1 (m, 17H, autres protons); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 41 (35), 43 (30), 55 (21), 71 (100).</p> 
			
			<p>Méthyl-2 (tétrahydrofuryl-2)-3 propionate de méthyle, le : Eb 0 ,45 55°C; « 2 d ° = 1,4422; rmn &apos;H S(ppm) : 4,1-3,6 (m, 3H, CH 2 —O— CH), 3,5 (s, 3H, OC//3), 2,75-1,3 (m, 7H, autres CH 2 et CH), 1,1 (d, J = 8 Hz, 3H, CH 3 —CH); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 45 (36), 71 (100), 85 (32). (Tétrahydrofuryl-2)-3 propanenitrile, 1 d : Eb 4 74°C; n 2 0 ° = 1,4499 (litt. (11) Eb 8 92-94°C; n 2 D ° = 1,4468); rmn &apos;H ô(ppm) : 4-3,5 (m, 3H, CH 2 —O—CH), 2,5-1,3 (m, 8H, autres protons); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 39 (28), 41 (53), 42 (24), 43 (74), 55 (22), 71 (100). (Tétrahydrofuryl-2) méthyl dioxanne-i ,4, le : Eb 0 , 5 74°C; nl° = I,4661; rmn &apos;H ô(ppm) : 4,3-4 (m, 10H, CH 2 —O et CH—O), 2-1,2 (m, 6H, autres protons); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 31 (17), 41 (29), 43 (75), 71 (100), 87 (16). Acide méthyl-2 (tétrahydrofuryl-2)-3 propionique, 1 f : Eb 0 35 92°C; n 2 ° = 1,4590 (litt. (12) Eb, 3 154°C; n 2 ° = 1,4561); rmn &apos;H S(ppm) : II,2 (s, 1H, COOH), 4-3,5 (m, 3H, CH 2 —O—CH), 2,8-2,2 (m, 1H, CH—COO), 2,1-1,3 (m, 6H, autresC// 2 ), 1,2 (d, 7= 8 Hz, 3H, C/i 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 41 (36), 42 (19), 43 (55), 71 (100), 85 (21).</p>

			<p>(Tétrahydrofuryl-2 )-4 butanone, 1 g : Eb 0 8 61°C; nf = 1,4464 (litt. (13) Eb 2 81°C; /¡¡, 9 = 1,4459); rmn &apos;H 5(ppm) : 4-3,5 (m, 3H, CH 2 —0—CH), 2,6 (t, J = 8 Hz, 2H, CH 2 —CO), 2 (s, 3H, CH 3 ), 2-1,3 (m, 6H, autres protons); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 41 (28), 43 (100), 71 (69), 84 (40). 2. Additions radicalaires à P2 (Dichloro-2,2 éthyl)-2 méthyl-2 tétrahydrofuranne, 2a : Eb 0 3 76°C; n 2 ° = 1,4767; rmn &apos;H S(ppm) : 5,9 (t, J = 8 Hz, 1H, CWC1 2 ), 3,9-3,6 (m, 2H, CH 2 —O), 2,5-1,3 (m, 6H, autres CH 2 ), 1,2 (s, 3H, CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 42 (29), 43 (100), 85 (70). Cyclohexylméthyl-2 méthyl-2 tétrahydrofuranne, 2b : Eb 0 s 86°C; nf = 1,4696; rmn &apos;H &amp;(ppm) : 3,8-3,5 (m, 2H, CH 2 —O), 2-1,2 (m, 17H, autres CH 2 et CH), 1,1 (s, 3H, CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 43 (34), 85 (100). Méthyl-2 (méthyl-2 tétrahydrofuryl-2)-3 propionate de méthyle, 2c : Eb 05 74°C; H 20 = 1,4402; rmn &apos;H S(ppm) : 3,9-3,6 (m, 2H, CH-,—O), 3,5 (s, 3H, OC//3), 2,6-1,25 (m, 7H, autres CH-, et CH), 1,2 (d, J = 8 Hz, 3H, CH 3 —CH), 1,1 (s, 3H, CH 3 —C—O); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 43 (48), 85 (100). (Méthyl-2 tétrahydrofuryl-2)-3propanenitrile, 2d : Eb 3 80°C; nl° = 1,4507; rmn &apos;H 5(ppm) : 3,9-3,6 (m, 2H, CH 2 —O), 2,5-1,5 (m, 8H, autres CH-,), 1,2 (s, 3H, CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 41 (29), 42 (22)43 (100), 82 (46), 85 (55), 124 (17). </p>
			
 			<p>(Méthyl-2 tétrahydrofuryl-2) méthyl dioxanne-1,4, 2e : Eb 0 ,6 56°C; n 2 D ° = 1,4603; rmn &apos;H &amp;(ppm) : 4-3,4 (m, 9H, CH 2 —O et CH—O), 2,1-1,2 (m, 6H, autres CH 2 ), 1,1 (s, 3H, CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 32 (24), 43 (83), 85 (100), 87 (17). Acide méthyl-2 (méthyl-2 tétrahydrofuryl-2)-3 propionique, 2 f : Eb 0 95°C; nf = 1,4801; rmn &apos;H ô(ppm) : 11,2 (s, 1H, COOtf), 4-3,5 (m, 2H, CH-,—O), 2,6-1,3 (m, 7H, autres CH-, et CH), 1,25 (d, J = 8 Hz, 3H, ¿«3—CH), 1,1 (s, 3H, CH 3 —C—O); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 28 (20), 43 (41 ), 85 ( 100).</p> 

			<p>(Méthyl-2 tétrahydrofuryl-2)-4 butanone, 2g : Eb 04 76°C; n 2 ° = 1,4547 (litt. (14) Eb 0 5 80-81°C); rmn &apos;H &amp;(ppm) : 3,8-3,5 (m, 2H, CH 2 —O), 2,5-1,25 (m, 8H, autres CH 2 ), 2 (s, 3H, CH 3 —C), 1,1 (s, 3H, CH 3 —C—O); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 43 (100), 85 (64). 3. Additions radicalaires à P3 (Dichloro-2,2 éthyl)-2 diméthyl-5,5 tétrahydrofuranne, 3a : Ebio 98°C; n 2 ° = 1,4592; rmn &apos;H S(ppm) : 5,9 (t, J = 8 Hz, 1H, CtfCl,), 4,25-4 (m, 1H, CH—O), 2,5-1,5 (m, 6H, CH 2 ), 1,2 (s, 6H, CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 43 (100), 55 (28), 59 (39), 70 (33), 81 (39), 99 (51), 181 (68), 183 (42). Cyclohexylméthyl-2 diméthyl-5,5 tétrahydrofuranne, 3b : Eb 0 3 63°C; n 2 ° = 1,4597; rmn &apos;H ô(ppm) : 3,8-3,5 (m, 1H, CH—O), 1,8-1,3 (m, 17H, autres CH et CH 2 ), 1,1 (s, 6H, Ctf 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 43 (21), 55 (20), 81 (56), 99 (100).</p> 
			
			<p>(Diméthyl-5,5 tétrahydrofuryl-2)-3 méthyl-2 propionate de méthyle, 3c : Eb 8 110°C; n 20 = 1,4364; rmn &apos;H ô(ppm) : 4-3,5 (m, 1H, CH—O), 3,5 (s, 3H, OCW3), 2,8-1,8 (m, 7H, autres CH et CH 2 ), 1,6 (d, J= 8 Hz, 3H, CH 3 —CH), 1,1 (s, 6H, autres CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) :41 (30), 43 (100), 55 (39), 70 (25), 81 (79), 88 (43), 99 (83) 112 (36), 144 (43). (Diméthyl-5,5 tétrahydrofuryl-2)-3 propanenitrile, 3d : Eb 0 5 49°C; n 2 ° = 1,4330; rmn &apos;H ô(ppm) : 4-3,7 (m, 1H, CH—O), 2,5-1,3 (m, 8H, CH 2 ), 1,1 (s, 6H, CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 41 (22), 43 (100), 55 (33), 59 (23), 138 (29). (Diméthyl-5,5 tétrahydrofuryl-2) méthyl dioxanne-1,4, 3c : Eb 0 1 55°C; nf = 1,4557; rmn &apos;H ô(ppm) : 3,8-3,4 (m, 8H, CH-,—O et CH—O), 1,8-1,3 (m, 6H, autres CH 2 ), 1,1 (s, 6H, CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 29 (15), 31 (17), 32 (42), 41 (26), 43 (79), 55 (26), 81 (100), 86 (30), 87 (65), 89 (99), 144 (21). </p>

			<p>Acide (diméthyl-5,5 tétrahydrofuryl-2)-3 méthyl-2 propionique, 3 f : Eb 2 113°C; n 2 D ° = 1,4506; rmn &apos;H ô(ppm) : 9,8 (s, 1H, COOH), 4-3,7 (m, 1H, CH— O), 2,8-1,7 (m, 7H, autres CH et CH-,), 1,6 (d, J = 8 Hz, 3H, CH 3 —CH), 1,1 (s, 6H, autres CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 39 (24), 41 (43), 43 (100), 55 (34), 81 (33), 99 (26). (Diméthyl-5,5 tétrahydrofuryl-2)-4 butanone, 3g : Eb 0 5 78°C; « 2 d ° = 1,4396; rmn &apos;H S(ppm) : 4-3,7 (m, 1H, CH—O), 2,5-1,3 (m, 8H, CH 2 ), 2 (s, 3H, CH 3 —C=0), 1,2 (s, 6H, autres CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 43 (100), 55 (17), 81 (23), 99 (16), 112 (15). 4. Additions radicalaires à P4 Dichlorométhyl-3 diméthyl-2,2 tétrahydropyranne, 4a : Eb 0 5 46°C; nl°= 1,4870; rmn &apos;H ô(ppm) : 6 (d, J = 8 Hz, 1H, CtfCl,), 3,7-3,4 (m, 2H, CH-,—O), 2,4-1,5 (m, 5H, autres CH et CH-,), 1,25 et 1,2 (2s, 6H, CH 3 ); rmn l3 C ô(ppm) : 74,9 (CHCL), 73,7 (C(CH,),), 61,2 (CH 2 0), 56,1 (CH—CHC1 2 ), 29,5 et 19,5 (CH 3 ), 25,8 et 19,1 (autres CH 2 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 41 (33), 43 (100), 55 (16), 68 (18), 85 (67). </p>
			
			<p>(Diméthyl-2,2 tétrahydropyrannyl-3)-2 propionate de méthyle, 4c : Eb 0 8 66°C; nf = 1,4566; rmn &apos;H S(ppm) : 4-3,3 (m, 2H, CH-,—O), 3,6 (s, 3H, OCW3), 2,8-1,3 (m, 6H, autres CH 2 et CH), 1,5 (d, J = 8 Hz, 3H,C// 3 —CH), 1,2 et 1,1 (2s, 6H, autres C// 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 39 (24), 41 (59), 43 (93), 55 (100), 59 (33), 85 (22), 88 (52), 99 (57), 113 (31), 114 (20), 125 (23), 127 (28), 142 (59). (Diméthyl-2,2 tétrahydropyrannyl-3) éthanenitrile, 4â : Eb 0 2 59°C; nf = 1,4670; rmn &apos;H S(ppm) : 3,7-3,4 (m, 2H, CH-,—O), 2^4-1,3 (m, 7H, autres CH 2 etC//), 1,1 et 1,2 (2s, 6H, CH 3 ); rmn l3 C 5(ppm) : 118,8 (CN), 73,2 (C(CH 3 ) 2 ), 61,1 (CH 2 0), 41,3 (CH—CH 2 CN), 28,1 et 18,9 (CH 3 ), 24,9 et 19,8 (autres CH 2 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 41 (33), 43 (100), 55 (16), 66 (18), 85 (67).</p> 
				
			<p>(Diméthyl-2,2 tétrahydropyrannyl-3) dioxanne-1,4, 4c : 4e n&apos;a pu être obtenu parfaitement pur après distillation (cpg); Eb 0 4 52°C; n f = 1,4339; rmn &apos;H ô(ppm) : 3,8-3,3 (9H, CH-,—O et CH—O), 2,8-1,3 (m, 5H, autres CH et CH 2 ), 1,2 et 1,1 (2s, 6H, CH 3 )\ principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 27 (15), 29 (17), 31 (25), 41 (52), 43 (31), 45 (15), 55 (100), 69 (71), 73 (18), 81 (37), 86 (48), 87 (84), 96 (40), 97 (20), 125 (24). Acide (diméthyl-2,2 tétrahydropyrannyl-3)-2 propionique, 4f : Eb 0 2 92°C; n 20 = 1,4691; rmn &apos;H S(ppm) : 10,5 (s, 1H, COOH), 3,75-3,25 (m, 2H, CH 2 —O), 2.75-1,3 (m, 6H, autres CH-, et CH), 1,5 (d, J = 8 Hz, 3H, CH 3 —CH), 1,2 et 1,1 (2s, 6H autres CW 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance) : 32 (15), 39 (23), 41 (49), 43 (91), 55 (97), 56 (19), 58 (29), 59 (100). 74 (46), 83 (28), 85 (31), 87 (26), 113 (24), 128 (74).</p> 
				
			<p>(Diméthyl-2,2 tétrahydropyrannyl-3) acétone, 4g : Eb 0 5 55°C; « 2 b° = 1,4639; rmn &apos;H &amp;(ppm) : 3,75-3,25 (m, 2H, CH-,—O), 2,5-1,4 (m, 7H, autres CH 2 et CH), 2,1 (s, 3H, CH 3 —C=0), 1,2 et 1,1 (2s, 6H, autres CH 3 ); principaux pics du spectre de masse, m/z (abondance): 41 (19), 43 (100), 59 (21), 112 (25).</p>
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>
			
			<p>Les auteurs remercient Monsieur le Professeur Lalande pour l&apos;intérêt qu&apos;il a porté à ce travail.</p>
			
			</div>

			<note place="foot">2. La pureté des produits nouveaux isolés ayant été vérifiée par cpg sur deux colonnes de polarités différentes et l&apos;étude spectroscopique (rmn, masse) accréditant leurs structures, il ne nous a pas paru nécessaire d&apos;effectuer leur analyse centésimale.</note>

		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Bourgeois</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<surname>Montaudon</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<forename type="middle"></forename>
				<surname>Maillard</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetra-hedron</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">42</biblScope>
			<biblScope type="pp">5309</biblScope>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<surname>Montaudon</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F</forename>
				<surname>Rakotomanana</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Maillard</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">198</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Agorrody</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Campagnole</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<surname>Montaudon</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Maillard</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetrahedron</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">43</biblScope>
			<biblScope type="pp">3429</biblScope>
			<date type="published" when="1987" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Barlett</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Hiatt</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">80</biblScope>
			<biblScope type="pp">1398</biblScope>
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F</forename>
				<forename type="middle">W</forename>
				<surname>Homer</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Williams</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Mosher</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">77</biblScope>
			<biblScope type="pp">551</biblScope>
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Pryor</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Pultinas</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">85</biblScope>
			<biblScope type="pp">133</biblScope>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Pryor</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Huston</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Fisher</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Pichering</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">86</biblScope>
			<biblScope type="pp">4237</biblScope>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">K</forename>
				<surname>Crossland</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Servis</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">CAN. J. CHEM. J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">65</biblScope>
			<biblScope type="issue">35</biblScope>
			<biblScope type="pp">3195</biblScope>
			<date type="published" when="1970" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Ansell</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Thomas</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">1163</biblScope>
			<date type="published" when="1958" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Cookson</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Davies</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Roberts</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Chem. Commun</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">1022</biblScope>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Chel &apos;tsova</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Chernyshev</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Petrov</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bull. Acad. Sci. USSR, Div. Chem. Sci. (Engl. Transl.)</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">459</biblScope>
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Crisan</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ann. Chim</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">13</biblScope>
			<biblScope type="pp">436</biblScope>
			<date type="published" when="1956" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Schweizer</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Creasy</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">K</forename>
				<surname>Light</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">T</forename>
				<surname>Shaffer</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Org. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">34</biblScope>
			<biblScope type="pp">212</biblScope>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Kadyrov</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Khim. Geterotsikl. Soedin</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">376</biblScope>
			<date type="published" when="1967" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Colonge</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Lagier</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">17</biblScope>
			<date type="published" when="1949" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Kaufmann</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Adams</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">45</biblScope>
			<biblScope type="pp">3043</biblScope>
			<date type="published" when="1923" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Citterio</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Arnoldi</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Griffini</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Tetrahedron</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">38</biblScope>
			<biblScope type="pp">393</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
