<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Isomérisation des radicaux insaturés. IV. Les radicaux méthyl-1-, méthyl-2-et diméthyl-l,2-propène-l yles produits dans la photolyse des tri-et tétraméthyléthylènes à 147 nm</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1987">1987</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Guy</forename>
								<forename type="middle">J</forename>
								<surname>Collin</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département des sciences fondamentales</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de chimie physique moléculaire</orgName>
								<orgName type="institution">Université du Québec à Chicoutimi</orgName>
								<address>
									<addrLine>C.P. 160</addrLine>
									<postCode>G7H 2B1</postCode>
									<settlement>Chicoutimi</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Hélène</forename>
								<surname>Deslauriers</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département des sciences fondamentales</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de chimie physique moléculaire</orgName>
								<orgName type="institution">Université du Québec à Chicoutimi</orgName>
								<address>
									<addrLine>C.P. 160</addrLine>
									<postCode>G7H 2B1</postCode>
									<settlement>Chicoutimi</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">George</forename>
								<forename type="middle">R</forename>
								<surname>De Maré</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">Université Libre de Bruxelles</orgName>
								<address>
									<addrLine>50 ave F.-D. Roosevelt</addrLine>
									<postCode>B-I050</postCode>
									<settlement>Bruxelles</settlement>
									<country key="BE">Belgique</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Isomérisation des radicaux insaturés. IV. Les radicaux méthyl-1-, méthyl-2-et diméthyl-l,2-propène-l yles produits dans la photolyse des tri-et tétraméthyléthylènes à 147 nm</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">Can. J. Chem</title>
						<imprint>
							<biblScope type="vol">65</biblScope>
							<biblScope type="fpage">391</biblScope>
							<date type="published" when="1987">1987</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>On a utilisé la photochimie directe à 147 nm pour générer les radicaux vinyliques C 4 H 7 , méthyl-1-et méthyl-2-propène-1 yles, ainsi que le radical C 5 H 9 , diméthyl-l,2-propène-l yle, à partir des tri-et tétraméthyléthylènes. Dans les deux cas, la fragmentation primaire d'une liaison ot(C—C) est suffisamment importante. L'excédent énergie du photon est suffisamment important pour que ces radicaux vinyliques C 4 H 7 et C 5 H 9 soient vibrationnellement très chauds pour pouvoir s'isomériser vers des structures allyliques avant de se fragmenter. On montre qu'à des pressions de l'ordre de quelques Torr, la majorité des radicaux vinyliques C 4 H 7 (= 70%) ont atteint une structure allylique avant fragmentation et que leur temps de vie, évalué dans les présentes conditions, est inférieur à la nanoseconde. La situation est moins claire bien que très similaire dans le cas du radical vinylique C 5 H 9 .</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p> Direct photolysis at 147 nm of tri-and tetramethylethylenes has been used to produce highly excited vinylic 1-methyl-and 2-methyl-l-propene-l-yl radicals (C 4 H 7), as well as the 1,2-dimethyl-l-propen-l-yl radical (C 5 H 9). In both cases, the primary fragmentation of the photoexcited molecules involved the split of an a(C—C) bond with high yields. The excess energy is sufficiently important that the majority of the vinylic radicals are very hot, and are able to isomerize towards an allylic structure before the occurrence of fragmentation. At a pressure of a few Torr, most of the vinylic C 4 H 7 radicals (ca. 70%) isomerize to an allylic structure, and its lifetime is estimated to be less than one nanosecond under the present conditions. Although the mechanism is less simple, the excited vinylic C 5 H 9 radical exhibits similar behaviour.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>Dans les trois précédentes publications de cette série, nous avons observé l'interconversion, l'isomérisation mutuelle de radicaux allyles diversement substitués par des groupes méthyles (1). Dans ces systèmes, des radicaux allyliques vibrationnellement excités ont la possibilité de transférer un atome d'hydrogène entre les positions 1 et 4 via un intermédiaire à cinq côtés. Nous n'avons pas pu observer l'isomérisation de ces radicaux allyles vers des structures vinyliques. Par contre, dans un travail un peu plus ancien, lors de la photolyse du triméthyléthylène (3ME), nous avions proposé que les deux radicaux C4H7, nommément les radicaux méthyl-1 -et méthyl-2-propène-1 yles, doivent s'isomériser au moins partiellement vers les formes allyliques pour rendre compte de la formation de certains produits (2, 3). </p>
				<p>où M**, M* et M représentent respectivement la molécule photoexcitée, un fragment primaire radicalaire suffisamment chaud et une molécule quelconque. Le présent rapport constitue une étude systématique de l'effet de pression dans les photolyses des tri-et tétraméthyléthylènes (3ME et 4ME) à 147,0 nm afin de mesurer l'importance de ces isomérisations : processus [4] et [8], ainsi que celle impliquant le radical diméthyl- 1,2-propène-l yle.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Méthode expérimentale</head>
				<p>Matériaux</p>
				<p>Les 3ME et 4ME sont des produits A.P.I. contenant respectivement 0,06 ± 0,04% et 0,03 ± 0,02% d'impuretés. L'analyse chromatographique de l'échantillon de 3ME montre la présence de méthyl- 2-butène-l : 160 ppm, d'isoprène : 93 ppm, depentène-2 (cis + trans) : 230 ppm. Quant à l'échantillon de 4ME, il ne contient que des traces de propane : 45 ppm. L'hexafluorure de soufre provient de chez Matheson Gas Products Canada (C.P. 99,8% min) et l'oxygène (99,995 %) est acheté chez Liquid Carbonic Canada.  Ces deux produits ne laissent pas voir de traces d'impuretés sur les chromatographies.</p>
				<p>Photolyses, actinométrie, analyses</p>
				<p>Toutes ces informations ont été récemment précisées dans la littérature (1).</p>
			</div>
			<div>
				<head>Résultats</head>
				<p>Cas du 3ME</p>
				<p>La photolyse du 3ME à 147 nm et en présence de 10% d'oxygène moléculaire montre la formation de divers hydrocarbures . Ce sont l'isoprène, le butyne-2, les butadiène-1,3 et -1,2, le propyne et l'aliène. Les rendements quantiques de ces produits décroissent avec l'ajout de quantités croissantes d'hexafluorure de soufre (figures 1 et 2). Lorsque la photolyse est réalisée en l'absence d'oxygène, d'autres produits apparaissent . Ce sont principalement l'éthane, le méthyl-2-butène-l, le méthyl-3-butène-l, l'isopentane et le diméthyl-2,2-butane (tableau 1). La formation de ces produits ainsi que celle d'autres aux rendements plus faibles a déjà été expliquée ailleurs (7).</p>
				<p>Cas du 4ME</p>
				<p>La photolyse du 4ME à 147 nm et en présence de 10% d'oxygène moléculaire montre la formation de diméthyl- 2,3-butadiène-1,3, de méthyl-3-butadiène-1,2, de butyne-2, d'isoprène, de butadiène-1,2, de diméthyl-2,3-butène-l et de propène avec des rendements quantiques qui décroissent avec l'augmentation de pression de l'hexafluorure de soufre (voir plus loin les figures 4 et 5). En l'absence d'oxygène, ou d'oxyde nitrique, on observe à nouveau une formation importante d'éthane, de diméthyl-2,3- et de triméthyl-2,2,3-butane ainsi que d'un peu de divers isomères en C(,H ]2 de même qu'une formation appréciable de diméthyl-2,3-butène-l (tableau 2). <ref type="figure">FIG. 2</ref>. Voir <ref type="figure">fig. 1</ref>; x : propyne; o : butyne-2; O : butadiène-1,2, NOTE: Les valeurs O (butadiène-1,2) ont été multipliées par 2.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Discussion</head>
				<p>La photostabilité du 3ME sous rayonnement uv n'est pas inconnue. Plusieurs études partielles ont montré la complexité des mécanismes de formation des produits (2, 3, 7, 8). Er plus de la double liaison, la molécule contient une liaisor C—H située en position a par rapport à cette double liaisor -a(C—H)-, trois liaisons a(C—C) et neuf liaisons P(C—H) Avec ce type de molécules ne disposant pas de liaisons P(C—C), la photofragmentation implique soit l'une ou l'autre des deux liaisons a(C—C) et P(C—H) avec une probabilité similaire (9). Compte tenu de l'énergie du photon à 147 nir (E = 811 kJ Einstein -1 ), le mécanisme retenu implique les réactions [1] [10] relatives à la scission primaire de l'une des trois liaisons a(C—C). La rupture primaire d'une liaisor P(C—H) implique les réactions suivantes</p>
				<p>où k 13 et k l4 sont les constantes de vitesse des réactions monomoléculaires de fragmentation des radicaux activés, et k s est la constante de vitesse de stabilisation par collision des radicaux allyles C 5 H 9 . Quant aux réactions engendrées par la rupture primaire de la liaison a(C—H), elle sera discutée plus en détail dans le cas de la photolyse du tétraméthyléthylène. Notons seulement que le butyne-2 sera le résultat de cette rupture a(C—H). Les réactions [1]—[15] rendent compte de la formation du propyne, de l'aliène, des butadiène-1,3 et -1,2 et de l'isoprène. Compte tenu des stabilisations éventuelles par collision des intermédiaires M*, le rendement quantique de chacun de ces produits est susceptible d'un comportement de type Stern-Volmer (10, 11) : l'inverse du rendement quantique du produit X est une fonction linéaire croissante de la pression.</p>
				<p>où &lt;Ï&gt;(X) et $ 0 (X) sont respectivement les rendements quantiques du produit X mesuré à une pression M et extrapollé à pression nulle, k s et k d sont les constantes de vitesse de stabilisation (ordre deux) et de dissociation (ordre un) des intermédiaires radicalaires chauds.</p>
				<p>La <ref type="figure">figure 1</ref> montre l'excellente linéarité obtenue dans le cas de trois produits. La <ref type="figure">figure 2</ref>par contre indique clairement une courbure plus ou moins négative dans le cas des rendements en propyne, butyne-2 et butadiène-1,2. Il existe plusieurs explications à ces courbures (10-12). Parmi ces explications, il y a le fait les radicaux primaires ne sont pas activés de façon monoénergétique. Les deux fragments primaires issus des réactions [2], [6] et [11] emportent chacun une part de l'énergie excédentaire. Dans le cas des fragments qui ont pour complément l'atome d'hydrogène (réaction [11]), on peut penser qu'ils ont une distribution de population en énergie plus étroite que si ce complément est le radical méthyle (réactions [2] et [6]). La courbure sera ainsi moins prononcée dans les cas de l'isoprène et du butadiène-1,2 comparativement aux cas du propyne et de l'aliène. Une deuxième raison réside dans le fait que deux intermédiaires différents peuvent être à l'origine d'un même produit, mais avec des constantes de vitesse différente (cas du propyne : réactions [3] et [7]). Enfin, un produit peut être le résultat de la chimie de deux intermédiaires ou plus intervenant successivement. Par exemple, réactions [6] [9], l'aliène est le résultat de l'isomérisation du radical méthyl-2-propène-l yle et de la fragmentation du radical (3-méthallyle. Toutes ces raisons peuvent s'additionner ou se soustraire, de telle sorte que les apparentes linéarités ou courbures ne permettent pas de pousser plus avant la discussion.</p>
				<p>On peut cependant mesurer l'importance de l'isomérisation des radicaux méthyl-1-et -2-propène-l yles vers les structures allyliques. En effet à pression nulle, le propyne est le résultat de la fragmentation directe de ces radicaux chauds alors que les formations d'allène et de butadiène-1,3 réclament d'abord leur isomérisation vers les formes allyliques. Si 7 représente le pourcentage des radicaux vinyles isomérisés vers les formes allyliques, alors</p>
				<p>Cette valeur mesurée à 5 Torr de monomère est de 0,53 (colonne 1, tableau 1). Cette relation fait cependant la supposition qu'à cette pression tous les radicaux méthyl-1-et méthyl-2-propène-1 yles d'une part et également tous les radicaux a-et (3-méthallyles se fragmentent. Cela est loin d'être sûr. En effet en absence d'oxygène (tableau 1), il y a formation de quantités importantes de méthyl-2-butène-l (&lt;I&gt; s 0,18) via la combinaison des radicaux méthyles et (3-méthyllyles et de traces de méthyl- 3-butène-l et de pentène-2 (&lt;I&gt; = 0,01) par combinaison des radicaux méthyles et a-méthallyles. Cette observation requiert que tous les radicaux (3-méthallyles ne se fragmentent pas à pression nulle, et si l'on peut admettre comme approximation que tous les radicaux a-méthallyles se décomposent à cette pression, c'est loin d'être le cas pour les radicaux (3-méthallyles. Ce comportement différent des radicaux a-méthallyles se comprend aisément si l'on se souvient que dans le cas présent ils proviennent de l'isomérisation partielle des radicaux chauds méthyl-1-propène-1 yles. Il apparaît que les radicaux qui ont franchi la barrière de potentiel relative au processus [4] ont l'énergie suffisante pour se fragmenter en butadiène + H. Ce n'est pas le cas des radicaux (3-méthallyles. En effet, seulement une fraction de ces radicaux issus de l'isomérisation des radicaux méthyl-2-propène-l yles, processus [8], ont l'énergie suffisante pour donner lieu à la formation de l'aliène et de radicaux méthyles. L'étude des diagrammes d'énergie potentielle est convaincante : voir figures 3 et 4 de la réf. 13. De ces considérations, il ressort que l'expression [17'] doit remplacer la précédente :</p>
				<p><formula>[17'] 7corr ~ &lt;ï&gt;(allène) + $ (butadiène-1,3) + &lt;J&gt;(C 5 H 10 ) 4&gt;(propyne) + ^(aliène) + &lt;I&gt; (butadiène-1,3) + $(C 5 H 10 )</formula></p>
				<p>Cette valeur -y corT est de 0,70 sous une pression de 5 Torr (tableau 1). On peut donc conclure que les processus d'isomérisation des radicaux vinyliques vers les structures allyliques sont très importants.</p>
				<p>La reformation du monomère par la combinaison des radicaux méthyles avec les radicaux méthylpropène-1 yles empêche l'évaluation directe de leur stabilité. Par contre le bilan complet de la fragmentation de la molécule photoexcitée incite à penser qu'il n'y en a pas, ou peu de stabilisés dans les conditions expérimentales présentes. Naturellement, si certains radicaux vinyliques sont stabilisés et, par exemple, reforment le monomère par combinaison avec les radicaux méthyles, le rapport 7 corr tout juste établi devrait être revue à la baisse.</p>
				<p>Cette importante isomérisation des radicaux vinyliques chauds vers les structures allyliques doit être mise en parallèle avec le fait que les réactions inverses, les isomérisations des radicaux allyles vers les structures vinyliques, n'ont jamais été invoquées pour expliquer les formations de produits dans les photolyses de plusieurs alcènes (voir par exemple la réf. 14). La présence d'une énergie de résonance allylique de quelque 50 kJ mol -1 dans les radicaux allyles (5) augmente d'autant la barrière de potentiel et que, si équilibre il y a, au facteur pré-exponentiel près, l'équilibre est nettement déplacé vers la formation des radicaux allyles (13). La variation de la valeur 7corr qui semble diminuer avec l'augmentation de pression (tableau 1) est de peu d'intérêt puisque à haute pression, il y a aussi stabilisation par collision des radicaux vinyles.</p>
				<p>Il est par contre intéresssant de noter que si l'on confond les radicaux méthyl-1-et méthyl-2-propène-l yles, et que l'on regarde le comportement Stern-Volmer de la somme</p>
				<p>on obtient une linéarité presqu'exemplaire ( <ref type="figure">fig. 3</ref>). Aux remarques précédentes déjà faites sur ces linéarités, on en déduit que le rapport k M /(k isom + &amp; diss ) des radicaux vinyles C 4 H 7 est voisin de 450 Torr, ou encore en traduisant en terme de fréquence de collision, le temps de vie «moyen» de ces radicaux est de l'ordre de 0,3-0,4 x 10 -9 s. Cette donnée, bien que très spéculative compte tenu des approximations faites et de la méthodologie utilisée, est quand même intéressante. En effet, on peut penser les molécules photoexcitées, M**, sont ellesmêmes susceptibles de stabilisation par collision. En supposant que toute l'énergie du photon incident réside dans le tissu vibrationnel de la molécule, nous avons déjà montré qu'en utilisant des calculs RRKM (Rice-Ramsperger-Kassel-Marcus) appropriés, le temps de la molécule pentène-1 photoexcitée à 147 nm correspond à une pression de stabilisation de 130 atm (1 atm = 101.3 kPa). Ce résultat tient compte d'un transfert d'énergie de 21 kJ mol -1 (5 kcal mol -1 ) à chaque collision et une énergie de la liaison (3(C—C) de 301 kJ mol -1 (15). Compte tenu des énergies plus rigides des liaisons individuelles du 3ME, un temps de vie «RRKM» beaucoup plus long doit être retenu pour le 3ME. Des calculs similaires ont montré que la pression de stabilisation est plutôt de l'ordre de 7 atm. 2 Il s'ensuit que l'on peut raisonnablement ignorer la réaction de stabilisation par collision du 3ME photoexcité à 147 nm.</p>
				<p>Finalement, il est pertinent d'estimer l'importance de chacun des processus primaires de fragmentation sous faible pression (tableau 3). Bien qu'un peu d'isoprène soit aussi formé suite à la rupture primaire a(C—H) (voir plus loin) il est évidemment impossible ici de distinguer cette formation de celle consécutive à la rupture primaire (3(C—C). On peut raisonnablement estimer que cette formation résiduaire d'isoprène est au plus similaire à celle du butyne-2 (voir plus loin). Le total des processus de fragmentation est légèrement supérieur à l'unité. Ce dépassement traduit en partie l'incertitude expérimentale ainsi que certaines subtilités de mécanismes non-discutées ici.</p>
				<p>La photolyse du tétraméthyléthylène (4ME)</p>
				<p>La photofragmentation du 4ME à 147 nm est relativement plus simple. Étant donné la structure symétrique de la molécule, et en l'absence d'une isomérisation de la molécule photoexcitée , celle-ci ne dispose que de deux types de liaisons disponibles pour la fragmentation. Ce sont les 12 liaisons C—H situées en position (3 par rapport à la double liaison -(3(C—H)et quatre liaisons a(C—C). Avec ce type de molécules ne disposant pas de liaisons (3(C—C), la photofragmentation implique soit l'une ou l'autre des deux liaisons ct(C—C) et P(C—H) avec une probabilité similaire (9). Compte tenu de l'énergie du photon à 147 nm (E = 811 kJ Einstein -1 ), le mécanisme retenu est le suivant :</p>
				<p>Comme on le voit, ce mécanisme explique aisément la formation des produits observés dans la photolyse du 4ME. Il explique aussi la formation du butyne-2 dans celle du 3ME, et y ajoute de l'isoprène et du butadiène-1,2. Quantitativement, les rendements sont en accord avec le comportement de type Stern-Volmer avec les remarques déjà faites sur les courbures des droites Stern-Volmer (figures 4 et 5). En outre, dans le cas présent, il n'est pas sûr que l'on puisse ignorer la stabilisation par collision de la molécule photoexcitée. Cette dernière remarque est pertinente puisque même en présence d'oxygène moléculaire, on a toujours observé une formation de diméthyl-2,3-butène-l, un isomère dont la formation a déjà été reportée dans la photolyse du 4ME à plus longues longueurs d'onde (16). Sans entrer dans le détail du mécanisme impliqué dans l'isomérisation, celle-ci peut bien entendu être le résultat de l'état électronique fondamental vibrationnellement chaud, mais aussi faire intervenir des états électroniques excités Rydberg (12). En l'absence de preuves suffisantes, il y a lieu seulement de ne pas écarter la possibilité de la stabilisation de la molécule fondamentale vibrationnellement très chaude.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Deslauriers</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Collin</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">3168</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Collin</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Deslauriers</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Deschênes</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">57</biblScope>
								<biblScope type="issue">870</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Deslauriers</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Int. J. Chem. Kinet</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">12</biblScope>
								<biblScope type="pp">17</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">Gierczak</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Niedzielski</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Photochem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">33</biblScope>
								<biblScope type="pp">145</biblScope>
								<date type="published" when="1986"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Egger</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Benson</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">86</biblScope>
								<biblScope type="pp">5420</biblScope>
								<date type="published" when="1964"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Trenwith</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Trans. Faraday Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">66</biblScope>
								<biblScope type="pp">2805</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">Tsang</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Int. J. Chem. Kinet</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">5</biblScope>
								<biblScope type="pp">929</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
									<surname>Gaucher</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">52</biblScope>
								<biblScope type="pp">34</biblScope>
								<date type="published" when="1974"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J Deslauriers</forename>
									<surname>Eth</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Nouv. J. Chim</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">5</biblScope>
								<biblScope type="pp">447</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Deslauriers</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Collin</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Chim</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">82</biblScope>
								<biblScope type="pp">1033</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Dans Theory of unimolecular reactions</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1973"/>
								<publisher>Academic Press</publisher>
								<biblScope type="fpage">235</biblScope>
								<biblScope type="lpage">245</biblScope>
								<pubPlace>New York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<title level="a" type="main">Dans Principles of photo-chemistry</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">D</forename>
									<surname>Coyle</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Wiley and Sons</title>
							<imprint>
								<biblScope type="fpage">148</biblScope>
								<biblScope type="lpage">155</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">D</forename>
									<surname>Shetlar</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Mol. Photochem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">6</biblScope>
								<biblScope type="issue">6</biblScope>
								<biblScope type="pp">166</biblScope>
								<date type="published" when="1974"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<monogr>
							<imprint>
								<date type="published" when="1974"/>
								<biblScope type="pp">191</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
	</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">G. J. COLLIN. Rev. Chem. Intermed</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">4</biblScope>
								<biblScope type="issue">377</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Houde</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Deslauriers</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Collin</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">61</biblScope>
								<biblScope type="pp">962</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Etg</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Collin</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Photochem</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1983"/>
								<biblScope type="pp">241</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J Deslauriers</forename>
									<surname>Eth</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">61</biblScope>
								<biblScope type="pp">1510</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
