<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Étude des complexes fluorés et chlorés du plomb dans les mélanges eau-HF</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1987">1987</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Réjean</forename>
								<surname>Beaudoin</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Sherbrooke</orgName>
								<address>
									<postCode>J1K 2R1</postCode>
									<settlement>Sherbrooke</settlement>
									<region>Que</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Hugues</forename>
								<surname>Ménard</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Sherbrooke</orgName>
								<address>
									<postCode>J1K 2R1</postCode>
									<settlement>Sherbrooke</settlement>
									<region>Que</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Étude des complexes fluorés et chlorés du plomb dans les mélanges eau-HF</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p> L'étude des complexes fluorés et des complexes chlorés du plomb dans les mélanges eau-HF a été effectuée par Polaro-graphie. La diminution de l'ordre des complexes fluorés de PbF 2 à PbF + est en accord avec la diminution de l'activité en ions fluorure, /? 0 (F), mesurée en augmentant la concentration en HF. L'obtention de deux formes cristallines du PbF 2 selon le domaine de concentration en HF vient appuyer l'existence de deux complexes fluorés. L'observation du PbFCl confirme la présence de complexe mixte fluorure-chlorure dans les mélanges eau-HF.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p> The polarographic study of lead fluoride and of lead chloride complexes has been done in water -hydrogen fluoride solutions. The successive formation of PbF 2 and of PbF + is in agreement with the reduction of the fluoride ion activity, i? 0 (F), measured with the augmentation of the HF content of the solution. The formation of two crystalline structures of PbF 2 is in accord with the existence of two complexes in solution. The formation of PbFCl shows the existence of mixed fluoride-chloride complexes in water-HF solutions.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>La polarographie dans des milieux extrêmement corrosifs pour le verre, comme les mélanges HF-H 2 0, est maintenant accessible à l'aide de capillaires protégés du milieu (1). Il est possible par cette technique d'analyser la formation de complexes métalliques. Une bonne connaissance des espèces dans les mélanges HF-H 2 0 (2-5) permet de calculer les constantes de formation des divers complexes du fluor en solution. L'utilisation d'un système de référence indépendant du solvant est une condition (6) nécessaire car il ne s'agit plus de solutions aqueuses diluées mais de mélanges de force ionique variable et d'acidité très élevée.</p>
				<p>Mesaric et Hume (7) ont étudié les complexes fluorés du plomb en solution aqueuse. Le complexe PbF + se forme à faible concentration en ions fluorure (Pi = 18) et le PbF 2 (P 2 = 356) existe à plus grande concentration en ions fluorure dans l'eau. D'autres auteurs (8) ont obtenu les mêmes résultats avec l'ion fluorure et ont démontré que le plomb forme trois complexes avec le chlore et le brome (9, 10).</p>
				<p>La formation de complexes chlorés en solution aqueuse a été étudiée par <ref type="bibr">Bond et Hefter (8, 9</ref>). Ils ont observé trois complexes avec l'ion chlorure alors que l'ion fluorure ne conduit qu'à deux complexes dans les mêmes conditions.</p>
				<p>Nous allons déterminer les complexes fluorés du plomb dans les mélanges eau-HF jusqu'à une concentration de 55% en poids et nous allons examiner la formation des complexes chlorés dans ces mêmes solutions. Le calcul des constantes de formation permettra de préciser les zones où on retrouve les différents complexes.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Appareils</p>
				<p>Un potentiostat modèle PARI 74A (Princeton Applied Research) a été utilisé avec un système à trois électrodes. L'électrode au calomel saturé est séparée de la solution par une jonction en Teflon poreux. Le capillaire polarographique est recouvert de polyéthylène (1) et l'électrode auxiliaire est faite d'un fil de platine. La cellule a été fabriquée dans nos ateliers à partir de KelF et de Teflon. La diffraction des rayons-X a été effectuée avec un appareil Philips PW1140/1139.</p>
				<p>Produits</p>
				<p>Les solutions ont été préparées à partir de HF 48% en poids (J. T. Baker) et à partir de HF 100% (Matheson) dilué à la concentration voulue avec de l'eau distillée. Les autres produits utilisés sont le grade ACS.</p>
				<p>La méthode expérimentale consiste à mesurer le potentiel de demivague du plomb par rapport à l'électrode de référence au calomel saturé. Le potentiel de demi-vague du système de référence indépendant du solvant, le système ferricinium/ferrocène, est ensuite mesuré dans la même solution lorsque c'est possible. Si les vagues polarographiques sont trop près l'une de l'autre, on prend les mesures séparément mais l'une après l'autre.</p>
				<p>L'étude du plomb en présence d'ions chlorure se fait en ajoutant du KC1 à une solution de 10~ 3 A/ en plomb. L'activité en ions chlorure est mesurée à l'aide d'une électrode sélective Ag/AgCl, de façon à s'assurer que l'activité est près de la concentration. Jusqu'à 55% en HF, la correspondance est suffisamment bonne pour assumer l'activité égale à la concentration.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>
				<p>Pour faire les calculs concernant les complexes fluorés, nous avons besoin des mesures de l'activité en ions fluorure, Ro(F), et du potentiel de l'électrode au trifluorure de lanthane E F mesuré par rapport au système de référence ferricinium/ferrocène (Fc + /Fc). Les valeurs de R 0 (F) et E F -sont les mêmes que celles publiées par <ref type="bibr">Vaillant et al. (3)</ref>.</p>
				<p>Les complexes fluorés évoluent en fonction de l'activité en ions fluorure libres. Du point de vue expérimental, on observe un déplacement du potentiel de demi-vague, £j, selon le milieu fluoré. On peut calculer à partir de l'équation de Nernst, les pentes que l'on devrait mesurer pour des complexes fluorés d'ordre croissant. Les calculs sont faits par rapport à l'électrode réversible aux ions fluorure libres.</p>
				<p>Le potentiel de l'électrode réversible aux ions fluorure s'exprime selon l'équation</p>
				<p><formula>[1] [1] E F -= E'f -E ecs -0,059 log a F</formula></p>
				<p>où a F -est l'activité des ions fluorure libres. Si on mesure l'écart AE± entre le potentiel de demi-vague du plomb et le potentiel de l'électrode réversible aux ions fluorure, on peut définir les équations suivantes pour les complexes fluorés du plomb. On choisit comme exemple un complexe bifluoré :</p>
				<p>En combinant les équations [1] et [3]:</p>
				<p>L'équation [6] montre clairement que pour le complexe PbF 2 , la pente du potentiel de demi-vague en fonction du log a F -est de 0 volt. De la même façon on peut démontrer que le complexe PbF + produira une pente de +0,029 volt et le PbF 3 ~ produira une pente de —0,029 volt.</p>
				<p>Les constantes de formation obtenues en présence d'ions 35 chlorure ont été calculées à partir de la théorie de DeFord et 40 45 Hume (11). Pour un ion métallique complexé dont le métal est 50 soluble dans le mercure, la réduction à l'état métallique peut 55 s'exprimer par l'équilibre suivant, [7] :</p>
				<p>Le terme X~ b représente l'espèce complexante et J représente le nombre de ligands sur le métal.</p>
				<p>Les constantes de formation cumulatives peuvent être évaluées à partir des équations [8] et [9]</p>
				<p>Le terme F 0 (X) est introduit pour représenter la quantité mesurable du côté droit de l'équation. Le terme (3y représente la constante de formation du complexe J et C x la concentration de l'espèce complexante. Les termes (£j) et (f d ) s font référence au potentiel de demi-vague et au courant de diffusion de l'ion en solution sans l'espèce complexante alors que (£j) c et (f d ) c réfèrent à l'ion en présence de l'espèce complexante.</p>
				<p>On introduit par la suite la fonction F x {X), [10], où</p>
				<p><formula>[10] F,(X) = (F 0 (X) -3o)/cx</formula></p>
				<p>Po est la constante de formation du complexe zéro. Sa valeur est donc de l'unité. Si on porte en graphique F x (X) en fonction de la concentration en ligand, c x , l'extrapolation à c x = 0 de la fonction F x (X) nous donne la constante de formation Pi. De la même façon, on peut obtenir les autres constantes de formation par l'équation générale suivante, [11]:</p>
				<p><formula>[11] F " (X) = (F " _,(X) -P " _i)/c x</formula></p>
				<p>Pour le dernier complexe, le graphique de F n (X) en fonction de cx donnera une droite parallèle à l'abscisse. Ceci permet de déterminer le nombre de complexes possible dans le mélange.</p>
				<p>Shaap et McMaster (12) ont mis au point une méthode pour l'étude de complexes mixtes. On peut calculer les constantes de formation des complexes mixtes en autant que l'on connaisse les constantes de formation de chacun des complexes simples à la même force ionique et dans le même solvant. Dans notre étude, il n'est pas possible de faire ce calcul car le solvant est lui-même une espèce complexante. On connaît les constantes de formation des complexes fluorés sur le domaine de concentration en HF jusqu'à 60%. Il n'est cependant pas possible de connaître les constantes de formation des complexes chlorés pour chaque concentration en HF. La force ionique change peu avec l'addition de KC1, mais d'une concentration en HF à l'autre la différence devient très importante. Les concentrations en HF varient de 2 à 40 mol/L.</p>
				<p>On ne peut pas calculer les constantes de formation des complexes mixtes contenant l'ion fluorure et l'ion chlorure mais on peut intuitivement comprendre qu'en solution l'ion chlorure remplacera successivement les ions fluorure sur le métal. Si on considère un mélange où on a le complexe MF 2 , l'addition d'ions chlorure conduira aux complexes MFC1, MFC1 2 ~ et MC1 3 ~, selon la concentration en ions chlorure.</p>
				<p>Les potentiels de réduction du plomb en fonction de la concentration en HF sont présentés au tableau 1. Le tableau 1 montre les mesures par rapport au système ferricinium/ferrocène et les résultats calculés par rapport au potentiel de l'électrode réversible aux ions fluorure.</p>
				<p>La figure 1 présente le graphique du potentiel de demi-vague réversible aux ions fluorure en fonction de /? 0 (F)-On peut calculer la pente de versus /? 0 (F) et déterminer les complexes fluorés en solution.</p>
				<p>es complexes fluorés du plomb</p>
				<p>L'interprétation des résultats se fait à partir de la pente du graphique de versus /? 0 (F) (/? 0 (F) = -log a F -). Le tableau 2 donne les résultats pour les complexes du plomb obtenus en solution.</p>
				<p>La pente du potentiel de demi-vague en fonction de l'activité en ions fluorure nous permet de dire que dans le domaine de 2 à 35% en HF, le complexe en solution est le PbF 2 . Dans le domaine de 35 à 55% en HF, le complexe est le PbF + . On peut écrire les équilibres [12] et [13]:</p>
				<p>Dans les solutions aqueuses, le complexe existant est PbF 2 . Lorsque la concentration diminue, on passe à PbF + . On observe le même comportement dans les solutions aqueuses de HF. On peut noter que le changement de PbF 2 à PbF + se fait entre 35 et 40% en HF.</p>
				<p>Il est possible d'évaluer les constantes de formation des complexes fluorés à partir du changement de pente du potentiel de demi-vague réversible aux ions fluorure en fonction de l'activité en ions fluorure, /? 0 (F) (13). Si on établit l'équilibre suivant:</p>
				<p><formula>KI K2 [14] PbF + Pb +2 + F~ et PbF 2 ?± PbF + + F"</formula></p>
				<p>la constante d'équilibre K 2 s'établit comme suit :</p>
				<p><formula>[%-] [ûpbF + ] [15] K2 = [ûPbF,^</formula></p>
				<p>Au point d'inflection, à la figure 1, on peut faire l'approximation que la concentration des deux complexes fluorés est équivalente . L'équilibre est alors contrôlé par l'activité en ions fluorure du milieu. La constante d'équilibre du complexe peut alors être exprimée de la façon suivante :</p>
				<p><formula>[16] K 2 = l/a F - [17] log K 2 = -log a F -= R 0 (¥)</formula></p>
				<p>Une approche similaire nous permet de calculer Ki. Le tableau 3 montre les constantes d'équilibre Ki et K 2 et le log des constantes de formation et (î 2 .</p>
				<p>La figure 2 présente la distribution des complexes fluorés du plomb jusqu'à 60% en HF calculée à partir des constantes successives de formation.</p>
				<p>D'autre part, en diffraction des rayons-X, on a analysé l'espèce formée à la surface d'une plaque de plomb oxydée dans les mélanges eau-HF. Le fluorure de plomb PbF 2 a la particularité de cristalliser sous deux formes dont les plans de diffraction sont très différents.</p>
				<p>On a la forme orthorhombique appelée aPbF 2 et la forme cubique appelée (3PbF 2 (14). La forme orthorhombique a la même structure que le PbCl 2 et le PbBr 2 . Il y a quatre groupements PbF 2 par maille. La distance Pb—F varie de 2,49 à 2,85 À. Cette structure est stable à basse température. Le aPbF 2 (orthorhombique) est préparé en dissolvant du PbO dans du HF 39%. La solution est évaporée puis le résidu est séché sous atmosphère inerte à une température de 80 à 100°C. L'analyse par rayons-X a démontré que l'échantillon n'est pas contaminé par du (3PbF 2 cubique (15). Kennedy et al. (16) ont rapporté que la précipitation rapide de PbF 2 à partir d'une solution de Pb(N0 3 ) 2 et NH 4 F donne majoritairement du aPbF 2 . Cependant, si la précipitation se fait lentement, la forme cubique sera prédominante. Ceci implique que la forme cubique est la plus stable à la température de la pièce.</p>
				<p>La forme cubique a la même structure que le CaF 2 . Il y a deux groupements PbF 2 par maille. La distance Pb—F est de 2,57 À. Cette structure est stable à haute température. Le PbF 2 sous forme cubique est transparent à température et pression normale. La phase cubique se transforme en phase orthorhombique sous l'influence de la pression. La phase orthorhombique a un volume environ 10% inférieur à la phase cubique. Cette transition avec la pression est non réversible (17, 18).</p>
				<p>Nos mesures de diffraction des rayons-X ont montré que le PbF 2 sur les plaques de plomb oxydées dans les mélanges eau-HF se retrouve sous les deux formes cristallines. À faible concentration en HF, on trouve du aPbF 2 comme dans les solutions aqueuses concentrées en ions fluorure (7). Les analyses montrent que dans les mélanges jusqu'à 30% en HF on retrouve du aPbF 2 . À 5, 10 et 20% en HF, on note la présence d'une très petite quantité de (3PbF 2 . La hauteur des pics est dans un rapport de 1 à 100. À 30% en HF, le «PbF 2 et le pPbF 2 sont présents en quantité comparable. A 40% en HF, on retrouve exclusivement la forme cubique du PbF.</p>
				<p>La transition de aPbF 2 à |3PbF 2 aux concentrations entre 30 et 40% en HF correspond très bien à la brisure dans la relation du potentiel de demi-vague en fonction de l'activité en ions fluorure /? 0 (F). La relation à la figure 1 change de pente à /? 0 (F) d'environ 5,5. Ceci correspond à une concentration en HF de 35%. À moins de 35% en HF, le PbF 2 cristallise sous la forme orthorhombique, comme en solution aqueuse. On peut donc conclure que le complexe en solution est PbF 2 et la précipitation ou cristallisation est rapide. La pente à la figure 1 est de 0,0 volt, ce qui avait permis de conclure au complexe PbF 2 en solution.</p>
				<p>À 40% en HF, on retrouve seulement du (3PbF 2 . Pour toutes les concentrations subséquentes, l'espèce cubique est la seule retrouvée à la surface du plomb. La forme cubique du PbF 2 occupe un volume environ 10% plus élevé que la forme orthorhombique. Dans le domaine de concentration en HF entre 35 et 55%, l'espèce en solution est PbF + . Cette espèce chargée est sûrement stabilisée par le solvant . Dans les solutions concentrées en HF, il y aura aussi stabilisation par le solvant. Il est donc raisonnable de penser que le complexe chargé est stabilisé en solution par le solvant et que l'évaporation ou la désolvatation soit responsable de la cristallisation lente sous la forme la plus volumineuse. Dans ce cas, on obtient la forme cubique du PbF 2 .</p>
				<p>Les complexes chlorés de plomb</p>
				<p>Le déplacement anodique du potentiel de demi-vague a été relié à la formation de complexes chlorés en solution. Nous allons calculer les constantes de formation à partir de la théorie de DeFord et Hume (11). Les déplacements du potentiel de demi-vague sont présentés à la figure 3 et l'évolution du courant de diffusion est montrée à la <ref type="figure">figure 4</ref>.</p>
				<p>La diminution du courant de diffusion est due à la précipitation du plomb sous forme du complexe mixte PbFCl. Le précipité a été identifié par diffraction des rayons-X.</p>
				<p>Les écarts entre nos valeurs et celles fournies par ASTM sont à l'intérieur des limites de l'appareil que nous avons utilisé.</p>
				<p>À partir des constantes de formation données au tableau 4, on peut calculer la proportion de chaque complexe chloré dans les mélanges eau-HF. Les figures 5-8 montrent les proportions de chaque complexe en fonction de la concentration en KCl dans la solution. La figure 9 montre la distribution des complexes chlorés en solution aqueuse calculée à partir des constantes de formation de Bond et Hefter (9).</p>
				<p>En solution aqueuse, le plomb donne trois complexes chlorés. Dans les mélanges eau-HF on a aussi trois complexes chlorés. À 5 et 26% en HF, le complexe fluoré en solution est le PbF 2 . La distribution des complexes chlorés ressemble beaucoup à ce qu'on observe en solution aqueuse. Le complexe PbCl 3 ~ apparaît à des concentrations en KCl élevées et dans la même région que PbCl 2 . Les constantes de formation dans l'eau et dans HF 5% sont du même ordre de grandeur. Dans HF, le complexe PbCl + forme le PbFCl qui est non soluble et on observe une diminution importante du courant de diffusion en polarographie.</p>
				<p><formula>[18] PbF+ + Cl" ç± PbFCl (précipité)</formula></p>
				<p>À 47 et 56% en HF, le complexe fluoré en solution est le PbF + . L'addition d'un ion chlorure à cette espèce devrait être facile. En effet, la constante de formation Pi augmente de façon très importante et le courant de diffusion chute à zéro à cause de la formation de PbFCl insoluble. Aux figures 7 et 8, on voit que le plomb est totalement sous forme de complexe PbCl + pour un important domaine de concentrations en ions chlorure.</p>
				<p>FIG. 8. Distribution des complexes chlorés dans HF56% en fonction de la concentration en KCI.</p>
				<p>FIG. 9. Distribution des complexes chlorés en solution aqueuse en fonction de la concentration en KCI.</p>
				<p>La formation du complexe insoluble PbFCl vient appuyer l'hypothèse de la formation de complexes mixtes. Dans le domaine de concentration en HF où le complexe fluoré est PbF 2 , on a remplacement des ions fluorure par des ions chlorure mais de façon successive. Dans la région où on a PbF + , l'addition d'un ion chlorure est largement facilitée. Cependant le remplacement de l'ion fluorure semble aussi difficile qu'à plus faible concentration en HF, si on considère la proportion de complexes chlorés de degrés supérieurs. En effet, le complexe PbCl3~ apparaît toujours vers un molaire en ion chlorure. Le complexe PbCl 2 est peu représenté à toutes les concentrations en HF de même qu'en solution aqueuse.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>
				<p>L'étude de la vague polarographique du plomb à différentes concentrations en HF a permis de déterminer la présence de deux complexes fluorés. Le PbF 2 est présent jusqu'à 35% en poids de HF et le PbF + est présent de 35 à 60% en HF. L'ion chlorure déplace l'ion fluorure et on a formation de complexes mixtes chlorure-fluorure.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>
				<p>Les auteurs sont reconnaissants des octrois de recherche du Conseil de recherche en sciences naturelles et en génie du Canada et du Ministère de l'éducation du Québec qui ont rendu ce travail possible.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Leblond-Routhier</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Anal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">50</biblScope>
								<biblScope type="pp">687</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Vaillant</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Tremillon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Anal. Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">6</biblScope>
								<biblScope type="pp">1095</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Vaillant</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Tremillon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">57</biblScope>
								<biblScope type="pp">219</biblScope>
								<date type="published" when="1974"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Ménard</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
									<surname>Masson</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Tremillon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">163</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Turrell</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">102</biblScope>
								<biblScope type="pp">5473</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<title level="a" type="main">Dans The chemistry of nonaqueous solvents</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Strehlow</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Edité par J. J. Lagowski. Chap</title>
							<imprint>
								<publisher>Academic Press</publisher>
								<biblScope type="vol">1</biblScope>
								<biblScope type="issue">4</biblScope>
								<date type="published" when="1966"/>
								<publisher>Academic Press</publisher>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">N</forename>
									<surname>Hume</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Inorg. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">2</biblScope>
								<biblScope type="pp">788</biblScope>
								<date type="published" when="1963"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Hefter</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Inorg. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">9</biblScope>
								<biblScope type="pp">1021</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Hefter</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">31</biblScope>
								<biblScope type="pp">477</biblScope>
								<date type="published" when="1971"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Hefter</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">42</biblScope>
								<biblScope type="pp">1</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">D</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">N</forename>
									<surname>Hume</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">73</biblScope>
								<biblScope type="pp">5321</biblScope>
								<date type="published" when="1951"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Mcmaster</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">83</biblScope>
								<biblScope type="pp">4699</biblScope>
								<date type="published" when="1961"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Devynck</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Vaillant</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Tremillon</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F. Leblond-Routhier Eth</forename>
									<forename type="middle">Ménard</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">100</biblScope>
								<biblScope type="pp">885</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Dans Nouveau traité de chimie minérale</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Weiss</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1963"/>
								<biblScope type="fpage">522</biblScope>
								<biblScope type="lpage">552</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">O</forename>
									<surname>Loopstra</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">22</biblScope>
								<biblScope type="pp">744</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Kennedy</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<surname>Miles</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Hunter</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">123</biblScope>
								<biblScope type="pp">1441</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Samara</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Phys. Rev. B: Solid State</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">13</biblScope>
								<biblScope type="pp">4529</biblScope>
								<date type="published" when="1976"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Samara</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys. Chem. Solids</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">40</biblScope>
								<biblScope type="pp">509</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
