<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Mécanisme des réactions du chlorite et du dioxyde de chlore. 5. Cinétique de la réaction chlorite-bromure</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1987">1987</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Guy</forename>
								<surname>Schmitz</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Faculté des sciences appliquées</orgName>
								<orgName type="institution">Université libre de Bruxelles</orgName>
								<address>
									<addrLine>50 avenue F. Roosevelt</addrLine>
									<postCode>1050</postCode>
									<settlement>Bruxelles</settlement>
									<country key="BE">Belgique</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Henri</forename>
								<surname>Rooze</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Faculté des sciences appliquées</orgName>
								<orgName type="institution">Université libre de Bruxelles</orgName>
								<address>
									<addrLine>50 avenue F. Roosevelt</addrLine>
									<postCode>1050</postCode>
									<settlement>Bruxelles</settlement>
									<country key="BE">Belgique</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Mécanisme des réactions du chlorite et du dioxyde de chlore. 5. Cinétique de la réaction chlorite-bromure</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Dans les solutions acides de chlorite et de bromure on observe simultanément la dismutation du chlorite et une réaction autocatalytique conduisant à une production rapide de C102. Les caractéristiques inhabituelles de cette réaction sont décrites. Dans ce système compliqué, il n'est pas possible de mesurer la vitesse de HC102 + Br~ + H+ -^&gt;HC10 + HBrO. C'est par contre possible en présence d'ori/io-tolidine qui capte le HBrO et le HCIO. Nous avons obtenu r = £[HC102] [Br~ ] [H+ ] avec k = 1,48 x 10~2 M~2 s - 1 à 25°C. En absence d'or/Zio-tolidine cette réaction initie la réaction autocatalytique pour laquelle nous proposons un modèle.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>In acidic solutions of chlorite and bromide two processes occur simultaneously, the disproportionation of chlorite and an autocatalytic reaction leading to a rapid production of C102. The unusual features of this reaction are described. In this complex system the rate of HC102 + Br~ + H+ —» HCIO + HBrO cannot be measured. It can be, however, with added ori/io-tolidine to remove the HBrO and HCIO. We obtained r = ¿[HC102][Br"][H+] with k = 1.48 x 10"2 M"2 s_ 1 at 25°C. Without added ori/io-tolidine this reaction initiates the autocatalytic reaction for which we suggest a kinetic scheme.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>L'étape déterminante de la réaction chlorite-chlorure est [I]. Elle est suivie de réactions entre le chlorite et l'hypochlorite conduisant à la formation de chlorate et de dioxyde de chlore en proportions variables suivant les conditions (1).</p>
				<p><formula>[1] HCIO2 + cr + H + 2 HCIO</formula></p>
				<p>Nous avons obtenu It, = 1,8 x 10" 3 M" 2 s -1 à 25°C et une force ionique I = 1 M. Kern et Kim (2) ainsi que de Meeus et Sigalla (3) ont étudié la réaction chlorite-iodure dans la zone de pH 4-8. Sa première étape est [2].</p>
				<p><formula>[2] CLOR + I" + H + CIO" + HIO</formula></p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Technique expérimentale</head>
				<p>Le chlorite de sodium a été purifié par trois recristallisations successives. Ses solutions sont conservées dans le noir en milieu légèrement basique et standardisées par iodométrie. Les autres réactifs de la qualité «pour analyses» sont utilisés sans purification supplémentaire . La température est toujours fixée à 25,0 ± 0,1°C.</p>
				<p>Lors des expériences en absence d'orf/w-tolidine, les productions de C102 sont mesurées par absorptiométrie à 360 nm comme indiqué antérieurement (1). Nous avons vérifié que dans les conditions des expériences discutées ici (faibles concentrations initiales en bromure), la contribution aux absorbances mesurées d'une éventuelle formation de brome serait totalement négligeable.</p>
				<p>Pour les expériences faites en présence d'orrfo-tolidine, les techniques et précautions expérimentales ont été entièrement décrites précédemment (1, 6). Rappelons que nous abrégeons la formule de l'ori/io-tolidine en NH 2 RNH 2 et celle de sa forme oxydée en NHRNH.</p>
				<p>Les concentrations totales en chlorite de sodium seront désignée par [NaC10 2 ] et celles des espèces effectivement présentés en solution par [HC10 2 ] et [C10 2 ~]. On a donc: [HC10 2 ]= J [NaC10 2 ] [H J + AA À 25°C et pour / = 1 M, = 2,4 x 10" 2 (7).</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Caractéristiques de la réaction chlorite-bromure</head>
				<p>Les figures 1-3 montrent des courbes caractéristiques de la formation de C10 2 dans des mélanges acides de chlorite et de bromure. On y voit la contribution de deux groupes de réactions : (1) La dismutation du chlorite que nous avons étudiée antérieurement (8). Elle résulte d'une réaction catalysée par les traces de fer inévitablement présentes dans les réactifs et d'une réaction radicalaire d'ordre deux par rapport au chlorite. (2) La réaction due au bromure et comportant une période d'induction suivie d'une période d'allure autocatalytique. Ses principales caractéristiques sont les suivantes.</p>
				<p>Assez curieusement, l'augmentation de la concentration du chlorite allonge la période d'induction ( <ref type="figure">figure 1</ref>). Une augmentation de la concentration initiale en Br~ diminue ou augmente la période d'induction suivant que la concentration en chlorite est grande ou petite (figures 2 et 3).</p>
				<p>Si on remplace le bromure par du brome on obtient le même genre de courbes mais la période d'induction est plus courte ( <ref type="figure">figure 3</ref>, courbe 4). Si on remplace le brome par du HBrO la période d'induction est supprimée. Si [Br~] 0 = 10~ 4 M la réaction se termine par consommation totale du chlorite et la stoéchiométrie correspond approximativement à [3].</p>
				<p>Par contre si [Br -]o = 10 _6 Mle type de comportement dépend de la concentration du chlorite. Si elle est grande la réaction autocatalytique ne démarre jamais et on n'observe que la dismutation du chlorite. Si elle est faible la réaction autocatalytique démarre très vite mais s'arrête alors qu'il reste du chlorite. Dans le cas de la courbe 3 de la figure 3 on n'a consommé que le quart du chlorite initial. Une addition de bromure fait alors redémarrer la réaction autocatalytique après une nouvelle période d'induction. Ces différents faits conduisent aux conclusions suivantes.</p>
				<p>Des concentrations élevées en chlorite ont un effet inhibiteur sur la réaction autocatalytique.</p>
				<p>La catalyse ne résulte pas directement du bromure et la période d'induction correspond à son oxydation en HBrO.</p>
				<p>L'arrêt de la réaction alors qu'il reste du chlorite ( <ref type="figure">figure 3</ref>) ne peut résulter que d'une oxydation totale du Br" sous une forme inactive. Nous en déduisons qu'il est oxydé en Br0 3 ~.</p>
				<p>En milieux acides 0,1 M on peut également observer la réaction autocatalytique mais pour des concentrations en bromure plus élevées. Il se forme alors des quantités non négligeables de brome dont le spectre (\ max = 390 nm) se superpose à celui du C10 2 (\ max = 360 nm) et il devient très difficile d'interpréter les mesures d'absorbances.</p>
				<p>L'article de Simoyi (5) consacré à cette réaction devrait être oublié. Dans ses équations et ses calculs il confond concentrations analytiques et particulaires (avec nos notations [NaC10 2 ] et [C10 2 ~]), le chlorite utilisé contenait 13% d'impuretés et surtout la stoéchiométrie n'est pas celle qu'il indique. On ne peut rien déduire de ses mesures d'absorbances. Nous avons relevé des spectres au cours de la réaction dans les conditions de sa figure 1. Ceux-ci montrent une contribution très importante du C10 2 à 390 nm, longueur d'onde de mesures qu'il attribue au Br 2 .</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Étude en présence d'ortôo-tolidine</head>
				<p>Dans les conditions ci-dessus, il n'est pas possible d'étudier la réaction [4]: [4] HC10 2 + Br" + H + -H&gt; HCIO + HBrO En milieux acides 1 M elle est masquée par la dismutation du chlorite et (ou) par la réaction autocatalytique. Diminuer l'acidité ne résoud rien car la vitesse de dismutation du chlorite augmente (8). Enfin en milieux moins acides et riches en bromure les absorbances mesurées résultent à la fois du C10 2 et du brome.</p>
				<p>Cette étude est par contre possible en présence d'orthotolidine . La réaction autocatalytique est supprimée et la dismutation du chlorite peut être très simplement prise en compte. La figure 4 montre qu'aux faibles conversions (inférieures à quelques pourcents), on obtient des droites dont les pentes donnent les vitesses initiales d'oxydation de l'ori/zo-tolidine. Nous verrons qu'elles correspondent à une somme de deux termes, l'un du à la réaction catalysée par le fer, l'autre du à la réaction [4].</p>
				<p>D'après ce qu'on sait des réactions chlorite-chlorure et chlorite-iodure, le point de départ de la réaction autocatalytique doit être [5]. En présence d'ori/zo-tolidine cette réaction est en compétition avec [6].</p>
				<p><formula>[5] HC10 2 + HBrO -&gt; BrC10 2 + H 2 0 [6] NH 2 RNH 2 + HBrO -H&gt; NHRNH + Br -+ H + + H 2 0</formula></p>
				<p>Nous avons vu (1) que le HCIO réagit plus rapidement avec l'ori/zo-tolidine qu'avec le chlorite. Les résultats du tableau 1 montrent qu'il en est de même du HBrO. Si on ajoute une solution de Br2 ou de HBrO (obtenue par réaction du brome avec des ions A g + ) à une solution acide d'ortho-tolidine on obtient la réaction [6], ou son homologue pour le brome. La production de NHRNH est la même que la solution d'ortho-tolidine contienne ou non du chlorite : le HBrO ne réagit que suivant [6] et la réaction autocatalytique est supprimée. Cette réaction apparaît par contre si on mélange le chlorite et le HBrO avant d'ajouter l'ortho-tolidine. La dernière ligne du tableau 1 montre que la production de NHRNH est alors nettement plus grande.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats de l'étude cinétique</head>
				<p>Effet de l'ortho -tolidine</p>
				<p>La suppression des réactions indésirées par l'ort/ïo-tolidine n'est effective que si sa concentration est suffisante. Nous avons toujours vérifié que nos vitesses sont indépendantes de cette concentration. Si &gt;[HC10 4 ] = 1 M et [NaC10 2 ]= 5 x 10~ 4 M cette condition est satisfaite dès [NH 2 RNH 2 ]= 2 x 10" 4 M. La valeur minimale à réaliser augmente si la concentration du chlorite augmente et si l'acidité diminue.</p>
				<p>Effet de la force ionique</p>
				<p>Dans l'acide perchlorique 0,1 M les vitesses diminuent d'un facteur 1,2 si la force ionique I varie de 0,1 à 0,2 M. Entre 0,4 et 1 M elles ne dépendent quasi pas de I. Toutes nos mesures ont été faites avec I = 1 M, ajustée au besoin par du perchlorate de sodium.</p>
				<p>Loi cinétique</p>
				<p>La figure 4 donne un exemple de mesures des vitesses initiales d'oxydation de l'ort/îo-tolidine. Ces vitesses varient linéairement en fonction de la concentration du bromure comme le montre la figure 5.</p>
				<p>Le tableau 2 donne les valeurs de k' obtenues. Elles sont proportionnelles aux concentrations [HC10 2 ] et [H + ]. k" est du à la réaction catalysée par le fer (9). On en déduit la loi cinétique</p>
				<p>Quelques séries de mesures ont été faites en présence d'EDTA, ce qui réduit notablement le terme r Fe (9). Les valeurs de k 7 sont en parfait accord avec celles obtenues sans EDTA.</p>
				<p>Dans l'acide 0,1 M, si la concentration de l'ori^o-tolidine est inférieure à 10" 3 M ou si celle du chlorite est supérieure à 10~ 4 M les vitesses ne sont plus indépendantes de la concentration de V ortho-tolidme, ce qui explique les valeurs trop élevées du tableau 2. D ' autre part si [NH 2 RNH 2 ] est supérieur à 10 " 3 M la dégradation de l'ori^o-tolidine oxydée risque de ne plus être négligeable. Ceci limite le domaine d'acidités et de concentrations en chlorite des mesures.</p>
				<p>Conclusion</p>
				<p>En présence d'ortho-loYiàme la réaction [4] est suivie de [6] et de son homologue pour le HCIO, donnant globalement [8] :</p>
				<p>L'étape déterminante étant [4] on obtient la loi [7] avec k 7 = 2 k 4 . Les valeurs du tableau 2 donnent k 4 = (1,48 ± 0,05) X 10 _2 M _2 s _1 à 25°C et / = 1 M. En absence d'ort/îo-tolidine le HBrO produit par [4] réagit suivant [5] et on obtient la réaction autocatalytique.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Mécanisme de la réaction autocatalytique</head>
				<p>Idées de base</p>
				<p>Le mécanisme que nous proposons est basé sur les faits suivants.</p>
				<p>1. Le catalyseur est le HBrO formé pendant la période d'induction.</p>
				<p>2. Des concentrations élevées en chlorite inhibent la réaction autocatalytique.</p>
				<p>3. Le sens de l'effet du bromure sur la durée de la période d'induction dépend de la concentration du chlorite.</p>
				<p>4. La stoéchiométrie de la dismutation du chlorite est approximativement [3].</p>
				<p>5. Le bromure et le HBrO peuvent être oxydés en bromate ne catalysant pas la décomposition du chlorite.</p>
				<p>Plusieurs variantes de notre modèle nous ont permis de reproduire l'allure des courbes expérimentales et nous avons retenu celle qui nous a donné le meilleur accord avec les valeurs numériques des temps d'induction. Il ne faut pas accorder trop d'importance à ses détails mais bien aux idées générales suivantes, sans lesquelles il ne nous semble pas possible d'expliquer les comportements observés.</p>
				<p>Les composés du type X 2 0 2 sont des intermédiaires des réactions d'oxydo-réduction des halogènes. Ce ne sont pas des complexes activés mais de véritables composés chimiques pouvant intervenir dans au moins trois types de réactions.</p>
				<p><formula>X0 3 " + X"+ 2 H + = X 2 0 2 + H 2 0 X 2 0 2 + H 2 0 = HX0 2 + HXO X 2 0 2 + X" = X0 2 " + X 2</formula></p>
				<p>Dans le cas du chlore, il faut ajouter la formation de C10 2 par réaction avec le chlorite (1)</p>
				<p>Le C1202 est asymétrique (10), sa structure étant</p>
				<p>Cette asymétrie est importante car nous n'avons pu justifier les effets inhabituels des concentrations sur la période d'induction qu'en admettant l'existence de deux isomères que nous représenterons par BrC10 2 et ClBr0 2 et dont les structures sont</p>
				<p>La réaction HBrO + HC10 2 donne le premier alors que la réaction HCIO + HBr0 2 donnerait le second. Composantes du modèle simplifié</p>
				<p>1. Dismutation du chlorite</p>
				<p>En milieux 1 M acides et en l'absence de chlorure, elle résulte principalement d'une réaction radicalaire d'ordre deux (8). Nous ne faisons apparaître dans le modèle que la réaction globale [Ml], [Ml] 2 HC10 2 HCIO + CIO3-+ H +</p>
				<p>2. Réactions du HCIO</p>
				<p>Nous savons qu'au cours de la dismutation du chlorite, il réagit suivant HC10 2 + HCIO C1 2 0 2 + H 2 0 et que le C1 2 0 2 peut donner soit du dioxyde de chlore soit du chlorate et du chlorure (1, 8). Dans les conditions étudiées ici le premier est largement prépondérant et on peut simplifier le modèle en n'écrivant que la réaction globale [M2]:</p>
				<p><formula>[M2] 2 HC10 2 + HCIO 2 C10 2 + Cl" + H + + H 2 0 r M2 = ¿M 2 [HC10 2 ][HC10]</formula></p>
				<p>3. Initiation</p>
				<p>Sa première étape est la réaction étudiée ci-dessus :</p>
				<p><formula>[M3] HC10 2 + Br" + H + ^ HCIO + HBrO [M4] HBrO + Br" + H + Br 2 + H 2 0</formula></p>
				<p>Dans certaines variantes du modèle nous avons inclu la réaction HCIO + Br" HBrO + Cl". Elle n'en modifie guère les propriétés et est négligée ici.</p>
				<p>4. Réactions de BrClC&gt;2 Une des bases de notre modèle est sa formation suivant [M5]:</p>
				<p><formula>[M5] HBrO + HC10 2 ^ BrC10 2 + H 2 0</formula></p>
				<p>Outre la réaction inverse et l'isomérisation [M6], plusieurs réactions de consommation peuvent être envisagées. L'effet du chlorite sur la période d'induction suggère que la principale soit [M7], la somme [M5] + [M7] donnant la réduction du HBrO en Br".</p>
				<p>5. Réactions du ClBr02</p>
				<p>Cet intermédiaire formé par [M6] peut réagir suivant [M8], [M9] et [M 10], analogues de réactions connues d'autres intermédiaires du type X202.</p>
				<p><formula>[M8] ClBrO z + H 2 0 -&gt; Br0 3 " + Cl" + 2 H + [M9] ClBr0 2 + Br" + H + ^ BrCl + HBr0 2 [M 10] ClBr0 2 + HC10 2 Br0 2 + C10 2 + Cl" + H +</formula></p>
				<p>La réaction [M8] &gt;explique l'oxydation du catalyseur sous une forme inactive lorsque [Br -] et [HC10 2 ] sont petits. La réaction [M9] est suivie de [Ml 1] et [M12]:</p>
				<p><formula>[Mil] BrCl + H 2 0 ^ HBrO + Cl" + H + [M 12] HBr0 2 + HC10 2 ^&gt; HBrO + C10 3 " + H +</formula></p>
				<p>[M12] donne l'oxydation autocatalytique du Br" en HBrO. Le Br0 2 formé par [M 10] peut réagir suivant [M 13] et [M 14]:</p>
				<p><formula>[M 13] Br0 2 + HC10 2 C10 2 + HBr0 2 [M 14] Br0 2 + C10 2 + H 2 0 C10 3 " + H + + HBr0 2 La somme [M5] + [M6] + [M10] +</formula></p>
				<p>[M13] + [M12] donne la décomposition du chlorite suivant la stoéchiométrie [3] catalysée par le HBrO.</p>
				<p>D'autres réactions possibles ont été négligées car elles ne faisaient que compliquer le modèle sans en modifier les propriétés, par exemple HBr0 2 + Br" + H + 2 HBrO. Nous avons également négligé les réactions du bromate, sa concentration étant toujours très faible.</p>
				<p>6. Valeurs des constantes cinétiques</p>
				<p>Les valeurs suivantes sont connues :</p>
				<p><formula>* M i = 5,1 x 10" 3 M" 1 s" 1 (8) k M3 = 1,48 x 10" 2 M" 2 s" 1 (ci-dessus) ¿_M4 = HOs" 1 (11) k M4 /k^M4 = 10 8 M~ 2 (estimé pour / = 1 M) ¿M13/&amp;M14 = 3,1 (12)</formula></p>
				<p>Il semble qu'il reste un grand nombre de constantes à ajuster.</p>
				<p>En fait ce nombre se réduit notablement si l'on impose que les concentrations de divers intermédiaires soient négligeables. Par exemple la valeur de k M2 n 'est pas connue mais est certainement assez grande pour que le HCIO ne s'accumule pas dans le système. Nous avons constaté que si cette condition est respectée, le choix de k M2 n'a aucun effet sur les consommations de HC10 2 et les productions de Cl0 2 calculées par intégration des équations associées à notre modèle.</p>
				<p>Cette simplification du comportement des solutions des équations différentielles est à rapprocher de l'approximation classique de la quasi-stationnarité. Considérons le cas des réactions du ClBrÔ 2 . Si k M6 et k M1 sont suffisamment grands pour que [ClBr0 2 ] soit négligeable, la valeur calculée de cette concentration est quasi-égale à celle donnée par</p>
				<p>Comme</p>
				<p><formula>r M6 + r Ml ~ r M5 1 MS~ 1 [HC 10 2 ] R M6 *M6</formula></p>
				<p>on voit que r M6 et r M7 ne dépendent plus des valeurs individuelles de k M1 et k M6 mais seulement de leur rapport.</p>
				<p>Compte tenu des valeurs connues et du fait que les concentrations de HCIO, BrC10 2 , ClBr0 2 , BrCl, HBr0 2 et Br0 2 sont stoéchiométriquement négligeables, il ne reste que quatre paramètres à choisir. Nous avons pris :</p>
				<p>7. Résultats</p>
				<p>Le système d'équations différentielles associé au modèle ci-dessus a été intégré par une méthode de Gear pour les systèmes mal conditionnés. La figure 6 montre que l'accord avec les courbes expérimentales est excellent. En particulier on obtient bien une inversion du sens de l'effet du bromure sur la période d'induction pour une variation de la concentration du chlorite d'un facteur 4 seulement. Seule l'hypothèse de l'existence des deux isomères ClBr02 et BrC102 nous a permis de rendre compte de ce fait. Les détails du modèle ne pourront être précisés que quand on connaîtra mieux les réactions de HBr02 et Br02.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<surname>Schmitz</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Rooze</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">59</biblScope>
								<biblScope type="pp">1177</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Kim</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">87</biblScope>
								<biblScope type="pp">5309</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Sigalla J</forename>
									<surname>Chim</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">453</biblScope>
								<date type="published" when="1966"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">Kustin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">89</biblScope>
								<biblScope type="pp">2275</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Simoyi</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">89</biblScope>
								<biblScope type="issue">3750</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<surname>Schmitz</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Rooze</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">64</biblScope>
								<biblScope type="pp">1747</biblScope>
								<date type="published" when="1986"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">H Rapson</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">46</biblScope>
								<biblScope type="pp">2053</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<surname>Schmitz</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Rooze</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">975</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<surname>Schmitz</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Rooze</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">62</biblScope>
								<biblScope type="pp">2231</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Dodgen</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">71</biblScope>
								<biblScope type="pp">3330</biblScope>
								<date type="published" when="1949"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">Kustin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">84</biblScope>
								<biblScope type="pp">1355</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Thompson</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Inorg. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">12</biblScope>
								<biblScope type="pp">1905</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
