<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Hydrodésazotation de l'indole sur catalyseur fer supporté sur amiante</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1987">1987</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Roger</forename>
								<surname>Zalma</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Lionel</forename>
								<surname>Bonneau</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Jeanine</forename>
								<surname>Fournier</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Joëlle</forename>
								<surname>Guignard</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Françoise</forename>
								<surname>Borg</surname>
							</persName>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Henri</forename>
								<surname>Pezerat</surname>
							</persName>
						</author>
						<affiliation>
							<orgName type="laboratory">Laboratoire de réactivité de surface et structure</orgName>
							<address>
								<addrLine>Unité associée ¡106</addrLine>
							</address>
						</affiliation>
						<affiliation>
							<orgName type="laboratory">Centre national de la recherche scientifique</orgName>
							<orgName type="institution">Université Pierre et Marie Curie</orgName>
							<address>
								<addrLine>4 Place Jussieu, Tour 54-55</addrLine>
								<postCode>75252, CEDEX 05</postCode>
								<settlement>Paris</settlement>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</affiliation>
						<title level="a" type="main">Hydrodésazotation de l'indole sur catalyseur fer supporté sur amiante</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date type="published" when="1987">1987</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Dans ce travail, la réaction de désazotation de l'indole a été testée en présence de deux variétés d'amiante (chrysotile et crocidolite) sous pression d'hydrogène. Cette réaction s'effectue suivant deux voies compétitives dont les principales étapes ont été déterminées. Les produits de désazotation sont essentiellement l'éthylcyclohexane et le méthylcyclohexane. L'augmentation de la température et de la pression et la préréduction des matériaux favorisent la désazotation. La présence de particules de Fe° en surface de fibres, formées à partir du matériau de départ, joue un rôle dans la première coupure des liaisons C—N et dans l'hydrogénation des cycles.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The aim of this study is to examine hydrodenitrogenation (HDN) of indole on asbestos catalysts (chrysotile and crocidolite) under hydrogen pressure. HDN is carried out according to two competitive pathways, either via orifo-ethylaniline or via ortho-toluidine. This reaction is assisted by increase of temperature and pressure and by pre-reduction of the asbestos. Particles of Fe° on the fibre surface are formed from the original material. Their presence plays a role in the initial breaking of the C — N bond and in the hydrogénation reaction.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<p>Le processus d'hydrotraitement catalytique a pour but d'éliminer les hétéroatomes (S, N, O) à partir des fractions lourdes du pétrole en effectuant l'hydrodésulfuration (HDS) et l'hydro-désazotation (HDN) qui s'avère être l'étape la plus difficile.</p>
			<p>L'hydrodésazotation des hydrocarbures azotés est un processus catalytique entraînant la formation de N H 3 dont la présence conduit à un empoisonnement des sites actifs des catalyseurs acides utilisés en craquage, réformage et isomérisation.</p>
			<p>Actuellement, l'HDN est effectuée à partir de catalyseurs hétérogènes tels CoMo, NiMo sulfurés supportés sur alumine. Plusieurs auteurs étudiant les mécanismes des réactions d'HDN sur ces catalyseurs ( 1 , 2 ) ont avancé l'intervention de plusieurs espèces de sites actifs.</p>
			<p>Nos précédents travaux sur les amiantes ont mis en évidence la présence dominante de sites donneurs d'électrons sur ces matériaux. Ces sites sont des groupements OH en basse coordination, situés en frontière de la phase solide ( 3 , 4 ) . De plus, nous avons révélé le caractère catalytique des amiantes, notamment dans l'oxydation d'un hydrocarbure polyaromatique, le fluorène (5). Aussi, était-il intéressant de tester ces solides comme catalyseurs en HDN.</p>
			<p>Pour cette étude, nous avons utilisé deux minéraux, le chrysotile et la crocidolite (une amphibole ferrifère) représentatifs des deux familles d'amiante. Ces deux minéraux contiennent de la magnétite comme impureté principale (3-4%). Lors des opérations de réduction, la magnétite est réduite en Fe° ce qui conduit à un solide qu'on peut considérer comme un catalyseur fer supporté sur amiante. Dans la majorité de nos travaux, l'indole a été choisi comme molécule de départ.</p>
			<p>Le but de ce travail n'est pas de fournir des mécanismes détaillés des réactions en cause, mais plutôt de mettre en évidence l'activité catalytique de matériaux simples pour l'HDN de certains hétérocycles.</p>
			<div type="section">
				<head>Méthodes expérimentales</head>
				<p>Les réactions ont été réalisées dans un autoclave Prolabo (volume de 250 mL) avec un système d'agitation oscillant (environ une oscillation par seconde, non modulable). Le volume de solution est inférieur à lOOmL et la vitesse maximale de montée en température est de 4°C/min. L'inertie du four est telle que le refroidissement s'effectue avec une vitesse de l'ordre de TC/min. Un tube central muni d'une crépine et d'un robinet permet des prises d'essai au cours du temps.</p>
				<p>Le solvant utilisé est l'hexadécane, sauf dans quelques expériences où nous avons employé l'hexane.</p>
				<p>Les matériaux testés sont un chrysotile et une crocidolite commerciaux . Le chrysotile est très proche des échantillons canadiens, en particulier parce qu'il contient les mêmes contaminants minéraux : magnétite et némalite (brucite fibreuse). Le taux de fer total exprimé en Fe 2 0 3 est de 5,85%, celui de Fe 2+ exprimé en FeO, de 1,58%. La crocidolite, en provenance d'Afrique du Sud, a une composition proche de la formule théorique, soit Na 2 Fe 3 SÍ80 22 (0H) 2 , avec à peu près le même taux de Fe 2+ et de Fe 3+ .</p>
				<p>Ces amiantes ont d'abord été séchés à 60°C puis broyés 30 s dans un broyeur à anneau. Ils sont ensuite lavés deux fois avec du benzène à l'ébullition pour éliminer les impuretés susceptibles d'être préadsorbées , puis séchés sous courant d'azote à 70°C. Ces matériaux, suivant les expériences, peuvent ensuite subir d'autres traitements que nous préciserons ultérieurement.</p>
				<p>La réaction est effectuée avec 75 mL de solvant, 2,25 g d'amiante et 225 mg de produit organique à désazoter. Certaines expériences ont été réalisées avec une préréduction du solide, consistant en un traitement dans l'autoclave avec 50 mL de solvant sous une pression d'hydrogène de 7 MPa et à une température de 350°C pendant 6 h. Après refroidissement on ajoute 25 mL de solvant et le produit organique à traiter. Les produits de la réaction sont analysés en chromatographie phase vapeur (cpv) sur un chromatographe Girdel E 330 (colonne Chromosorb W à 10% de silicone OV 17). Après réaction, les fibres sont séparées par filtration et la solution est analysée.</p>
				<p>Nos résultats sont exprimés en pourcentage par rapport à l'ensemble des produits provenant de la réaction d'HDN de l'indole. L'analyse chromatographique et, dans quelques cas, la spectrographie de masse ont permis de déterminer les produits formés.</p>
				<p>L'inertie du four utilisé ne permet pas de considérer comme négligeable l'intervalle de temps nécessaire à l'établissement des conditions expérimentales choisies. Ceci nous a conduit à utiliser trois modes opératoires afin de mieux appréhender les processus réactionnels :</p>
				<p>(a) Des réactions avec palier de température</p>
				<p>Un temps de 6 h est compté entre l'instant de mise en marche du four et celui de son arrêt. La vitesse de montée en température est de 4°C/min. L'analyse des produits contenus dans le réacteur a lieu après refroidissement complet. Le choix d'un temps relativement long de 6 h permet de négliger les éventuels problèmes de diffusion. Nous verrons d'ailleurs ( <ref type="figure">fig. 1</ref>) que l'équilibre réactionnel est atteint pour un temps de 3-4 h.</p>
				<p>(b) Des réactions sans palier de température L'expérience est menée comme dans le cas précédent si ce n'est que le four est arrêté dès qu'il atteint la température choisie.</p>
				<p>(c) Des réactions avec prélèvements (lmL) au cours du temps réalisées dans les mêmes conditions opératoires qu'en (a). Dans ce cas le refroidissement est très rapide ce qui permet d'admettre que les réactions sont stoppées instantanément. Dans les trois cas, la pression d'hydrogène annoncée est la pression initiale à froid, la pression finale étant évidemment plus élevée compte tenu de l'augmentation de la température. Nous avons limité volontairement la température maximale à 380°C pour éviter une altération structurale des solides utilisés.</p>
				<p>Le chrysotile et la crocidolite utilisés contiennent en faible quantité de la magnétite Fe 3 0 4 que l'on met en évidence par diffraction des rayons X après extraction à l'aide d'un barreau aimanté (agitation dans le benzène). La formation de particules de Fe° lors des opérations est suivie par le même méthode.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats</head>
				<p>(a) Etudes préliminaires A 350°C sous 7 MPa d'hydrogène et en absence des catalyseurs , nous avons constaté la formation de 0,8% d'indoline, 99% de l'indole étant conservé. Dans une expérience effectuée en palier de température à 380°C sous 7 MPa d'hydrogène et sans catalyseur, 1% de l'indole est consommé. Seulement des traces de produits désazotés ont pu être décelées.</p>
				<p>En présence d'amiante et en absence d'indole on observe un début de craquage du solvant, l'héxadécane, à 350°C sous pression d'hydrogène. Huit n-alcanes (de C 5 à C 12 ) sont mis en évidence. On les retrouve dans toutes les réactions et on ne les prend pas en considération dans les résultats. Quelques expériences en palier de température à 250, 300 et 350°C, avec chrysotile et crocidolite, permettent d'identifier, dans tous les cas, les trois grandes étapes ci-dessous :</p>
				<p><formula>Indole (I) indoline (II) (III) ori/io-éthylaniline orr/îo-toluidine éthylcyclohexane méthylcyclohexane cyclohexane </formula></p>
				<p>(b) Evolution des produits formés en fonction du temps</p>
				<p>Cette étude, en palier de température, a été réalisée à partir de chrysotile préréduit et en effectuant des prélèvements au cours du temps. Nous avons représenté sur la figure 1 l'évolution du pourcentage des différents produits de la réaction en fonction du temps. Sur le graphique nous avons choisi comme origine des temps l'instant où le four atteint 350°C. Les réactions en cause débutent aux environs de 250°C, donc avant le point choisi comme origine des temps.</p>
				<p>Nos conditions expérimentales ne nous permettent pas d'accéder aux constantes de vitesse de chacune des réactions, mais on peut cependant observer que les vitesses apparentes de disparition de l'indoline, de l'ort/zo-éthylaniline et de l'ori/îo-toluidine sont plus lentes que celles d'apparition. Au delà de 30 min, à chaque instant la somme S E de Vorthoéthylaniline et de l'éthylcyclohexane d'une part et la somme S T de l'ori/zo-toluidine, du méthylcyclohexane et du cyclohexane sont sensiblement constantes. Les chemins réactionnels probables sont donnés dans la <ref type="figure">figure 2</ref>.</p>
				<p>Au début de la réaction, l'indole est réduit en indoline, qui, au delà d'une demi-heure, est totalement transformée en orthoéthylaniline et en orr/zo-toluidine selon des réactions compétitives comme nous le montrerons ci-dessous. L'ori/zo-éthylaniline conduit ensuite à l'éthylcyclohexane (avec peut-être l'éthylbenzène comme phase intermédiaire) d'où la quasi-constance de la somme S E . De même, nous pouvons déduire que Yorthotoluidine est désazotée en méthylcyclohexane. Le cyclohexane provient directement de l'ori/io-toluidine sans passer par le méthylcyclohexane, comme nous le montrerons ci-après.</p>
				<p>(c) Influence de divers paramètres</p>
				<p>Influence de la pression</p>
				<p>Les expériences H 33 et H 26 (tableau 1) ont été réalisées à 380°C sans palier (notées /'380 o C \) sous des pressions de 3 et 7 MPa, avec du chrysotile préréduit.</p>
				<p>L'examen du tableau 1 révèle que la diminution de la pression (de 7 à 3 MPa) abaisse le taux de désazotation de l'indole. A faible pression on obtient une teneur élevée en ortho-éthylaniline et ortho-toluidine, ce qui confirme qu'il s'agit bien de produits intermédiaires dans la formation de l'éthylcyclohexane et du méthylcyclohexane. Sur ce même tableau on observe aussi qu'une diminution de pression favorise la voie T au détriment de la voie E. Par exemple, la somme ortho-toluidine plus méthylcyclohexane (voie T) passe de 25,6 à 41% alors que la somme orr/zo-éthylaniline plus éthylcyclohexane (voie E) passe de 54 à 33%.</p>
				<p>Nous avons désigné par G un produit non identifié qui a un temps de rétention en chromatographie gazeuse proche de celui de l'éthylbenzène. Il apparaît en faible quantité et les expériences complémentaires ci-dessous nous font penser qu'il s'agit de l'éthylcyclohexène, composé déjà mis en évidence par Stern (6) dans l'HDN de l'indole. Ce composé serait intermédiaire, dans la voie E, entre éthylbenzène et l'éthylcyclohexane.</p>
				<p>Influence de la température</p>
				<p>L'influence de la température a été étudiée d'une part avec le chrysotile préréduit (H 25 , H 27 , H 26 ) sans palier de température, d'autre part avec la crocidolite (HI 8 , H 2 Q sans préréduction et avec palier de température (noté 300°C et 380°C). L'examen du tableau 2 dans le cas du chrysotile préréduit fait apparaître, d'une part que le taux de désazotation varie dans le même sens que la température (37% à 350°C, 60,6% à 365°C, 99% à 380°C), et d'autre part que la variation de température ne favorise pas sélectivement une voie de désazotation (E ou T).</p>
				<p>Dans le cas de la crocidolite, à 300°C (H 18 ) sans préréduction du catalyseur, on observe une hydrogénation de l'indole en indoline et formation d'éthylaniline. À 350°C (H 2i ) l'indole est complètement transformé en produits désazotés. La voie T est très favorisée par rapport à la voie E quand on passe de 300 à 350°C.</p>
				<p>Influence de la préréduction</p>
				<p>Le tableau 3 permet de mettre en évidence le rôle de la préréduction à diverses températures (250, 350 et 380°C). A 250°C, sans préréduction, la transformation de l'indole est faible (&lt;5%). A cette température, la préréduction entraîne la transformation de 93% de l'indole avec prédominance de la voie E (58% d'orr/zo-éthylaniline). À 350°C, les expériences effectuées sans préréduction montrent que la désazotation reste faible (10%). La transformation de l'indole est cependant quasi totale avec prédominance de la voie T (60% contre 30% pour la voie E). Par contre, lors de l'utilisation de catalyseurs préréduits, on observe que la désazotation (&gt;35%) et la voie E (60%) sont nettement favorisées.</p>
				<p>Les expériences H 29 et H 30 réalisées avec la crocidolite à 380°C sans et avec préréduction font apparaître une évolution dans le même sens. En effet, sans préréduction on a 21,3% pour la voie E contre 30% pour la voie T alors qu'avec préréduction on obtient 65,3% pour la voie E contre 23,6% pour la voie T.</p>
				<p>Il est nécessaire de préciser que nos conditions expérimentales entraînent l'apport de particules de Fe° en surface de nos matériaux dès la température de 300 C C en particulier dans les expériences de préréduction à 350°C. Ce Fe° provient de la réduction des contaminants minéraux des deux variétés d'amiante (en particulier de la magnétite) et peut être d'une fraction des couches octaèdriques de surface des « I-beam » dans le cas de la crocidolite. Les expériences rapportées dans le tableau 3 montrent que la présence de Fe° et la température élevée favorisent l'étape hydrogénante.</p>
				<p>(d) Expériences complémentaires</p>
				<p>En vue de préciser les étapes de transformation de l'indole, nous avons réalisé des expériences en partant de différents produits intermédiaires. Toutes ces réactions, en palier de température, ont été effectuées à 350°C sous une pression de 7 MPa d'hydrogène avec du chrysotile préréduit comme catalyseur et en effectuant plusieurs prélèvements au cours du temps. Sur la figure 2 nous avons noté les différents produits mis en évidence au cours de nos analyses. Il est possible sinon probable qu'il existe d'autres produits intermédiaires mais trop instables pour qu'on ait pu les caractériser.</p>
				<p>Afin de vérifier que la formation de l'indoline est une étape intermédiaire dans la réaction de désazotation de l'indole, qu'elle se fasse par la voie E ou la voie T, nous avons réalisé une réaction en partant de l'indoline. Un prélèvement, effectué dès que la température de l'autoclave atteignait 350°C, montrait la formation d'ort/to-éthylaniline et d'o/t/zo-toluidine, dans des proportions voisines de celles obtenues à partir de l'indole dans des conditions comparables.</p>
				<p>Par ailleurs, afin de vérifier que l'ori/io-toluidine n'était pas formée à partir de l'o/t/to-éthylaniline, nous avons réalisé une réaction en partant de l'orr/îo-éthylaniline. Des prélèvements effectués toutes les heures ont montré que la désazotation a bien lieu sans formation ni d'wi/zo-toluidine, ni de méthylcyclohexane , ni de cyclohexane. Seuls apparaissent l'éthylcyclohexane , un peu d'éthylbenzène et un peu de produit G qui apparaît bien comme un composé se formant dans la voie E. La quantité de G diminue en fonction du temps.</p>
				<p>Une réaction effectuée, dans les mêmes conditions, à partir de l'éthylbenzène ne produit que de l'éthylcyclohexane. En partant de l'ori/ïo-toluidine, on forme essentiellement du méthylcyclohexane, et un peu de cyclohexane. Par contre, en partant du méthylcyclohexane on n'observe pas de transformation . Il semble donc que le cyclohexane puisse être obtenu à partir de l'ort/to-toluidine sans passer par le méthylcyclohexane. Afin d'examiner ce qui se passe dans le cas où le carbone en a de l'azote appartient à un cycle, nous avons essayé la réaction sur l'acridine avec le chrysotile et la crocidolite comme catalyseurs. Les produits de la réaction ont été identifiés par spectrographie de masse.</p>
				<p>Les seuls produits mis en évidence sont des produits d'hydrogénation de l'acridine: les octahydroacridine et les tétradécahydroacridines . Des prélèvements successifs au cours de la réaction ont montré que les octahydroacridines sont une étape intermédiaire de la formation des tétradécahydroacridines. Nousn'avons observé aucune coupure de la molécule. Le chrysotile et la crocidolite ne semblent pas être capables d'assurer la désazotation de l'acridine dans nos conditions expérimentales.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Discussion</head>
				<p>Les étapes de l'HDN de l'indole sur amiante révèlent des points communs et des différences avec celles présentées par l'HDN de la même molécule sur des catalyseurs à base de sulfure de molybdène et de sulfure de cobalt ou de nickel supportés sur alumine ou silice (6-8).</p>
				<p>Les points communs sont : (i) le passage par l'indole, c'està-dire l'hydrogénation de la liaison 2-3, C a -Cp, à peu près dans les mêmes conditions de température et de pression. Ceci confirme les observations faites par de nombreux auteurs (par exemple, réf. 9) sur la nécessité d'hydrogéner cette liaison avant de pouvoir réaliser la désazotation; (ii) le passage probable par l'éthylbenzène entre les étapes ori/zo-éthylaniline et éthylcyclohexane (6, 8).</p>
				<p>La différence principale entre la catalyse sur amiante et la catalyse sur sulfures de Mo et Ni, est l'existence, dans le premier cas, d'une seconde voie d'hydrogénolyse de l'indoline (voie T sur la <ref type="figure">figure 2</ref>), puisque nous avons montré que Vorthotoluidine ne provenait pas de l'éthylaniline. Cette voie conduit à la formation de méthylcyclohexane et de cyclohexane.</p>
				<p>La présence de cette seconde voie de dégradation de l'indoline (voie T) nous amène à discuter sur la nature des sites responsables de la coupure de la liaison C a —Cp, non constatée avec d'autres catalyseurs classiques d'HDN. Si les fibres d'amiantes sont à l'origine, du moins pour une part, de cette coupure, nous ne pouvons pas exclure le rôle du Fe°. En effet, nous avons testé comme catalyseur, un oxyde de fer noir Prolabo qui est un mélange d'hématite et de magnétite. Préréduit dans les conditions habituelles (350°C), il donne également du Fe°. Testé en palier à 350°C sous 7MPa d'hydrogène, après réduction, il conduit à 43% d'indoline, 22% d'orr/zo-éthylaniline et 7% d'orr/îo-toluidine. Dans cette expérience, on n'arrive pas au stade de la désazotation proprement dite. On constate donc que le Fe° seul est capable d'une part de permettre la première coupure des liaisons C—N et d'autre part de conduire aux deux voies d'hydrogénolyse en favorisant la voie E par rapport à la voie T.</p>
				<p>Le fait que la première coupure de la liaison C—N soit liée à la présence de Fe° dans nos matériaux tendrait à confirmer les propositions de Laine (10) sur le rôle des métaux. Cet auteur fait appel à la formation transitoire de complexes où le métal M se lie à l'azote et au carbone situé en a. Ce mécanisme est voisin de celui proposé par Guttieri et Maier (11) qui utilise le platine supporté sur silice comme catalyseur d'HDN.</p>
				<p>A partir de toutes les expériences où nos matériaux sont préréduits, nous avons constaté que la présence du Fe° favorise la formation de phases hydrogénées. Aussi est-il quasi certain que le Fe° joue également un rôle dans l'hydrogénation du cycle benzénique pouvant conduire à partir de l'éthylaniline et de l'on/zo-toluidine aux aminés saturées correspondantes, très réactives.</p>
				<p>Si l'on se réfère aux mécanismes catalytiques proposés par Nelson et Levy (9), la coupure des liaisons C—N sur les catalyseurs NiMo et CoMo sulfurés serait un mécanisme basique . Cette proposition est cohérente avec le fait que Ni 3 S 2 est l'une des phases actives dans les catalyseurs NiMo (12) et avec le fait que cette phase a un caractère donneur d'électrons (12, 13). De même, Laine (10) fait appel à ce mécanisme pour expliquer la très nette augmentation d'activité des catalyseurs CoMo et NiMo en présence de H 2 S et même d'H 2 0. En effet, il fait référence à une attaque nucléophile sur le carbone situé en a, ce qui revient à faire jouer un rôle important à des entités à caractère donneur.</p>
				<p>Dans notre cas, les sites en cause peuvent être ceux des deux variétés d'amiante puisque nous avons montré précédemment que ces matériaux avaient essentiellement un caractère donneur d'électrons (3, 4).</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>
				<p>Les présents travaux indiquent que le chrysotile et la crocidolite réduits constituent des catalyseurs d'HDN avec l'indole. Par contre, avec des molécules azotées où les deux carbones en a de l'azote sont engagés dans des cycles, l'hydrogénolyse de l'hétérocycle devient très difficile.</p>
				<p>À 380°C, sans palier de température et sous 7 MPa d'hydrogène , l'HDN de l'indole est quasi complète avec les deux minéraux préréduits. Les premières étapes confirment le fait déjà noté (6, 7) que les carbones en a et en (3 de l'azote doivent être saturés avant qu'il y ait hydrogénolyse. Par rapport aux catalyseurs sulfurés de molybdène et de nickel, nos catalyseurs présentent l'originalité d'une voie particulière dans l'hydrogénolyse du cycle à cinq atomes, avec perte d'un méthane, cette voie intéressant environ 50% des molécules d'indole de départ.</p>
				<p>Les sites donneurs de l'amiante peuvent jouer un rôle dans la coupure des liaisons C—N des aminés intermédiaires, les sites des particules de Fe° participant selon le plus probable aussi bien à la coupure des liaisons C—N qu'à celle des liaisons C—C. Si les catalyseurs bifonctionnels contenant des métaux supportés sur des solides présentant des sites acides ont été bien étudiés, il n'en est pas de même pour les catalyseurs ayant des supports à caractère basique. La présente étude est un exemple de réactivité catalytique mettant enjeu ces deux types de sites.</p>
				<p>Comme on pouvait s'y attendre, notre étude a montré que pression et température favorisaient l'HDN, la pression semblant également favoriser la voie passant par l'ori/zo-éthylaniline par rapport à celle passant par l'ort/to-toluidine.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Maternova</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Appl. Catal</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">3</biblScope>
								<biblScope type="issue">3</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">N</forename>
									<surname>Satterfield</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Ind. Eng. Chem. Process Des. Dev</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">23</biblScope>
								<biblScope type="pp">20</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<surname>Bonneau</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Pezerat J</forename>
									<surname>Chim</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">80</biblScope>
								<biblScope type="pp">275</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<surname>Bonneau</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Suquet</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Malardeth</forename>
									<surname>Pezerat</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Environ. Res</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">41</biblScope>
								<biblScope type="pp">251</biblScope>
								<date type="published" when="1986"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Zalma</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Guignard</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Pezerat</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Environ. Res</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">41</biblScope>
								<biblScope type="pp">296</biblScope>
								<date type="published" when="1986"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Stern</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Catal</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">57</biblScope>
								<biblScope type="issue">390</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Amélioration des procédés d'hydroraffinage</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Olive</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Biyoko</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
						</monogr>
						<note>Document. DGRST. Mai 1981. (AR 9218</note>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">D Rollmann</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Catal</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">46</biblScope>
								<biblScope type="pp">243</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<surname>Nelson</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Levy</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Catal</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">58</biblScope>
								<biblScope type="pp">485</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
									<surname>Laine</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Catal. Rev</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">25</biblScope>
								<biblScope type="pp">459</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">F</forename>
									<surname>Maier</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">49</biblScope>
								<biblScope type="pp">2875</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Pratt</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">V</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Tamp</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Catal</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">66</biblScope>
								<biblScope type="pp">82</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Sulfide catalysts. Their properties and applications</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Landa</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1983"/>
								<pubPlace>Pergamon, New York. USA</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
