<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Cellules photoélectrochimiques de phtalocyanine d&apos;hydroxy aluminium déposées par rotation</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1986">1986</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Gérard</forename>
								<surname>Perrier</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">Institut National de la Recherche Scientifique (INRS-Energie)</orgName>
								<address>
									<postCode>C.P. 1020 JOL2P0</postCode>
									<settlement>Varennes</settlement>
									<region>Québec</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Lê</forename>
								<forename type="middle">H</forename>
								<surname>Dao</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">Institut National de la Recherche Scientifique (INRS-Energie)</orgName>
								<address>
									<postCode>C.P. 1020 JOL2P0</postCode>
									<settlement>Varennes</settlement>
									<region>Québec</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Cellules photoélectrochimiques de phtalocyanine d&apos;hydroxy aluminium déposées par rotation</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p> Des cellules photoélectrochimiques à base de phtalocyanine d&apos;hydroxy aluminium (PcAlOH) ont été fabriquées par la méthode de déposition par rotation («spin-coating»). Le comportement spectral et électrique des cellules NES A/Pc AlOH/BQ/HQ/Pt est étudié et comparé à celui de cellules où les films de PcAlOH sont produits par sublimation. A cause de la faible solubilité de PcAlOH dans les solvants organiques volatils, le DMSO utilisé pour la déposition par rotation semble rester piégé dans le film solide et diminue le rendement de la cellule photoélectrochimique. L&apos;étude de l&apos;influence de la contre-électrode sur l&apos;efficacité des cellules a permis de montrer qu&apos;une contre-électrode en vanadium conduisait à des valeurs plus élevées de 7 SC , V oc et r\ comparée à une contre-électrode en platine, mais présentait des phénomènes de corrosion.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p> The spin-coating technique was used to produce hydroxy aluminum phthalocyanine (PcAlOH) photoelectrochemical cells. The spectral and electrical behavior of NESA/PcAlOH/BQ/HQ/Pt cells is studied and comparisons are made with cells based upon sublimed PcAlOH films. Due to the weak solubility of PcAlOH in volatile organic solvents, the DMSO used in the spin-coating method seems to be trapped in the solid film, and leads to a decrease in the photoelectrochemical cell efficiency. Studies on the influence of the counter-electrode showed that a vanadium counter-electrode gave higher values of J sc , V oc , and j) than a platinum one, but corrision phenomena were observed in that case.</p>
			</div>
		</front>

		<body>

			<div type="section">
				<head>1. Introduction</head>

			<p>Une approche intéressante de la conversion de l&apos;énergie lumineuse en énergie électrique consiste en l&apos;utilisation de cellules solaires à base de semiconducteurs organiques. L&apos;intérêt en est surtout économique, le coût du matériau semiconducteur étant peu élevé car les techniques de synthèse et de purification sont en général assez simples, de même que les méthodes de fabrication des films minces.</p> 
			
			<p>Les propriétés des semiconducteurs organiques ont été connues dès les années 1950 alors que leurs forces photoélectromotrices ont été mesurées sur des substrats inorganiques (1,2). Des progrès remarquables ont été réalisés dans l&apos;augmentation de l&apos;efficacité de conversion des cellules photovoltaïques organiques, passant de 10~ 5 % au début des années 1970 à 1% actuellement (3). Les composés de type phtalocyanine ont reçu une attention particulière en tant que colorants pour la sensibilisation spectrale et la stabilisation de semiconducteurs inorganiques (4-9) et en tant que semiconducteurs formant des jonctions liquides avec des couples rédox (10-25).</p> 
			
			<p>On connait de nombreuses formes polymorphiques de phtalocyanines , en particulier les formes a, (3 et x (26). Ces formes correspondent à un empilement différent des molécules planaires; les formes a et x sont les plus conductrices (27-29). La présence de l&apos;oxygène augmente grandement la conductivité des phtalocyanines (30) et intervient dans la formation d&apos;états de surface accepteurs d&apos;électrons (31).</p> 
			
			<p>La sublimation est la technique de déposition la plus fréquemment utilisée pour la fabrication de films de phtalocyanines (10-19), mais on retrouve aussi l&apos;électrodéposition (20) et la déposition par monocouches (32, 33). Les phtalocyanines peuvent être aussi dispersées dans un polymère et le mélange obtenu peut être étalé en films minces à l&apos;aide d&apos;un couteau ou d&apos;un rouleau (23, 24), ou déposé par rotation (27, 34) sur un support transparent.</p> 
			
			<p>Ce travail présente une nouvelle cellule photoélectrochimique à base de phtalocyanine d&apos;hydroxy aluminium où lefilm mince de semiconducteur organique pur a été déposé par rotation («spin-coating»). Le comportement spectral et électrique de ces cellules est étudié et comparé à celui de cellules où le film mince de phtalocyanine d&apos;hydroxy aluminium a été déposé par sublimation; la cellule est ensuite optimisée et un diagramme des niveaux d&apos;énergie est élaboré.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>2. Partie expérimentale</head>

			<div type="section">
				<head>2.1 Matériaux</head>

			<p>La phtalocyanine d&apos;hydroxy aluminium (PcAlOH) a été préparée comme suit. La phtalocyanine de chloroaluminium a d&apos;abord été synthétisée en chauffant de l&apos;o-phtalonitrile et du chlorure d&apos;aluminium dans de la quinoline; le produit purifié est ensuite chauffé à reflux dans une solution aqueuse d&apos;ammoniaque (30%) en présence de pyridine (35) pour donner PcAlOH. Après des extractions répétées avec des solvants organiques, PcAlOH est dissoute dans l&apos;acide sulfurique concentré et la solution obtenue est versée dans un mélange eau-glace. Le solide bleu foncé est filtré et lavé successivement avec l&apos;eau, l&apos;éthanol et l&apos;acétone.</p> 
			
			<p>Les films organiques ont été déposés sur des supports conducteurs transparents de dimensions 25 mm x 50 mm constitués de lamelles de NESA (Sn0 2 dopé, PPG Industries); ces lamelles ont été nettoyées par immersion successive dans une solution de détergent, dans l&apos;eau du robinet et l&apos;eau distillée, puis dans le méthanol. La méthode de déposition par rotation consiste en la déposition d&apos;une goutte d&apos;une suspension de PcAlOH dans du DMSO au centre du substrat en rotation; la force centrifuge permet ainsi l&apos;étalement de la goutte sur le substrat. L&apos;épaisseur des films (de 100 à 3000 À) peut être variée en jouant sur la vitesse de rotation (de 1000 à 3500 r/min) ainsi que sa durée, et sur la concentration de PcAlOH dans le DMSO; le séchage est effectué à l&apos;air libre pendant une dizaine de jours. La méthode de déposition par sublimation utilise le système décrit par <ref type="bibr">Linkous et al. (13)</ref>; la température de sublimation est de 520°C à des pressions typiques de 5 x 10&quot; 6 Torr (1 Torr = 133.3 Pa). L&apos;épaisseur du film (de 100 à 5500 À) peut être variée en jouant sur la durée de la sublimation (de 5 min à 1 h).</p>
			
			<p>Les contacts électriques sont réalisés à l&apos;aide d&apos;un fil de cuivre collé sur la partie conductrice du substrat et recouvert d&apos;une peinture à l&apos;argent (G.C. Electronics). Une surface active variant de 1 à 4 cm 2 est définie en recouvrant l&apos;électrode d&apos;un vernis incolore limitant le contact avec la solution. L&apos;épaisseur des films est déterminée à l&apos;aide d&apos;un profilomètre de surface Sloan Dektak II, puis une courbe d&apos;étalonnage absorbance maximale -épaisseur est tracée. Les spectres d&apos;absorption visible ont été enregistrés avec un spectrophotomètre Hitachi 100-60.</p> 
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>2.2 Mesures photoélectrochimiques</head>	
			
			<p>La photoélectrode est plongée dans une solution aqueuse nondéoxygénée , agitée magnétiquement et contenant un sel (Na 2 S0 4 0,1 M) et un couple rédox (benzoquinone/hydroquinone) dans une cellule électrochimique. La surface du semiconducteur organique est placée à 2 mm de la fenêtre transparente pour minimiser l&apos;absorption de la lumière par la solution, et l&apos;interface semiconducteur-électrolyte est éclairée directement. Une contre-électrode en platine (8 cm 2 ) sert d&apos;électrode auxiliaire. Une source de lumière blanche (lampe au tungstène-halogène) de 650 W (Schoeffel) et un monochromateur Kratos (Schoeffel) une troisième électrode, une électrode de référence au calomel saturé (ECS). Sauf indication contraire, l&apos;intensité de lumière blanche sera 7=10 mW/cm 2 (fournie par la lampe ELH de 300 W d&apos;un projecteur Kodak Ektagraphic AF2).</p>

			</div>
		
			</div>
		
			<div type="section">
				<head>3. Résultats et discussion</head>
				
			<div type="section">
				<head>3.1 Morphologie des films</head>	

			<p>Des photographies de la surface des films ont été prises au microscope électronique à balayage dans le cas d&apos;un film d&apos;épaisseur 700 Â déposé par rotation (figures 1A et IB ) et d&apos;un film d&apos;épaisseur 600 À sublimé ( <ref type="figure">fig. 1C</ref>). Les grossissements sont de 2 000 (A) et de 20 000 (B et C). Un film déposé par rotation présente de gros grains (de 1 à 4 |xm) dépassant une structure plus fine mais néanmoins rugueuse ( <ref type="figure">fig. 1</ref>A). La surface des films minces, obtenus à des vitesses de rotation plus élevées, présente des grains plus petits et moins nombreux que la surface des films plus épais où l&apos;effet centrifuge a été moins grand. Dans le cas d&apos;un agrandissement de 20 000 (fig. 1 B), il n&apos;apparaitpas de fissure dans les films. Par contre, la surface des films sublimés présente une structure de «nouilles» qui ont une longueur dépassant 1 |xm pour une section de 0,1 fjLin ( <ref type="figure">fig. 1C</ref>). Cet aspect de la surface ne dépend pas de l&apos;épaisseur des films et de grands espaces sont visibles entre les «nouilles». La morphologie des films sublimés est typique d&apos;un taux de sublimation élevé (15-17), qui est ici d&apos;environ 40Â/min. De grands espaces sont visibles entre les solides, laissant supposer une certaine porosité du film aux couples rédox; ceci a d&apos;ailleurs été confirmé par voltamétrie cyclique pour des films sublimés de PcAlOH sur du platine et avait été montré pour des morphologies semblables de films minces de InPc-Cl et GaPc-Cl (13,17).</p>
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.2 Paramètres de l&apos;électrolyte</head>

			<p>Comme les autres phtalocyanines et la plupart des semiconducteurs organiques, PcAlOH est un semiconducteur de type p, menant à l&apos;observation de photocourants cathodiques en courtcircuit . La variation du courant de court-circuit J sc et de la tension en circuit ouvert V oc pour une irradiation en lumière blanche avec le pH de la solution est montrée à la <ref type="figure">figure 2</ref>. Le couple rédox utilisé est le couple benzoquinone/hydroquinone (BQ/HQ) de concentration 10~ 2 M et la contre-électrode est en platine; l&apos;épaisseur du film de PcAlOH est de 280 Â. Des valeurs maximales pour J sc et V^ sont atteintes pour un pH de 2,5.</p> 
			
			<p>Les phtalocyanines (H 2 Pc, SnPc, MgPc) ne sont pas connues comme ayant leurs niveaux d&apos;énergie reliés au pH (14); on pense qu&apos;il en est de même pour PcAlOH et la variation de J sc et Voc avec le pH serait due à la variation du potentiel rédox du couple BQ/HQ. Cette variation change le recouvrement des niveaux d&apos;énergie de la benzoquinone avec ceux du semiconducteur organique. Nous verrons plus loin que la variation du pH de la solution BQ/HQ induit un déplacement du potentiel de bande plate de la phtalocyanine. Le meilleur recouvrement est obtenu à pH 2,5 où le potentiel rédox du couple BQ/HQ est de 0,28 V/ECS dans les conditions optimales de concentration. La <ref type="figure">figure 3</ref>représente l&apos;allure des variations de J sc et V oc avec la concentration du couple rédox (quinhydrone, <ref type="figure">fig. 3A</ref>). Le courant de court-circuit J sc augmente quand la concentration augmente, puis tend à se stabiliser à partir de 4 x 10~ 3 M; ceci indique que les recombinaisons à l&apos;intérieur du semiconducteur, plutôt que la réduction du couple rédox, sont un facteur limitatif du courant dans la phtalocyanine (23, 24). La tension en circuit ouvert V oc diminue de façon monotone dans le domaine de concentration considéré.</p> 
			
			<p>En choisissant la concentration de l&apos;oxydant (BQ) égale à 4 x 10 -3 M et en faisant varier la concentration du réducteur (HQ), on obtient la figure 3B en reportant J sc et V^. Le maximum de courant est atteint pour une concentration du réducteur égale à la moitié de celle de l&apos;oxydant, suggérant que le transfert des électrons de l&apos;hydroquinone sur le platine est plus rapide que celui de PcAlOH à la benzoquinone. La variation de V^ avec la concentration d&apos;hydroquinone est négligeable. Les paramètres de l&apos;électrolyte ont ainsi été optimisés : [BQ] = 2 [HQ] = 4 x 10~ 3 M à pH 2,5. Les valeurs de 7 SC et Vor décroissent lentement avec le temps à cause du brunissement de la solution jaune clair. Une solution fraîche restaure les valeurs initiales.</p>
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.3 Spectres d&apos;absorption et d&apos;action</head>

			<p>Les spectres d&apos;absorption des films de PcAlOH déposés par rotation ne présentent qu&apos;une seule bande à 640 nm ( <ref type="figure">fig. 4A</ref>, épaisseur 250 Â). PcAlOH a été aussi électrodéposé à partir d&apos;une suspension dans le butanol-1 et l&apos;isooctane et ne présente aussi qu&apos;une seule bande d&apos;absorption. Par contre, les spectres d&apos;absorption des films de PcAlOH produits par sublimation présentent, en plus de la bande principale située autour de X = 635 nm, un épaulement qui apparait lorsque l&apos;épaisseur du film augmente et qui devient un pic d&apos;absorption situé à X = 735 nm pour les épaisseurs élevées ( <ref type="figure">fig. 5A</ref>, où les spectres des films d&apos;épaisseur 80 Â, 2800 Â et 4200 Â sont présentés sur une échelle arbitraire relative au spectre du film d&apos;épaisseur 150 Â). Ces spectres ont une allure similaire à ceux des films sublimés de diverses phtalocyanines (H 2 Pc, MgPc, FePc, CuPc, CoPc, ZnPc) décrits par Davidson (36), lesquels présentent en général deux bandes d&apos;absorption dans le visible. Dans le cas de MgPc, les deux bandes ont une importance relative qui varie avec l&apos;épaisseur, expliqué en termes de vibrations moléculaires variant avec l&apos;environnement de la molécule. Ce phénomène se retrouve dans le cas de PcAlOH, comme le montrent les spectres d&apos;absorption de la figure 5A, où l&apos;intensité relative de l&apos;absorbance à 735 nm passe de 13% (80 Â) à 80% (4200 Â).</p> 
			
			<p>FIG. 1. Photographies obtenues au microscope électronique à balayage de la surface de films de PcAlOH : A : film d&apos;épaisseur 700 À déposé par rotation, grossissement 2 000; B : film d&apos;épaisseur 700 A déposé par rotation, grossissement 20 000; C : film d&apos;épaisseur 600 Â sublimé, grossissement 20 000.</p>
			
			<p>Ceci peut être raisonnablement expliqué par le fait qu&apos;il y ait deux formes d&apos;aggrégation de PcAlOH. Ces deux formes pourraient bien être les formes a et p que l&apos;on retrouve chez la plupart des phtalocyanines (26). La forme (3 est obtenue à partir de la forme a pour des températures du substrat plus élevées (environ 200°C) pour des films de H 2 Pc (37). Dans notre cas, la forme a aurait sa contribution à 635 nm (38) et la forme (3 à 735 nm; celle-ci se trouve en plus grande quantité dans les films épais, obtenus pour des temps de sublimation plus longs, où le substrat a atteint des températures plus élevées. Les spectres d&apos;action des cellules à base de PcAlOH déposée par rotation et sublimée sont présentés aux figures 4B et 5B pour des épaisseurs de 250 Â et 150 Â, respectivement. Le courant mesuré doit être corrigé pour l&apos;intensité de la lampe, ainsi que pour la réponse du détecteur et la variation du courant J sc avec l&apos;intensité lumineuse I (variée en modifiant la tension d&apos;alimentation de la lampe). Cette variation prend la forme (29):</p>

	<p><formula>[1] J K = kn</formula></p>

			<p>où k est une constante de proportionnalité et 7 l&apos;exposant de lumière de la cellule, dont la valeur se situe autour de 0,90 pour toutes les cellules. Les spectres d&apos;action corrigés représentent alors le photocourant obtenu en court-circuit pour un flux constant de photons à chaque longueur d&apos;onde; il est donné par la formule :</p>

	<p><formula>[2] J\ = A N 1 v max Nx&lt; &lt;N m o a o o c^ oo</formula></p>

			<p>où ^max et N k sont le flux de photons incidents maximum et le flux de photons incidents pour la longueur d&apos;onde considérée, respectivement. Le flux de photons maximum est ici de 8,3 x 10 14 photons cm -2 s&quot; 1 pour une irradiation directe de l&apos;interface. Les spectres d&apos;action suivent l&apos;allure des spectres d&apos;absorption pour les deux types de films. Dans le cas d&apos;un film sublimé, la forme a serait la plus photoactive; la contribution de la forme p au photocourant est assez faible et ne varie que très peu avec l&apos;épaisseur du film de PcAlOH.</p>

			<p>On peut tirer le rendement quantique de la cellule à partir du spectre d&apos;action à l&apos;aide de l&apos;éq. [3] (39) :</p> 
			
			<p><formula>[3] cK%) = 100 J sc hv/ql</formula></p> 
			
			<p>qui peut aussi s&apos;écrire :</p> 
			
			<p><formula>[4] &lt;|&gt;(%) = 100 JjqN</formula></p> 
			
			<p>où hv est l&apos;énergie du photon, q la charge de l&apos;électron et N le flux de photons incidents. Le rendement quantique est alors le rapport entre le nombre d&apos;électrons collectés et le nombre de photons incidents et prend une valeur de 1,58% à 628 nm pour un film d&apos;épaisseur 250 Â déposé par rotation et 0,93% à 618 nm pour un film sublimé d&apos;épaisseur 150 Â. Cependant, la réponse spectrale d&apos;un film sublimé couvre une part plus grande du spectre visible.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.4 Courbes courant-tension</head>

			<p>La figure 6A nous montre les caractéristiques J-V d&apos;une cellule NESA/PcAlOH/BQ/HQ/Pt dans les conditions optimales d&apos;électrolyte; la courbe 1 représente les caractéristiques du NESA dans le noir, les courbes 2 et 3 celles d&apos;un film d&apos;épaisseur 250 Â déposé par rotation, dans le noir (2) et sous illumination (3), et les courbes 4 et 5 celles d&apos;un film sublimé d&apos;épaisseur 150 Â dans le noir (4) et sous une même illumination (5). Les courbes J-V de PcAlOH dans le noir montrent des rectifications moyennes, les rapports de rectification étant, à 0,2 volts, de 5,8 pour le film déposé par rotation et de 2,2 pour le film sublimé. Lorsque les électrodes sont irradiées en lumière blanche, on note l&apos;apparition de photocourants cathodiques dans la zone de polarisation inverse, indiquant que les électrons provenant du semiconducteur organique vont réduire la benzoquinone en solution. Dans la région où la polarisation de l&apos;électrode est directe, un hotocourant anodique apparait pour le film sublimé, contrairement au film déposé par rotation, pour lequel il n&apos;existe aucun photocourant. D&apos;autre part, la pente des courbes J-V en polarisation directe dans le noir est assez différente; ces portions de courbes suivent l&apos;équation suivante (20) :</p>

	<p><formula>[5] J = Jc exp q(V-JRs) mkT</formula></p>

			<p>1 où J 0 est la densité de courant d&apos;échange, m est un paramètre ajustable et R s est la résistance en série de la cellule photoélectrochimique . Cette expression est similaire à celle qui décrit les caractéristiques J-V dans l&apos;obscurité pour une barrière de Schottky à la jonction métal-semiconducteur (40).</p> 
			
			<p>Lorsque V ^ 3 kT/q, le dernier terme entre parenthèses peut être négligé (20). Si R s = 0, un graphique de ln J en fonction de V donne une droite avec J 0 comme ordonnée à l&apos;origine; m est obtenu à partir de la valeur de la pente. Si R s ^ 0, sa valeur peut être déterminée par la déviation de la courbe à la linéarité lorsque le potentiel appliqué est élevé. Les valeurs de J 0 , m et R s pour les deux types de films sont rapportées dans le tableau 1. On remarque principalement que le film déposé par rotation présente une résistance en série beaucoup plus faible que le film sublimé. Ce phénomène ainsi que l&apos;absence de courant anodique dans le film déposé par rotation pourrait être dû à la présence de traces de solvant dans la masse du semiconducteur organique.</p> 
			
			<p>L&apos;intersection de la courbe J-V sous illumination avec les axes des courants et tensions nous donne le courant en court-circuit J sc et la tension en circuit ouvert V oc , respectivement ( <ref type="figure">fig. 65</ref>). On peut ainsi calculer le facteur de remplissage // défini comme suit :</p>

	<p><formula>(J-V) max [6] // = j .y J se &apos;oc</formula></p>

			<p>Cette valeur de //varie peu d&apos;une cellule à l&apos;autre et se situe autour d&apos;une valeur moyenne de 0,35. L&apos;efficacité des cellules est alors donnée par :</p> 
			
			<p><formula>[7] TI(%)=100 J sc V oc ff/I</formula></p> 
			
			<p>Les valeurs de J sc , V oc , //et r) sont présentées dans le tableau 2 pour les deux types de films. Des courants plus élevés et des tensions plus faibles sont produits lorsque le film de PcAlOH est déposé par rotation, conduisant à des valeurs très semblables de rendement de conversion qui se situent pour les deux types de films aux alentours de 5 x 10 -3 %.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.5 Photocourants et potentiels de bande plate</head>

			<p>Les variations d&apos;amplitude et de signe du photocourant en lumière blanche avec le potentiel appliqué sont tracées sur la figure 7 pour un film d&apos;épaisseur 250 A déposé par rotation à pH 2,5 (a) et pour un film sublimé d&apos;épaisseur 230 Â à pH 2,5 (b), 4,5 (c) et 6,0 (d). Le couple rédox est BQ/HQ aux conditions optimales de concentration; les potentiels rédox dans les conditions de pH sont indiqués par de flèches.</p> 
			
			<p>Dans la gamme de potentiels utilisée, le photocourant atteint un maximum lorsque le potentiel est augmenté dans la direction cathodique. La décroissance du courant cathodique lorsque des tensions cathodiques élevées sont appliquées est due à la compétition entre les électrons produits dans le noir et les électrons photogénérés pour les espèces oxydées disponibles à l&apos;interface (20). Cette compétition est visible sur la figure 6A où les valeurs des courants dans le noir réjoignent celles des courants sous illumination.</p> 
			
			<p>On observe des photocourants cathodique et anodique lorsque le film est déposé par sublimation, tandis qu&apos;aucun courant anodique n&apos;apparait pour un film déposé par rotation, comme l&apos;indique la figure 6A. Dans le modèle de bande du semiconducteur organique, en considérant que le contact PcAlOH/NESA est ohmique (24), le point où le photocourant passe de cathodique à anodique correspond au potentiel de bandes plates ( V^) du pigment (10). Si un potentiel est appliqué du côté cathodique de Vfb, une région de charges d&apos;espace est créée dans PcAlOH; les trous et les électrons photogénérés sont séparés par le champ électrique présent dans la région de charges d&apos;espace, et les électrons sont injectés dans la solution. Du côté anodique de V^, PcAlOH se comporte comme une résistance variable pour le transfert des trous dans la solution. Lorsque PcAlOH est illuminée, sa résistance diminue à cause de l&apos;augmentation de la densité en porteurs de charges. Les photocourants anodiques ne sont pas dus à une sensibilisation de Sn0 2 car ils sont présents aussi lorsque le substrat est le platine. PcAlOH déposée sur du NES A n&apos;est pas une simple couche résistive, mais sa présence modifie la disponibilité du rédox à l&apos;interface comme le montre la <ref type="figure">figure 6</ref>A si on compare les courbes directes pour le NES A nu et recouvert de PcAlOH. Le tableau 3 rapporte les valeurs de V^ mesurées sur la <ref type="figure">figure 7</ref>. Quand aucun photocourant anodique existe, on utilise une extrapolation des courbes pour déterminer Vfb. La différence AV est définie comme suit :</p> 
			
			<p><formula>[8] AV = Vfb — £red</formula></p> 
			
			<p>et correspond à la tension maximale que peut fournir la cellule. Le potentiel de bande plate varie beaucoup avec le pH de la solution dans le cas du couple rédox BQ/HQ, alors qu&apos;il a été trouvé indépendant du pH dans le cas du couple rédox I 3 _ /I _ . Un comportement identique a été observé (20) pour un film de SAlPc. Il peut être expliqué en formulant l&apos;hypothèse de la formation d&apos;un faible complexe de transfert de charge entre PcAlOH et la benzoquinone à la surface du film. Un complexe de transfert de charge à l&apos;état fondamental a déjà été observé entre H 2 Pc et le chloranil; il augmente la conductivité dans le noir et la photoconductivité du pigment (14, 41, 42). La benzoquinone est un accepteur plus faible que le chloranil, mais un complexe à l&apos;état fondamental a été rapporté dans l&apos;acétone entre BQ et des tétratolylporphines libres et de zinc (43), qui sont des molécules très proches de PcAlOH. La diminution de £ rédox est de 0,059 V par unité de pH, et la présence de la benzoquinone sur l&apos;électrode doit causer un déplacement du potentiel de bande plate si l&apos;hydroquinone est aussi adsorbée sur la surface du semiconducteur. De pH 2,5 à pH 6,0, la diminution de Z^édox doit être de 0,21 V (valeur mesurée : 0,17 V), et la variation de V^ avec le pH est de 0,36 V dans le même sens. Cet effet est similaire au déplacement de Vfb avec le pH pour les oxydes semiconducteurs (44). Si BQ/HQ n&apos;affectait pas le potentiel de bande plate de PcAlOH, on s&apos;attendrait à une augmentation de la tension en circuit ouvert V oc avec le pH, le potentiel rédox devenant de plus en plus cathodique. Ceci n&apos;est pas observé expérimentalement.</p>
			
			<p>FIG. 8. Illumination en lumière blanche de / = 10 mW cm -2 : A : Variations de J sc avec l&apos;épaisseur du film de PcAlOH déposé par rotation. B : Variations de V oc avec l&apos;épaisseur du film de PcAlOH déposé par rotation. Courbes a : films fraîchement déposés; courbes b : laissés à l&apos;air libre pendant 12 jours; courbes c : films laissés à l&apos;air libre pendant 21 mois; courbes d : films plongés rapidement dans du DMSO.</p>

			<p>La valeur de AV représente la tension maximale que peut fournir la cellule. Les valeurs de AV sont de 0,14 V pour un film déposé par rotation et 0,17 V pour un film sublimé, et des valeurs expérimentales respectives de 0,10 V et 0,12 V ont été atteintes.</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.6 Epaisseur des films</head>

			<p>Les films de PcAlOH déposés par rotation ont été préparés en versant une goutte d&apos;une suspension de PcAlOH dans du DMSO sur un support en rotation. Le DMSO est un solvant ayant un point d&apos;ébullition relativement élevé (189°C) et il semble que sa présence ait un effet important sur la photoactivité du film semiconducteur. En effet, les films de différentes épaisseurs séchés à l&apos;air libre pendant 12 jours donnent un courant de court-circuit plus important que les mêmes films fraîchement déposés (fig. 8A, courbes a et b). Cette évolution est continuelle et on observe une plus grande augmentation de J sc ( <ref type="figure">fig. 8A</ref>, courbe c) après avoir laissé les films à l&apos;air libre pendant plusieurs mois. L&apos;augmentation de J sc est d&apos;autant plus important que le film est épais et contient plus de DMSO. L&apos;allure de la courbe c ( <ref type="figure">fig. 8A</ref>) est typique d&apos;une absorption faible dans des films minces (jusqu&apos; à 2600 A) où la lumière pénètre tout le film de PcAlOH (14). Plonger rapidement ces films dans le DMSO fait chuter de nouveau le courant pour les films minces, mais ne semble pas affecter les films plus épais ( <ref type="figure">fig. 8A</ref>, courbe d), probablement car le DMSO n&apos;a pas eu le temps de diffuser suffisamment dans les films. Le même phénomène est observé pour la mesure de la tension en circuit ouvert V oc et cette fois les variations sont indépendantes de l&apos;épaisseur (fig. SB, courbes a-d).</p> 
			
			<p>Les films préparés par sublimation présentent un maximum de courant de court-circuit pour une épaisseur de 1000 Â environ, tandis que la tension en circuit ouvert est pratiquement indépendante de l&apos;épaisseur du film jusqu&apos;à une épaisseur de 2500 À (figures 9A et B).</p> 
			
			<p>Ainsi, le DMSO a une grande influence sur le comportement des cellules NES A/Pc AlOH/BQ/HQ/Pt où le film de PcAlOH a été déposé par rotation. Sa présence dans les cellules fraîches limite le courant et la tension délivrés par la cellule, surtout pour les grandes épaisseurs. Cet effet disparait avec le temps et est réversible; plonger les lamelles dans le solvant diminue à nouveau le photocourant et la phototension. Il est probable que les molécules de DMSO agissent comme des sites de recombinaison pour les électrons et les trous formés par l&apos;absorption de la lumière dans le corps du semiconducteur. Le point d&apos;ébullition élevé du DMSO fait en sorte que son action dure longtemps, son taux d&apos;évaporation dans l&apos;air étant faible. Le fait de placer les lamelles fraîchement déposées dans une étuve à 160°C fait craqueler les films organiques. Le DMSO semble fortement piégé dans la structure du film car aucun changement n&apos;est survenu après avoir placé une lamelle sous vide primaire (10 ^ Ton*) pendant une nuit.</p> 
			
			<p>Enfin, il est connu que l&apos;oxygène s&apos;adsorbe sur les phtalocyanines et a un effet important sur la photoconductivité de leurs films minces (30, 31, 45). Le DMSO pourrait altérer cet effet en occupant certains des sites préférentiels de l&apos;oxygène.</p>
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>3.7 Contre-électrode</head>
			
			<p>Loutfy et Mclntyre (23, 24) ont réalisé une étude systématique de différents métaux M utilisés dans des cellules NESA/x- H 2 Pc/rédox/M. Il en résulte que les photocourants les plus élevés sont obtenus avec des contre-électrodes en aluminium et en indium, mais aucune remarque sur la stabilité de ces systèmes n&apos;a été faite. Dans nos conditions d&apos;électrolyte utilisées, certaines contre-électrodes donnent des courants très faibles (Ta, Nb, Pb, Sn, Cu, Fe, Ti, Zn, Al) ou s&apos;oxydent très rapidement (Se). Les électrodes du tableau 4 (Pt, Au, Zr, V) ont une réponse stable (films de PcAlOH déposés par rotation). Le meilleure réponse est fournie par une contre-électrode en vanadium avec J sc = 175,2 (xA/cm 2 et V oc = 337 mV pour une puissance lumineuse de 85 mW/cm 2 Des valeurs élevées sont aussi obtenues avec le zirconium (7 SC = 117,2 |xA/cm 2 et V oc = 226 mV). Il semble donc que le rendement de la cellule soit limité par le taux de réaction du réducteur à l&apos;électrode métallique. Cependant, l&apos;électrode de zirconium est soumise à une corrosion assez rapide (10 h) due à un mécanisme électrochimique catalysé par les photocourants, et on pense qu&apos;il en est de même avec le vanadium; en effet, les courants et tensions dans le noir sont importants (15,6% et 64,1% des courants et tensions totaux), bien qu&apos;aucune corrosion ne soit visible à la surface de l&apos;électrode métallique. Les contre-électrodes en platine et en or sont par contre très inertes dans les conditions d&apos;expérience et nous permettent d&apos;éviter la corrosion, mais elles conduisent à des valeurs plus faibles.</p>

			</div>
		
			<div type="section">
				<head>3.8 Modèle de bandes</head>

			<p>L&apos;absorption de photons par l&apos;électrode semiconductrice conduit, à travers un processus excitonique, à la création de paires électron-trous; ces derniers se séparent sous l&apos;effet du champ électrique de la jonction. Les électrons (porteurs minoritaires) arrivent à l&apos;interface semiconducteur-électrolyte et vont réduire une espèce oxydante en solution. Les trous se déplacent à travers le semiconducteur lui-même; ils recombinent ensuite au contact ohmique (NESA) avec les électrons venant du circuit extérieur qui sont fournis par la réaction d&apos;oxydation du réducteur à la contre-électrode. Le transfert d&apos;électrons du semiconducteur à l&apos;espèce électroactive de l&apos;électrolyte est possible théoriquement si la distribution d&apos;énergie de l&apos;espèce en solution recouvre la bande de conduction du semiconducteur de type p.</p> 
			
			<p>Ainsi, il est possible de tracer un diagramme montrant les niveaux d&apos;énergie du semiconducteur et le potentiel rédox du couple en solution ( <ref type="figure">fig. 10</ref>). Le niveau de Fermi, E F , de la solution est représenté par le potentiel rédox du couple, mesuré dans les conditions expérimentales (E red = 0.29 V/ECS pour BQ/HQ à pH 2,5) et les bandes d&apos;énergie du semiconducteur sont celles trouvées par Lawrence et al. (46) pour SAlPc, soit E c = 3,90 eV pour la bande de conduction et E g = 1,80 eV pour le saut de bande interdite. Le potentiel de bandes plates, V^, correspondant au niveau de Fermi du semiconducteur sous illumination, est déterminé par l&apos;intersection avec l&apos;axe des tensions de la courbe photocourant-tension appliquée (photocourant = courant sous illumination — courant dans le noir). Quand aucun photocourant anodique n&apos;est mesuré, on utilise une extrapolation de la courbe pour trouver V^. Dans le cas de la cellule formée d&apos;un film de PcAlOH d&apos;épaisseur 250 A obtenu par rotation, la valeur de V^ mesurée est de 0,43 V/ECS pour BQ/HQ. Après le contact avec l&apos;électrolyte, les électrons passent de la solution au semiconducteur pour égaliser les niveaux de Fermi. Il en résulte une distribution de charges à l&apos;intérieur du semiconducteur sur une profondeur W, ce qui crée un champ électrique conduisant à la séparation des paires électron-trou générées par la lumière. La vitesse de transfert des charges entre la phtalocyanine et l&apos;oxydant en solution est la plus rapide quand l&apos;énergie de l&apos;état excité de la phtalocyanine (représenté par l&apos;énergie de la bande de conduction) est proche de celle de l&apos;accepteur d&apos;électrons. D&apos;après Gerisher (47), les fonctions de distribution des niveaux d&apos;énergie du couple rédox BQ/HQ sont données par leur potentiel rédox et leur énergie de réorientation X = 0,5 eV. Le recouvrement entre les niveauxd&apos;énergie de la benzoquinone et de la bande de conduction de la phtalocyanine n&apos;est pas grand, mais de nombreuses données expérimentales (21, 23, 24) portent à croire qu&apos;il existe chez les phtalocyanines des états de surface par l&apos;intermédiaire desquels se fait l&apos;échange de charges. Ces états de surfaces sont situés autour de —0,1 V/ECS et on observe alors un bon recouvrement d&apos;énergie entre ces états de surface et la benzoquinone en solution, comme le représente la figure 10.</p> 
			
			</div>
			
			</div>
			
			<div type="section">
				<head>4. Conclusion</head>
				
			<p>Des films minces de semiconducteurs organiques ont été préparés par déposition par rotation sur des substrats transparents . Les efficacités des cellules photoélectrochimiques ainsi obtenues sont du même ordre de grandeur que celles obtenues pour des films sublimés. Cependant, le solvant DMSO utilisé durant la déposition est difficile à éliminer et sa présence tend à diminuer l&apos;efficacité des cellules photoélectrochimiques.</p> 
			
			<p>La formation d&apos;un faible complexe de transfert de charge entre la benzoquinone et PcAlOH peut être à l&apos;origine du déplacement du potentiel de bande plate avec le pH de la solution. L&apos;emploi d&apos;une contre-électrode en vanadium a permis d&apos;atteindre des valeurs élevées pour le courant de court-circuit (7 SC = 0,175 mA/cm 2 ) et pour la tension en circuit ouvert (V oc = 0,337 V) sous une irradiation de 85 mW/cm 2 en lumière blanche avec le couple rédox BQ/HQ. Le rendement de la cellule est alors de 2,4 x 10 _2 %, mais des phénomènes de corrosion apparaissent à la contre-électrode. Une cellule stable NESA/PcAlOH/BQ/HQ/Pt possède une efficacité de conversion de 0,006% sous illumination de lumière blanche d&apos;intensité 10 mW/cm 2 . Ce rendement peut être amélioré en augmentant la photoconductivité et en élargissant le spectre d&apos;absorption de la phtalocyanine d&apos;hydroxyaluminium par un traitement chimique approprié (38, 48, 49).</p>

			</div>
			
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>

			<p>Ce travail est supporté par des subventions du Conseil de recherches en sciences naturelles et en génie. Les auteurs tiennent à remercier Monsieur J. P. Ricbourg et l&apos;INRS- Géoressources pour les expériences de microscopie électronique à balayage, ainsi que le professeur F. Rheault de l&apos;INRS- Energie pour son soutien constant.</p>

			</div>

		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<surname>Minami</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<surname>Watanabe</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Honda</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ber. Bunsenges. Phys. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">83</biblScope>
			<biblScope type="pp">476</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<surname>Minami</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Faraday Trans. 2</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">78</biblScope>
			<biblScope type="pp">1871</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Linkous</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Armstrong</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">130</biblScope>
			<biblScope type="pp">1050</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<surname>Leempoel</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F.-R</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Bard</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Phys. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">87</biblScope>
			<biblScope type="pp">2948</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<surname>Rieke</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">L R</forename>
				<surname>Linkous</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<surname>Armstrong</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">88</biblScope>
			<biblScope type="pp">1351</biblScope>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Armstrong</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">106</biblScope>
			<biblScope type="pp">47</biblScope>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Klofta</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<surname>Rieke</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Linkous</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Buttner</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Nanthakuma</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Armstrong</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">132</biblScope>
			<biblScope type="pp">2134</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Marsan</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D.-L</forename>
				<surname>Piron</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">63</biblScope>
			<biblScope type="pp">1580</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">W</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Buttner</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">C R</forename>
				<surname>Etn</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<surname>Armstrong</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">107</biblScope>
			<biblScope type="pp">3738</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<surname>Bélanger</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Dodelet</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Lombos</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Phys. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">88</biblScope>
			<biblScope type="pp">4288</biblScope>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F.-R</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Fanetl</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Faulkner</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">101</biblScope>
			<biblScope type="pp">4779</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">T</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Higgins</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Phys. Lett</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">93</biblScope>
			<biblScope type="pp">276</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">O</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Mcintyre</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sol. Energy Mater</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">6</biblScope>
			<biblScope type="pp">467</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">O F</forename>
				<surname>Etl</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<surname>Mcintyre</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">61</biblScope>
			<biblScope type="pp">72</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Harbour</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Duff</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Phys. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">87</biblScope>
			<biblScope type="pp">5456</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Molecular semiconductors</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Simon</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1985" />
			<publisher>Springer Verlag</publisher>
			<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">O</forename>
				<surname>Loutfy</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">K</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<surname>Ho</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">61</biblScope>
			<biblScope type="pp">1416</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">HoRetR. O. LOUTFY. Thin Solid Films</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">106</biblScope>
			<biblScope type="pp">291</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Organic semiconductors</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Verlag Chemie</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Harrison</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phys. Rev</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">132</biblScope>
			<biblScope type="pp">2010</biblScope>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Musser</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">72</biblScope>
			<biblScope type="pp">6706</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Baker</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
				<surname>Petty</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
				<surname>Twigg</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Thin Solid Films</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">99</biblScope>
			<biblScope type="pp">53</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Kowacs</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Sharp</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">63</biblScope>
			<biblScope type="pp">346</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<surname>Minami</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Sasaki</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Tsuda</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Appi</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">54</biblScope>
			<biblScope type="pp">6764</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Linsky</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Paul</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Kenney</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Inorg. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">19</biblScope>
			<biblScope type="pp">3131</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">T</forename>
				<surname>Davidson</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">77</biblScope>
			<biblScope type="issue">168</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Brodie</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">59</biblScope>
			<biblScope type="pp">249</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Perrier</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Chem. Lett</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">8</biblScope>
			<biblScope type="pp">1259</biblScope>
			<date type="published" when="1986" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Dodelet</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H.-P</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Ringuet</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Appi. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">53</biblScope>
			<biblScope type="pp">4270</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Metal-semiconductor contacts</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Rhoderick</surname>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1980" />
			<publisher>Calendon Press</publisher>
			<pubPlace>Oxford</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Kearns</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Calvin</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">32</biblScope>
			<biblScope type="pp">1020</biblScope>
			<date type="published" when="1960" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">C</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Musser</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Surf. Sci</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">90</biblScope>
			<biblScope type="issue">1</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Yamada</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<surname>Sato</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<surname>Agawa</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Photochem. Photobiol</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">37</biblScope>
			<biblScope type="pp">257</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Hardee</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Bard</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">122</biblScope>
			<biblScope type="pp">739</biblScope>
			<date type="published" when="1975" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<surname>Martin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Simon</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Appi</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">54</biblScope>
			<biblScope type="pp">2792</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Lawrence</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Dao</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">131</biblScope>
			<biblScope type="pp">2977</biblScope>
			<date type="published" when="1984" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Gerischer</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Top. Appi. Phys</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">31</biblScope>
			<biblScope type="issue">115</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Perrier</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
				<surname>Dao</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Electrochem. Soc. Soumis pour publication</title>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Perrier</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Cole</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Phys. Chem. Soumis pour publication</title>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
