<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Synthèse et caractérisation du a-hydroxy, a)-(4-A^,A^-diméthylaminophényl) polystyrène</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1986">1986</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Gérard</forename>
								<surname>Beinert</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Institut Charles Sadron</orgName>
								<orgName type="institution">Centre national de la recherche scientifique</orgName>
								<address>
									<addrLine>6, rue Boussingault</addrLine>
									<postCode>67083</postCode>
									<settlement>Strasbourg</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Mitchell</forename>
								<forename type="middle">A</forename>
								<surname>Winnik</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">hash Miller Chemical Laboratories</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Department of Chemistry and Erindale College</orgName>
								<orgName type="institution">University of Toronto</orgName>
								<address>
									<postCode>M5S1A1</postCode>
									<settlement>Toronto</settlement>
									<region>Ont</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Synthèse et caractérisation du a-hydroxy, a)-(4-A^,A^-diméthylaminophényl) polystyrène</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Dans le but d'étudier la formation d'exciplexes intramoléculaires, nous avons préparé comme intermédiaires de synthèse des polystyrènes qui portent quantitativement à l'une des extrémités de la chaîne une fonction alcool, et à l'autre le groupe Af,Af-diméthylaminophényle. Ce groupe chromophore a été introduit dans le polymère par amorçage de la polymérisation anionique du styrène au moyen d'une solution contenant du potassio-1 (A^,A^-diméthylamino-4)phényl-l éthane. En desactivant ensuite le polymère «vivant» par de l'oxiranne, on obtient la fonction alcool. Une méthode simple de préparation de cet amorceur consiste à faire réagir un excès de potassium sur une solution d'éthoxy-1 (A^Af-diméthylamino-4)phényl-l éthane dans le THF. Malgré son instabilité relative, cette solution se présente comme un amorceur efficace de la polymérisation du styrène.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>To prepare polymers carrying a donor chromophore at one end and an acceptor chromophore at the other, anionic initiators carrying the 4-A^Af-dimethylaminophenyl group were synthesized by two different methods. These polymers were needed for the purpose of studying intramolecular cyclization via observation of exciplex formation. It was established that metal cleavage of appropriately substituted ethers was the most advantageous way to synthesize these functionalized initiators. These compounds proved very reactive toward styrene, yielding quantitatively polymers bearing 4-(Af, J /V-dimethylaminophenyl) groups at one end of the chain. At the other end of the chain, induced deactivation of the "living" sites by means of oxirane created a hydroxy function that could be used in a later step to attach various other groups. Attachment of pyrene to this end would lead to a system in which intramolecular exciplex formation could occur.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div>
				<head>Introduction</head>
				<p>La dynamique de cyclisation de chaînes macromoléculaires par formation intramoléculaire de complexes de type excimère ou exciplexe suscite depuis quelques années un vif intérêt (1). Pour réaliser de telles études, il est nécessaire de disposer de polymères linéaires—et si possible bien définis—portant des fonctions aux extrémités de leur chaîne. Dans le cas des exciplexes qui nous occupe ici, les deux fonctions doivent être de nature différente, l'une ayant un caractère donneur, l'autre accepteur d'électrons. Nous avons choisi la fonction N,N- diméthylamino-4 phényle (DAP) comme groupe donneur. Le présent article a pour objet de décrire la préparation de polystyrènes portant cette fonction à une extrémité de leur chaîne, l'autre étant dotée d'une fonction alcool susceptible de servir ultérieurement de point d'ancrage pour différents groupes chromophores de type accepteur.</p>
				<p>L'objectif que nous nous sommes fixé implique l'utilisation d'un amorceur anionique comportant la fonction DAP afin de pouvoir utiliser l'oxiranne pour la formation de la fonction hydroxy à l'autre extrémité de la chaîne.</p>
				<p>Nous avons donc conçu deux méthodes permettant de préparer des composés organo-métalliques fonctionnalisés par le groupe en question et nous avons étudié le comportement de ces composés en tant qu'amorceurs de la polymérisation anionique du styrène.</p>
				<p>On sait en effet que la polymérisation anionique sans transfert, ni terminaison, constitue une méthode de choix pour la préparation de polymères de masse molaire déterminée et de faible polymolécularité, et pour la fonctionnalisation des extrémités de chaîne par désactivation sélective à l'aide d'un réactif approprié. L'objectif visé pourrait donc être atteint s'il s'avère possible d'amorcer la polymérisation du styrène par un composé organo-métallique portant la fonction DAP, et si la désactivation par l'oxiranne conduit effectivement à une fonction OH à l'autre extrémité de la chaîne (schéma 1) : l'action du chlorure de (pyrényl-l)-4 butyryle sur cette dernière devrait en effet permettre d'accéder à des chaînes polymères portant des fonctions différentes à leurs extrémités, et susceptibles de conduire à la formation d'exciplexes intramoléculaires.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Résultats et discussions</head>
				<p>Il semble établi que le groupe N,N-diméthylamino n'entraîne pas de réactions parasites en polymérisation anionique. Par exemple Worsfold (2) a obtenu des polystyrènes marqués quantitativement à l'une des extrémités de leur chaîne en amorçant la polymérisation du styrène par le lithio-1 (N,Ndiméthyl )amino-3 propane.</p>
				<p>Le problème consiste donc à préparer un amorceur organométallique portant la fonction DAP. Deux voies s'offrent à nous : (/) la réaction d'addition d'un composé organo-métallique R~M + sur le (A^,A^-diméthylamino-4)isopropényl benzène (DAB) dans des conditions choisies de façon à éviter la polymérisation intempestive de ce monomère; et (ii) la réaction de clivage par le potassium d'un éther comportant un groupe DAP.</p>
				<p>Méthode procédant par addition</p>
				<p>Le (Af,Ñ-diméthylamino-4)isopropényl benzène a été préparé selon la méthode de Seymour et Wolfstirn (3). La réaction d'addition d'un composé organo-métallique sur un dérivé de l'a-méthylstyrène ne peut se produire de façon satisfaisante que si le caractère nucléophile de 1 'organo-métallique est très accusé. C'est pourquoi nous avons choisi les trois composés suivants : le seobutyllithium (sBuLi), le potassio-2 phényl-2 propane (PIK) et le potassio-1 phényl-1 éthane (PEK), dont l'efficacité en tant qu'amorceurs n'est plus à démontrer. Le dernier mentionné a été utilisé en particulier pour la synthèse de polystyrènes de structure «idéale» ne comportant aucun groupe étranger au polymère (4) ainsi que pour la synthèse de copolymères séquencés polystyrène-polyoxyéthylène.</p>
				<p>Le potassio-1 phényl-1 éthane peut être obtenu selon le procédé de Benkeser et al. (6) qui consiste à métaller l'éthylbenzène par un alkyl-potassium. Une méthode plus facile consiste à traiter une solution de bis(phényl-l éthyl)éther dans le THF par du potassium. Cette réaction, étudiée par Gillman et McNinch (7) dans le cas du lithium, est transposable au potassium et conduit à une solution d'amorceur efficace pour la polymérisation du styrène (8). Il faut noter que, dans le cas qui nous occupe, la présence de phényl-1 éthanolate de potassium, qui se forme simultanément, n'est pas gênante.</p>
				<p>La réaction d'addition a été conduite à 50°C dans le benzène, dans le cas du sBuLi, et à 25°C dans le THF pour les deux autres composés organo-métalliques. La solution est agitée pendant 2 h. On ajoute ensuite le styrène goutte à goutte, puis l'oxiranne destiné à la formation de fonctions hydroxyle. Il faut noter à cet égard que lorsque le potassium est le contre-ion, il est impératif d'opérer à une température suffisamment basse pour qu'un seul motif —CH 2 —CH 2 —O— se fixe en bout de chaîne, et que la polymérisation de l'oxiranne ne puisse avoir lieu.</p>
				<p>Les résultats de nos essais sont rassemblés au tableau 1, et appellent quelques commentaires :</p>
				<p>Pour vérifier le taux de fixation du groupe DAP en bout de chaîne, nous avons comparé entre elles les valeurs de la masse molaire moyenne en nombre M n obtenue par chromatographie liquide d'exclusion (SEC) et de la masse molaire calculée à partir de l'absorption du chromophore, en faisant l'hypothèse que chaque chaîne porte une telle fonction, M uv . Nous avons supposé que le coefficient d'absorption molaire s du groupe DAP est égal à celui d'un composé modèle : le Af,Af-diméthyl- amino-4 tert-butyl benzène que nous avons préparé au laboratoire (9) par alkylation de l'amino-4 tert-butyl benzène. La valeur de s que nous avons trouvée à 300 nm est de 2 530 L mol -1 cm -1 , cette mesure étant effectuée sur un mélange d'isomères para (96,7%) et ortho (3,2%) caractérisé par chromatographie en phase gazeuse. Le point d'ébullition du composé modèle est de 121°C sous 1 600 Pa.</p>
				<p>Il apparaît dans le tableau 1 que les valeurs du rapport M n /M uv sont dans tous les cas inférieures à l'unité. Cela peut s'expliquer par la lenteur de la réaction d'addition de R~M + sur le DAB. Il faut noter que les conditions de concentration et de température n'étaient pas propices à la polymérisation du DAB. Par conséquent, la fonctionnalisation incomplète ne peut résulter que de la présence d'amorceur résiduel non fonctionnel (sBuLi, PIK, PEK) qui a participé à l'amorçage de la polymérisation du styrène.</p>
				<p>Méthode procédant par clivage</p>
				<p>La réaction déjà mentionnée de clivage du bis(phényl-l éthyl)éther par le potassium nous a incité à avoir recours à une méthode semblable pour la synthèse du potassio-1 (N,N-ài- méthylamino-4)phényl-l éthane. La synthèse de l'éther correspondant, le bis[(Af,Af-diméthylamino-4)phényl-l éthyl]éther, et de l'éther dissymétrique, le (N,N-diméthylamino-4)phényl-l éthyl éthyl éther, sont originales, le rendement étant bien meilleur dans le second cas.</p>
				<p>La réaction de clivage s'effectue en milieu THF à — 20°C, avec un excès de potassium. Le milieu réactionnel devient rouge foncé et contient alors un amorceur de polymérisation efficace, qui doit être consommé (schéma 2) dans les heures qui suivent, car sa stabilité n'est par très élevée. Même conservée à -20°C la solution évolue, sa viscosité s'accroît et son utilisation devient hasardeuse. Par contre, conservée à -75°C, elle est utilisable pendant une semaine.</p>
				<p>Nous avons constaté que le dosage classique des sites actifs par l'acétanilide conduit dans ce cas à des résultats erronés. Il suffit en effet de 0,5 molécule d'acétanilide pour titrer un site organo-métallique. Ce résultat peut surprendre, mais il est reproductible, et peut être lié au caractère fortement nucléophile d'un carbanion benzylique substitué en para par un groupe donneur.</p>
				<p>Les résultats des expériences de polymérisation effectuées à l'aide des solutions d'amorceur fonctionnel obtenues par clivage d'éther figurent au tableau 2. Comme précédemment, le taux de fonctionnalisation réalisé par amorçage a été déterminé par le rapport M n /M uv . Le composé modèle que nous avons utilisé pour la détermination du coefficient d'absorption molaire s est ici le Af,Af-diméthylamino-4 isopropyl benzène préparé par réaction de deux molécules d'iodure de méthylmagnésium sur la Af,Af-diméthylamino-4 bénzaldehyde selon la méthode de Sachs (10, 11). Le produit brut est purifié par distillation, puis par chromatographie liquide sur silice, l'éluant étant le benzène, et enfin par redistillation. Son point d'ébullition se situe à 64°C sous 30 Pa. Le coefficient d'absorption molaire mesuré en solution dans le THF est de e = 2 050 L mol -1 cm -1 à 304 nm.</p>
				<p>D'autre part, l'étude des chromatogrammes d'exclusion (SEC) permet d'évaluer la polymolécularité des échantillons, liée elle aussi à l'efficacité de l'amorceur.</p>
				<p>En vue de s'assurer que des adsorptions imputables aux groupes fonctionnels ne conduisent pas à des valeurs erronées des masses molaires déterminées par SEC, nous avons comparé sur quelque^ échantillons les masses molaires moyennes en poids M w et M ddl déterminées par SEC et par diffusion de la lumière. Nous avons aussi vérifié que l'incrément d'indice de réfraction dn/dc du polystyrène fonctionnalisé est le même que celui du polystyrène classique soit 0,186 mL g~ 1 à 632 nm dans le THF. Ces valeurs figurent au tableau 3. Les écarts relevables ne sont pas supérieurs aux erreurs de mesures habituelles.</p>
				<p>Bien que nos essais couvrent un large domaine de masses molaires, on peut considérer que la méthode proposée donne entière satisfaction. En effet, les valeurs de M n /M uv voisines de l'unité attestent une fonctionnalisation quantitative. Les valeurs plus élevées sont probablement dues à des espèces chromophores résiduelles retenues par le polymère.</p>
				<p>Dans le tableau 4 figure l'évolution de M uv en fonction du nombre des précipitations d'un polymère; les variations observées étayent notre hypothèse.</p>
				<p>Le tableau 5 rassemble les caractéristiques des produits isolés lors d'un essai spécial qui avait pour objectif la préparation d'un polymère fonctionnel de très faible masse molaire. Ce test supplémentaire d'efficacité de l'amorceur fonctionnel a pleinement confirmé les conclusions antérieures.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Toutes les opérations mettant en oeuvre un carbanion ont été effectuées sous une légère surpression d'argon dans un appareillage étanche désormais classique.</p>
				<p>Le THF est séché sur KOH, puis distillé sur fil de sodium; il est redistillé sur complexe benzophénone-sodium dans une ampoule étanche, puis conservé sous argon. Le styrène est séché sur CaCl 2 , puis distillé sur fil de sodium. L'oxiranne est dégazé, puis distillé sur fil de sodium. Les mesures de SEC ont été réalisées sur un appareil équipé de 3 colonnes Shodex A 801, A 802 et A 803, la détection étant assurée par un réfractomètre différentiel Waters.</p>
				<p>Les déterminations spectrophotométriques uv ont été effectuées sur un appareil Beckman Acta V.</p>
				<p>(N,N-Diméthylamino-4 )phényl-l éthyl éthyl éther</p>
				<p>Dans un ballon muni d'un décanteur de type Dean et Stark, on porte à ébullition durant 24 h 700 mL de benzène, 300 mL d'éthanol, 100 g (0,61 mole) de (N,A^diméthylamino-4)phényl-l éthanol (10, 11) et 0,50 g d'acide p-toluène sulfonique. Après refroidissement, on ajoute 10 mL d'une solution de méthanolate de sodium (0,4 mol L" 1 ) dans du méthanol. On évapore les solvants, on redissout le produit dans 500 mL d'éther, puis on lave et on sèche sur sulfate de sodium. Enfin on évapore l'éther et on distille le résidu (115 g). On recueille 80 g. Eb. : 80-85°C (200Pa). On conserve le produit sous argon.</p>
				<p>Amorceur</p>
				<p>On place 10 g (0,25 mol) de potassium dans 100 mL de THF, puis on abaisse la température à —20°C. On ajoute ensuite 10 mL (0,10 mol) de (N,N-diméthylamino-4)phényl-l éthyl éthyl éther (éthoxy-1 (N,N- diméthylamino-4)phényl-l éthane). La solution devient rapidement rouge. On maintient l'agitation la nuit. Dosée par l'acétanilide, la concentration en sites carbanioniques de cette solution est 0,34 mol L~ l .</p>
				<p>Polymérisation du styrène</p>
				<p>Exemple 1</p>
				<p>À 250 mL de THF maintenu à — 70°C on ajoute goutte à goutte 9 mL d'une solution de l'amorceur à une concentration de 0,34 mol L -1 . On ajoute ensuite goutte à goutte 25 g de styrène. La température croît rapidement à — 40°C. Quand elle revient à — 70°C, on ajoute 2 mL d'oxiranne, puis on enlève le bain réfrigérant. La décoloration du milieu réactionnel n'est pas immédiate. Quand elle se produit, vers -50°C, on ajoute successivement un peu de méthanol, 1 mL d'acide chlorhydrique, puis 2 mL d'ammoniaque. On filtre la solution pour éliminer le KC1, puis on précipite le polymère par 2 L de méthanol. On dissout et reprécipite le polymère avec les mêmes volumes de THF et de méthanol. Rendement quantitatif : M n = 1 700 g mol 1 ; M w = 9 200 g mol" 1 , M uv = 7 440 g mol" 1 .</p>
				<p>Exemple 2</p>
				<p>À 250 mL de THF maintenu à -70°C on ajoute 70 mL d'une solution d'amorceur de concentration 0,48 mL L -1 . On ajoute ensuite goutte à goutte 25 g de styrène. La température croît jusqu'à — 50°C. On ajoute alors 5 mL d'oxiranne puis on enlève le bain réfrigérant. Après décoloration du milieu réactionnel, à -30°C, on introduit 7 mL d'acide chlorhydrique puis 9 mL d'ammoniaque. On filtre la solution pour éliminer le KC1, puis on précipite le polymère par 4 L de méthanol. On filtre 11,5 g de polymère. Ce produit est dissous dans 50 mL de THF puis reprécipité par 1 L de méthanol contenant 2 mL d'ammoniaque. Enfin on filtre 10,5 g (F 1) de polymère.</p>
				<p>Les filtrats sont alors rassemblés. On évapore les solvants, redissout le résidue dans 150 mL de benzène, agite la solution avec un peu de gel de silice, filtre, puis précipite le polymère par un mélange de 2 L de méthanol, 200 mL d'eau et 2 mL d'ammoniaque. Ce polymère est d'aspect collant. On le redissout dans 10 mL de benzène. Après lyophilisation , on obtient 6,9 g (F 2) de polymère sous forme poudreuse.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Conclusion</head>
				<p>L'action du potassium sur une solution de (À^TV-diméthyla- mino-4)phényl-l éthyl éthyl éther conduit à un composé organo-métallique qui est un amorceur anionique efficace agissant par addition. Lorsqu'on provoque la polymérisation du styrène par cette solution d'amorceur, et lorsqu'on fait réagir ensuite de l'oxiranne sur les sites carbanioniques, on obtient un polymère portant à l'une des extrémités de sa chaîne le groupe Af,N-diméthylamino-4 phényle et à l'autre extrémité la fonction alcoolate.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Remerciements</head>
				<p>Les auteurs expriment leurs vifs remerciements à M. F. Isel pour l'aide efficace qu'il leur a apportée dans la réalisation de ce travail.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Winnik</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Beinert</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">1300</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">J J</forename>
									<surname>Worsfold</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Polym</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Sci</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Polym. Chem. Ed</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">21</biblScope>
								<biblScope type="pp">2237</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Seymour Etk</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Wolfstirn</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">70</biblScope>
								<biblScope type="pp">1177</biblScope>
								<date type="published" when="1948"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Yen</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Makromol. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">81</biblScope>
								<biblScope type="issue">152</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Xie</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Zhou</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Polym. Mat. Sci. Eng</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">51</biblScope>
								<biblScope type="pp">664</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Benkeser</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<surname>Hooz</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">84</biblScope>
								<biblScope type="pp">4971</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Mcninch</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">26</biblScope>
								<biblScope type="pp">3723</biblScope>
								<date type="published" when="1961"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Lapp</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Picot</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Makromol. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">185</biblScope>
								<biblScope type="pp">453</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Craig</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">57</biblScope>
								<biblScope type="pp">195</biblScope>
								<date type="published" when="1935"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<surname>Sachs</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Ber</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1905"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<surname>Sachs</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Ber</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1905"/>
								<biblScope type="pp">511</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
