<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Propriétés de solvation des solutions concentrées en acide phosphorique</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1986">1986</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">C</forename>
								<surname>Louis</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="laboratory">iMboratoire de chimie et d&apos;electrochimie analytique</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Nancy 1</orgName>
								<address>
									<addrLine>B.P. 239</addrLine>
									<postCode>54506, 1985</postCode>
									<settlement>Vandoeuvre Les Nancy CEDEX</settlement>
									<country>France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">J</forename>
								<surname>Bessière</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="laboratory">iMboratoire de chimie et d&apos;electrochimie analytique</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Nancy 1</orgName>
								<address>
									<addrLine>B.P. 239</addrLine>
									<postCode>54506, 1985</postCode>
									<settlement>Vandoeuvre Les Nancy CEDEX</settlement>
									<country>France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Propriétés de solvation des solutions concentrées en acide phosphorique</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p> Les variations de solvatation d&apos;espèces en solution dans les milieux H 2 0-H 3 P0 4 (1-14 M) sont caractérisées par des coefficients d&apos;activité de transfert de solvatation/. Ils sont calculés à partir des valeurs de potentiels normaux de systèmes redox ou de mesures de solubilité. Leur analyse met en évidence une augmentation de la solvatation des anions et une desolvatation des cations lorsque la concentration d&apos;acide croît. L&apos;amplitude de la variation dépend du nombre de charges portées par l&apos;espèce considérée, de la présence d&apos;atomes d&apos;oxygène dans sa structure, de son caractère basique. Les conséquences des variations de solvatation sur les réactions d&apos;oxydo-réduction et de précipitation sont analysées.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>C. Louis and J. BESSI£RE. Can. J. Chem. 64, 608 (1986). Solvation properties of ions in H 2 0-H 3 P0 4 media (1-14 M) are characterized with their solvation transfer activity coefficients /. These are calculated from normal potential or solubility values, and indicate an increasing solvation for anions and decreasing solvation for cations in concentrated acid solutions. For each species, the range depends on its number of charges, on the existence of oxygen atoms in its structure, and on its basic properties. The consequences of variation of solvation on oxidation-reduction reactions and solubility properties are studied.</p>
			</div>
		</front>
		
		<body>	

			<p>Les variations avec la teneur en acide de la réactivité de solutés dans les milieux eau -acide phosphorique ont été étudiées dans le cas de réactions d&apos;oxydo-réduction et de précipitation (1,2). Elles peuvent être interprétées d&apos;un point de vue thermodynamique à partir des variations de solvatation des espèces mises en jeu. Celles-ci sont caractérisées par des coefficients d&apos;activité de transfert de solvatation /.</p>
			
			<div type="section">
				<head>Rappel théorique</head>

			<p>Les coefficients d&apos;activité d&apos;anions et de cations sont calculés à partir des potentiels normaux de systèmes redox les mettant enjeu d&apos;après les relations:</p>
			
 			<p><formula>[1] système M n+ /M i log/ M &quot; += -£^°)/0,059</formula></p>
 			<p><formula>[2] système M n+ /M (n -&apos; ,,)+ log/ M(n -m) + = m(E&amp;°-H &gt; p0 &lt; ~ E^°)/0,059</formula></p>
 			<p><formula>[3] système MO^/MO™&quot;^-&quot;^ log /mo î+ //moI; + 2 &quot; - &quot; -, &quot; + = m(£^°-H &apos; p0 &lt; -£^°)/0,059 + 2(p -q)R 0 (U) + (p-q) log ûh 3 o</formula></p>
 			<p><formula>[4] système AX n /A s log / x -= -E^°-H &apos; PO »)/0,059</formula></p>

			<p>où fHîO-HjPO, re p r ésente le potentiel normal du système redox dans le milieu phosphorique exprimé par rapport au système de comparaison ferricinium/ferrocène (Fc + /Fc) et Eo 2 ° son potentiel normal dans l&apos;eau; R 0 (H) est la fonction d&apos;acidité du milieu phosphorique (1) et a H .,o son activité en eau.</p> 
			
			<p>Ils sont dans certains cas calculés à partir de valeurs de produits de solubilité d&apos;après la relation:</p> 
			
			<p><formula>[5] p/^0-H,P04 _ pKH20 = log /m+ = log /x_</formula></p> 
			
			<p>où p/^O-H3P04 représente le produit de solubilité du composé MX dans le milieu phosphorique et pAt 1,0 son produit de solubilité dans l&apos;eau. La détermination de la solubilité de phosphate, par exemple XHP04, permet également le calcul des coefficients d&apos;activité selon des relations analogues à:</p> 
			
			<p><formula>[6] log/ x2+ = 7?O(HP04 2 -) - -log [X 2+ ]</formula></p>
			
			<p>où /?O(HP04 2_ ) caractérise le pouvoir donneur de HP04 2 &quot;&quot; du milieu et p/^ 20 est le produit de solubilité dans l&apos;eau.</p> 
				
			</div>	
				
			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>	
				
			<p>L&apos;étude de l&apos;évolution des propriétés d&apos;oxydo-réduction et de solubilité dans les milieux H20-H3P04 (2) conduit aux valeurs &apos; de log/ou de log/ ox // red rassemblées dans le tableau 1 et représentées par les figures 1 et 2.</p>
				
			<div type="section">
				<head>1. Variation de solvatation de cations</head>

			<p>Les cations Ag\ Hg 2 2+ , Cu 2 \ Pb 2 \ Sn 2+ , Zn 2 \ Cd 2+ sont caractérisés par des valeurs positives et croissantes des logarithmes des coefficients d&apos;activité avec la concentration d&apos;acide. Ils sont donc de moins en moins solvatés lorsque la concentration d&apos;acide augmente. Pour une concentration donnée en acide, les valeurs de log/ M &quot; + dépendent de la charge de l&apos;ion. Ainsi, les variations de log/ Ag+ sont moins importantes que celles observées pour l&apos;ensemble des cations divalents: l&apos;écart est de 3 unités lorsque l&apos;on passe du milieu 2 M au milieu 11,5 M alors qu&apos;il est de 7 unités au minimum pour un cation divalent. Elles sont du même ordre de grandeur que celles de log/ Fe 3+// Fe2 + et log/ v3+ // v2+ qui correspondent à des systèmes mettant enjeu une seule charge et n&apos;impliquant l&apos;oxygène . Les valeurs log/ Cu2+ et log/ Sn2+ sont négatives dans les milieux peu concentrés en acide phosphorique, de même que les valeurs log/ Fe3+ // Fe 2+ dans tout le domaine de concentration de H3PO4. Les espèces Cu 2+ , Sn 2+ , Fe 3+ sont donc plus solvatées dans les milieux phosphoriques correspondants que dans l&apos;eau. Dans la mesure où les systèmes considérés dans le solvant de référence ne font pas intervenir les phénomènes de complexation , on devait s&apos;attendre, pour les solutions diluées en acide, à des valeurs négatives de log/ Fe 3+ et dans un moindre mesure de log / Cu 2+, la complexation en solution diluée étant assimilable à un accroissement de solvatation. Une augmentation de la concentration de H3PO4 entraîne pour ces espèces une décomplexation (ou une diminution de solvatation), ce qui accroît leur réactivité. Ainsi, le pouvoir oxydant de Fe(III) est, en milieu 14 M, voisin de celui qu&apos;il a dans l&apos;eau en milieu non complexant (log/ Fe 3+// Fe 2+ = -0,2). Les ions Cd 2+ et Zn 2+ , qui ne donnent pas de complexe en solution aqueuse diluée en acide, sont caractérisés par des valeurs log /cd2+ et log / Zn2+ positives dans le milieu de concentration 2 M en H3PO4. Ces ions sont déjà moins solvatés dans ce milieu que dans l&apos;eau en milieu non complexant. Le terme log/ M &quot; + intègre donc les phénomènes de complexation qui peuvent avoir lieu en solution diluée, les notions de complexation et de solvatation dans de tels milieux étant confondues. Parmi les cations divalent, Cu 2+ , Pb 2+ , Hg 2 2+ se desolvatent moins vite que Zn 2+ et Cd 2+ . Or, en milieu phosphorique, les espèces Pb 2+ et Hg 2 2+ donnent des composés insolubles avec les anions de l&apos;acide, ce qui traduit une forte affinité. D&apos;autre part, dans l&apos;eau la stabilité des phosphates de cuivre et de plomb est supérieure à celle des phosphates de zinc et de cadmium: Pb 3 (P0 4 ) 2 , pK s = 43,5; Cu 3 (P0 4 ) 2 , pK s = 36,9; Zn 3 (P0 4 ) 2 , pK s = 32,0; Cd 3 (P0 4 ) 2 , pA&apos;s = 32,6 (3). La désolvatation des ions semble donc d&apos;autant plus aisée qu&apos;ils donnent des complexes moins stables avec les espèces phosphate. Les valeurs de pK s de Ba 3 (P0 4 ) 2 et Ca 3 (P0 4 ) 2 sont respectivement de 29,3 et 26 (4) et les coefficients d&apos;activité qui peuvent être calculés pour les cations Ba 2+ et Ca 2+ caractérisent une désolvatation comparable à celle de Zn 2+.</p> 
			
			<p>Lorsque l&apos;on compare les systèmes U0 2 2+ /U 4+ , V0 2 + /V0 2+ , V0 2+ /V 3+ , H 3 As0 4 /As0 + , l&apos;effet de l&apos;acidité est le même pour les trois premiers: deux protons mis en jeu pour un électron. Il est moins prononcé pour le dernier: trois protons pour deux électrons et c&apos;est dans tous les cas la forme réduite qui est la plus chargée. C&apos;est donc la désolvatation de cette espèce qui est prédominante. En effet, la quantité log/ ox // red est décroissante et sa variation est d&apos;autant plus importante que l&apos;écart entre le nombre des charges portées par la forme oxydée et la forme réduite est grand: elle est de 14 unités pour log /uo,2+//u4+ et de 8 et 5 unités pour log /voz +/ /vo2+ et log /vo2+//v3+ lorsque l&apos;on passe du milieu 2 M au milieu 14 M en H 3 P0 4 . Contrairement à ce qui a été observé pour les systèmes Fe 3+ /Fe 2+ et V 3+ /V 2+ , log/ ox // r ed est positif dans les milieux dilués en acide pour les trois systèmes U0 2 2+ /U 4+ , V0 2 + /V0 2+ , V0 2+ /V 3+ ainsi que pour H 3 As0 4 /As0 + . Ceci signifie que ce sont les formes réduites qui sont initialement les plus fortement associées aux anions du solvant. Dans les milieux plus concentrés en acide où log / ox // re d est négatif, les termes de solvatation d&apos;une part, d&apos;acidité et d&apos;activité de l&apos;eau d&apos;autre part, jouent un rôle antagoniste dans la variation du potentiel normal apparent des systèmes, mais la solvatation ne compense que partiellement l&apos;influence de l&apos;acidité et de l&apos;activité de l&apos;eau.</p> 
			
			<p>Le nombre des charges portées par les formes oxydées et réduites ne joue pas seul. La présence d&apos;oxygène dans l&apos;un ou l&apos;autre des cations mis en jeu dans le système redox intervient également. Les deux systèmes U0 2 2+ /U 4+ et V0 2+ /V 3+ présentent une certaine analogie: les formes oxydées comportent des atomes d&apos;oxygène, les formes réduites n&apos;en comportent pas. Seul, les distingue le nombre des charges portées par les formes réduites et on observe que la variation de log /UO 2 2+//U4+ est deux fois plus importante que celle de log/ V o2+// V 3+; les variations des potentiels normaux apparents de ces deux systèmes sont très voisines. La comparaison des systèmes V0 2 + /V0 2+ et Fe 3+ /Fe 2+ ou V 3+ /V 2+ , pour lesquels le nombre de charges échangées est le même mais dont le premier seul met en jeu des espèces avec atome d&apos;oxygène, montre que la variation de solvatation est deux fois plus grande dans le premier cas. L&apos;effet de charge serait donc plus important pour les systèmes engageant deux espèces oxygénées.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>2. Variation de solvatation des anions</head>

			<p>La solvatation des anions croît avec la concentration de l&apos;acide et sa variation est d&apos;autant plus importante que les anions sont plus basiques. L&apos;étude de la variation de la fonction H Q par la détermination de la modification de la protonation de l&apos;indicateur de Hammett: 4-chloro-2-nitroaniline (pA&quot; H2 ° = -0,9), lors de l&apos;addition au milieu H 3 P0 4 5,5 M de Cl&quot;, N0 3 &quot;, SiF 6 2 ~, HS0 4 ~ à la concentration de 0,5 M, montre que ces anions sont dépourvus de propriétés basiques et que l&apos;addition des acides conjugués se traduit par une augmentation du niveau d&apos;acidité. Au contraire, les ions F&quot; et S0 4 2-basiques dans l&apos;eau = 3,2, P^HSO.-= 1,9) présentent des caractéristiques de basicité dans les milieux H 2 0-H 3 P0 4 et l&apos;addition des acides conjugués ne modifie pas le niveau d&apos;acidité de ces milieux.</p> 
				
			<p>Les anions Cl&quot;, Br&quot;, ont un comportement voisin, l&apos;effet de taille reste minime. Leur accroissement de solvatation est faible comparativement à celui de l&apos;ion F&quot; dont les propriétés basiques expliquent que log/est trois fois plus élevé que celui des autres halogénures. Le coefficient d&apos;activité des sulfates est supérieur au double de celui des chlorures dépourvus de basicité et à celui des fluorures .Ceci met en évidence l&apos;intervention dans les caractéristiques de solvatation des anions de leur caractère basique et du nombre de charges qu&apos;ils portent. De la même manière, les ions hexacyanoferrate(III), Fe(CN) 6 3_ , dépourvus de propriétés basiques dans l&apos;eau, ont des coefficients d&apos;activité environ deux fois plus élevés que ceux des halogénures sans propriétés basiques dans l&apos;eau. Au contraire, les hexacyanoferrate(II ), Fe(CN) 6 4_ , basiques dans l&apos;eau pA^Fe 2 (CN) 6 H 2 2-= 3, P^Fe 2 (CN)6H3-= 4,2), ont des coefficients d&apos;activité élevés et qui augmentent rapidement avec la concentration de l&apos;acide.</p> 
				
			<p>La réactivité des anions du solvant est caractérisée par les fonctions flo(H 2 P0 4 &quot;), /? 0 (HPO 4 2 -), fl 0 (PO 4 3 &quot;) (1). L&apos;évolution des propriétés de solvatation d&apos;une espèce en solution caractérisée par la variation de son coefficient d&apos;activité se traduit par la modification de sa réactivité vis-à-vis des autres espèces présentes (ions du solvant ou solutés). Nous allons étudier les conséquences des phénomènes de solvatation dans le cas des réactions d&apos;oxydo-réduction et de formation de composés insolubles.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>3. Phénomènes de solvatation et réactions d&apos;oxydo-réduction</head>

			<p>Le diagramme potentiel -niveau d&apos;acidité (2) est une traduction graphique des phénomènes de solvatation dans la mesure où la plupart des données concernant les coefficients d&apos;activité ont été obtenues à partir de déterminations électrochimiques. 11 rend compte de l&apos;effet du niveau d&apos;acidité, de l&apos;activité de l&apos;eau et de la solvatation relative des oxydants et des réducteurs conjugués sur la réactivité des espèces et permet de prévoir les réactions d&apos;oxydo-réduction dans les milieux H 2 0-H 3 P0 4 . Parmi les systèmes redox envisagés, trois groupes se dessinent: (i) les systèmes dont le potentiel varie fortement avec la teneur en acide. Ils engagent formellement deux protons pour un électron échangé (U0 2 2+ /U 4+ , V0 2 + /V0 2 \ V0 2+ /V 3+ ) et l&apos;évolution est plus marquée pour les couples mettant en jeu une particule oxygénée. Les systèmes dont la forme réduite présente des propriétés basiques entrent également dans cette catégorie (Fe(CN) 6 3 ~/Fe(CN) 6 4 ~). (ii) Les systèmes dont le potentiel redox varie peu avec la teneur en acide: Fc + /Fc et à un moindre degré I 3 &quot;/r. (iii) Les systèmes intermédiaires: d&apos;une manière générale, leur pouvoir oxydant évolue dans le même sens. Cependant, les couples pour lesquels la réactivité du proton intervient seule présentent une variation de leurs propriétés d&apos;oxydo-réduction plus importante. Ainsi, le pouvoir réducteur de l&apos;hydrogène et de l&apos;hydroquinone évolue plus vite que celui des métaux seuls ou en présence d&apos;anions. Lorsque les systèmes font intervenir le proton et des espèces ioniques ou moléculaires (H 2 S0 3 /H 2 S0 2 , H 3 AS0 4 /AS0 + ) l&apos;effet dû à l&apos;acidité peut être limité par les termes log / ox // re d et le pouvoir réducteur de ces composés varie alors moins vite que celui des métaux. Les termes log / ox // red peuvent se compenser en partie lorsque deux systèmes appartenant au même type et faisant intervenir le même nombre d&apos;électrons sont en présence, alors qu&apos;ils peuvent s&apos;ajouter lorsque les deux systèmes appartiennent à des types différents comme Fe 3+ /Fe 2+ et U0 2 2+ /U 4+ .</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>4. Phénomènes de solvatation et réactions de précipitation</head>
			
			<div type="section">
				<head>4.1 Formation de composés insolubles n&apos;engageant pas les phosphates</head>

			<p>La comparaison des valeurs log / M &quot; + et log / x &quot; _ permet de prévoir l&apos;évolution de la solubilité des sels MX avec la teneur en acide. Cependant, la solubilité réelle diffère de la quantité calculée si il se forme des espèces solubles MX ou MX&lt;T ffl) -. D&apos;une manière générale, il y a compensation partielle des effets de changement de milieu sur l&apos;anion et sur le cation. Les pK s de quelques composés calculés d&apos;après la relation [5] sont présentés dans le tableau 2. Lorsque l&apos;anion est, comme Cl -, dépourvu de propriétés basiques, l&apos;effet de cation peut l&apos;emporter sur l&apos;effet d&apos;anion. Ainsi, AgCl est plus stable en milieu H 3 P0 4 14 M que dans l&apos;eau. Il en est de même pour PbCl 2 et Hg 2 Cl 2 . Des résultats analogues seraient obtenus pour les bromures et les iodures puisque log / Br et log f r sont très peu différents de log f a ~. Dans le cas de PbS0 4 , l&apos;effet d&apos;anion l&apos;emporte sur l&apos;effet de cation mais l&apos;écart reste pratiquement constant dans tout le domaine de concentration; la solubilité de PbS0 4 varie donc peu avec la teneur en acide.</p> 
			
			<p>La présence d&apos;acide peut modifier nettement la stabilité de sels engageant des cations dont la variation de solvatation se fait différemment. Ainsi, les hexacyanoferrates(II) de cuivre, de zinc et de cadmium, dont la stabilité est voisine dans l&apos;eau, ont des caractéristiques de dissolution différentes en milieu H 3 P0 4 2 et 5,5 M. Cu 2+ et Pb 2+ se desolvatent moins vite que Cd 2+ et Zn 2+ ; l&apos;effet d&apos;anion est donc plus marqué dans le cas des sels de cuivre et de plomb que dans celui des sels de zinc et de cadmium. En milieu H 3 P0 4 5,5 M, la stabilité du sel de cadmium est plus grande que dans l&apos;eau bien que l&apos;espèce FeiCNjg 4-soit fortement solvatée en raison de sa basicité. Une inversion entre la stabilité dans l&apos;eau et dans les milieux phosphoriques peut intervenir pour les sels engageant le même anion et les cations M&quot; + et N&apos; !+ lorsque la différence de leur pA&quot; s dans l&apos;eau est inférieure à log / M &quot; +// N &quot; +. Ainsi, l&apos;iodate de cuivre (pAt 1 * 0 = 7,1), qui est plus stable dans l&apos;eau que l&apos;iodate de zinc = 5,4) est moins stable que ce dernier en milieu acide.</p> 
			
			<p>Les réactions de précipitation engageant des anions peu basiques comme les halogénures ou les iodates sont favorisées dans les milieux concentrés en acide. Lorsque les anions sont basiques, l&apos;effet de cation peut compenser dans certains cas l&apos;accroissement de solvatation de l&apos;anion. Mais de nombreuses espèces minérales qui précipitent dans l&apos;eau sont solubles en milieu acide phosphorique. L&apos;élimination d&apos;une espèce par précipitation ou son dosage par formation d&apos;un composé peu soluble seront donc plus difficiles.</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>4.2 Précipitation des phosphates</head>
			
			<p>Phosphates de plomb</p>

			<p>Lors de l&apos;étude des systèmes mettant en jeu le plomb, nous avons déterminé la solubilité des phosphates de plomb PbHP0 4 dans les milieux de concentration inférieure à 8 M et du Pb(H 2 P0 4 ) 2 dans les milieux plus concentrés. Puisque les fonctions basiques ont été évaluées indépendamment à partir des systèmes redox Hg 2 HP0 4 /Hg et BiPCVBi, nous avons comparé (tableau 3) les valeurs expérimentales de solubilité du plomb à celles calculées à partir de relations analogues à [6] avecpif^Hpoj = 9,9etp/:$° (P0j)2) = 42,1. Il y a donc une concordance satisfaisante en ce qui concerne les limites des domaines de précipitation des différents phosphates . Pb 3 (P0 4 ) 2 est soluble même pour de faibles concentrations de H3PO4. PbHP0 4 précipite jusqu&apos;à une concentration d&apos;acide de 8 M. Dans les milieux plus concentrés, c&apos;est Pb(H 2 P0 4 ) qui est insoluble.</p>

			<p>Phosphates d&apos;argent</p>
			
			<p>L&apos;étude de la solubilité des phosphates d&apos;argent dans les milieux H 2 0-H 3 P0 4 (5) montre que Àg 3 P0 4 précipite pour des concentrations d&apos;acide inférieures à 4 M, Ag 2 HP0 4 pour des concentrations d&apos;acide allant jusqu&apos;à 9,5 M et que AgH 2 P0 4 est insoluble dans les milieux plus concentrés. La solubilité de l&apos;argent peut être calculée à partir du coefficient d&apos;activité du cation Ag + et de la fonction i? 0 (PO 4 3-) pour les faibles concentrations de H 3 P0 4 , où Ag 3 P0 4 seul se forme, d&apos;après la relation [6] où pAt 1 &apos; 0 = 20,83 (6). Les valeurs calculées et les résultats expérimentaux sont présentés dans le tableau 4. Dans le domaine de concentration où la forme insoluble est Ag 3 P0 4 , les valeurs de solubilité expérimentales et calculées sont concordantes. La valeur élevée de 1,9 calculée en milieu 5,5 M est cohérente avec le fait qu&apos;à cette concentration d&apos;acide, il a été montré que la forme insoluble est Ag 2 HP0 4 .</p>

			<p>Phosphates de baryum et de calcium</p>
			
			<p>Les résultats des études de solubilité des phosphates de baryum (6-9) et de calcium (10,11) dans les milieux phosphoriques nous ont permis de calculer les coefficients d&apos;activité de Ba 2+ et Ca 2+ qui n&apos;avaient pu être déterminés autrement. Les coefficients d&apos;activité du cation Ba 2+ sont calculés d&apos;après la relation [6] où pA^ 1 &apos; 0 = 7,6 (4) pour des concentrations d&apos;acide de 3 M. Au delà de cette concentration c&apos;est la forme Ba(H 2 P0 4 ) 2 qui précipite; log/ Ba2 + est alors calculé d&apos;après la relation</p>
			
			 <p><formula>[7] log/ Ba2+ = 2 fl 0 (H 2 PO 4 -) - -log [Ba 2+ ]</formula></p>
			
			<p>Comme pA^ 2 ° n&apos;est pas connu, c&apos;est la variation de log/ Ba2+ que nous avons calculée à partir de la limite de la zone de concentration d&apos;acide où la forme insoluble est BaHP0 4 (3 M) jusqu&apos;à une concentration d&apos;acide de 13 M. Pour les concentrations de H 3 P0 4 inférieures à 3,8 M, CaHP0 4 est insoluble. La relation utilisée est analogue à [6] avec pA^ j0 = 7,0 (4). Pour des concentrations plus élevées d&apos;acide, Ca(H 2 P0 4 ) 2 -H 2 0 précipite. La relation:</p> 
			
			<p><formula>[8] log/ Ca 2 + = 2 tf 0 (H 2 PO 4 -) -p/s^ 0 -log [Ca 2+ ]-log ÛH 2 O </formula></p>

			<p>conduit au calcul de la variation de log/ Ca2 +.</p> 
			
			<p>Les valeurs de log/ Ba2+ et log/ Ca2+ sont rassemblées dans le tableau 5. Les cations Ba 2+ et Ca 2+ ont des caractéristiques de solvatation analogues à celles déterminées pour les autres cations divalents; ils sont voisins de Zn 2+ , Sn 2+ , Cd 2+ , c&apos;est-à-dire de ceux qui se désolvatent le plus. Ceci est en accord avec la stabilité dans l&apos;eau plus faible de Ba 3 (P0 4 ) 2 et de Ca 3 (P0 4 ) 2 et avec le fait que le sulfate de baryum est stable même dans les milieux concentrés en acide: le renforcement de solvatation de l&apos;anion est compensé par la désolvatation importante du cation.</p>

			<p>Phosphates d&apos;uranium</p>

			<p>L&apos;étude de la solubilité des phosphates d&apos;uranium(IV) en milieu phosphorique (12, 13) montre que, pour les concentrations d&apos;acide inférieures à 9 M, la forme insoluble est U(HP0 4 ) 2 -6H 2 0, et pour les concentrations plus élevées, c&apos;est U(HP0 4 ) 2 H 3 P0 4 -H 2 0 qui précipite. En admettant que les solubilités des phosphates d&apos;uranium(IV) ont été déterminées à l&apos;équilibre et que les &quot;gels&quot; qui se forment peuvent être considérés comme des solides de structure définie et constante, les coefficients d&apos;activité de l&apos;espèce U 4+ peuvent être calculés d&apos;après la relation:</p>

	<p><formula>[9] log/ U4+ = + 2 fl 0 (HPO 42 -) -6 log a Hi o -log [U 4+ ]</formula></p>

			<p>avec pA^ 2 ° = 27,5 (12) en se limitant au domaine de concentration 2-8,8 M en H 3 P0 4 où le solide est toujours U(HP0 4 ) 2 -6H 2 0 et la solubilité de U 4+ est inférieure à 0,5 M.</p> 
			
			<p>Des valeurs de log/ uc , 2 2+ peuvent en être déduites puisque log / uo ^ 2 +//u4+ a été déterminé par une autre voie (tableau 1). Les résultats sont rassemblés dans le tableau 6. Pour les milieux de concentration d&apos;acide inférieure à 4 M, la structure du phosphate d&apos;uranium(VI) insoluble est U0 2 (HP0 4 )-4H 2 0; dans les milieux plus concentrés, elle est U0 2 (H 2 P0 4 ) 2 -3H 2 0 (14). La solubilité des phosphates d&apos;uranium(VI) est beaucoup plus élevée que celle des phosphates d&apos;uranium(IV): elle n&apos;est inférieure à 0,5 ion g/L que pour des concentrations d&apos;acide allant jusqu&apos;à 2,5 M. Le domaine de concentration d&apos;acide où il est possible de calculer à la fois log /uo 2 2+ et log / u4 + à partir des solubilités des phosphates de U(VI) et U(IV) est donc très restreint. Nous donnons dans le tableau 7 les valeurs du coefficient d&apos;activité de U0 2 2+ calculées d&apos;après la relation:</p> 
			
			<p><formula>[10] log/ u022+ = -p + /? 0 (HPO 4 2 -) -4 log a Hi o -log [U0 2 2+ ]</formula></p>
			
			<p>avec pÂ? 20 = 10,7. Il semble donc que U 4+ soit plus fortement solvaté dans les milieux phosphoriques dilués que dans l&apos;eau, puis se désolvate très rapidement lorsque la concentration d&apos;acide augmente, ce qui est conforme, en raison du nombre de charges portées par cette espèce, à l&apos;analyse qui a été faite. U0 2 2+ a, dans le même domaine de concentration d&apos;acide, des caractéristiques de solvatation voisines de celles des cations divalents qui, comme Sn 2+ ou Zn 2+ , se désolvatent le plus lorsque la concentration d&apos;acide augmente.</p>

			</div>
			
			</div>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>

			<p>Les variations de solvatation des espèces ioniques en solution dans les milieux phosphoriques concentrés sont caractérisées par leurs coefficients d&apos;activité de transfert de solvatation. Les cations sont moins solvatés lorsque la concentration d&apos;acide augmente tandis que la solvatation des anions est renforcée. Pour une espèce donnée, l&apos;amplitude de la variation de solvatation dépend du nombre de charges, de la présence d&apos;oxygène dans sa structure, de son caractère basique. Les coefficients d&apos;activité permettent d&apos;interpréter ou de prévoir les réactions d&apos;oxydo-réduction (diagramme potentiel -niveau d&apos;acidité), l&apos;évolution des propriétés de solubilité y compris celles des phosphates. Ils devraient également intervenir dans la prévision des réactions mises en jeu dans les processus de séparation comme l&apos;extraction liquide-liquide et la flottation ionique.</p>

			</div>
		</body>
		
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Louis</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Bessière</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">63</biblScope>
			<biblScope type="pp">908</biblScope>
			<date type="published" when="1985" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Louis</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Thèse de Doctorat d&apos;Etat</title>
<meeting><address>Nancy, France</address></meeting>		<imprint>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Les réactions chimiques en solution. L&apos;analyse qualitative minérale</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Charlot</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Masson et Cie</title>
		<imprint>
			<biblScope type="fpage">287</biblScope>
			<biblScope type="lpage">298</biblScope>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">L&apos;analyse qualitative et les réactions en solution</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Charlot</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<publisher>Masson et Cie</publisher>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">210</biblScope>
			<date type="published" when="1963" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Bruniholz</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Helv. Chim. Acta</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">34</biblScope>
			<biblScope type="pp">692</biblScope>
			<date type="published" when="1951" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Lovi</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Appl. Chem. USSR</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">15</biblScope>
			<biblScope type="pp">214</biblScope>
			<date type="published" when="1942" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Lorah</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">51</biblScope>
			<biblScope type="pp">1091</biblScope>
			<date type="published" when="1929" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Guerin</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Artur</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">562</biblScope>
			<date type="published" when="1952" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Artur</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ann. Chim</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">10</biblScope>
			<biblScope type="pp">968</biblScope>
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">T</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
				<surname>Farr</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ind. Eng. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">32</biblScope>
			<biblScope type="pp">580</biblScope>
			<date type="published" when="1940" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
				<surname>Belopol</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle">T</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">V</forename>
				<surname>Bilevich</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Appl. Chem. USSR</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">13</biblScope>
			<biblScope type="issue">3</biblScope>
			<date type="published" when="1940" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">United States Atomic Energy Commission</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Schreyer</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ORNL</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">1747</biblScope>
			<biblScope type="issue">1</biblScope>
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Schreyer</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">77</biblScope>
			<biblScope type="pp">2972</biblScope>
			<date type="published" when="1955" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Schreyer</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Baes</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">76</biblScope>
			<biblScope type="pp">354</biblScope>
			<date type="published" when="1954" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
