<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Le lithio-2 naphtalène carbonitrile-1 et ses produits de substitutions</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1986">1986</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">R</forename>
								<forename type="middle">R</forename>
								<surname>Fraser</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution" key="instit1">Ottawa-Carleton Chemistry Institute</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Université d'Ottawa</orgName>
								<address>
									<postCode>K1N9B4</postCode>
									<settlement>Ottawa</settlement>
									<region>Ont</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">S</forename>
								<surname>Savard</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution" key="instit1">Ottawa-Carleton Chemistry Institute</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">Université d'Ottawa</orgName>
								<address>
									<postCode>K1N9B4</postCode>
									<settlement>Ottawa</settlement>
									<region>Ont</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Le lithio-2 naphtalène carbonitrile-1 et ses produits de substitutions</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p> La lithiation du naphtalène carbonitrile-1 conduit à la formation du dérivé lithio-2 exclusivement. La réaction de cet intermédiaire avec dix différents électrophiles permet d'obtenir les dérivés substitués en position 2 avec des rendements de modérés à bons. Les alkyl-2 naphtalène carbonitriles-1 sont facilement lithiés et subséquemment alkylés pour donner un substituant alkyle modifié sur la position a. Les valeurs des ppour les hydrogènes de la position 2 du naphtalène carbonitrile-1 et du méthyl-2 naphtalène carbonitrile-1 ont été déterminées et sont respectivement de 36,3 et 28,5.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p> Lithiation of 1-naphthonitrile provides the 2-lithio derivative exclusively. Reaction of this intermediate with ten different electrophiles produces 2-substituted derivatives in moderate to good yields. 2-Alkyl-l-naphthonitriles are readily lithiated and further alkylated to provide alkyl substituents modified at the a position. The pK a values for the hydrogen at the 2-position of 1-cyanonaphthalene and 2-methyl-l-cyanonaphthalene have been determined to be 36.3 and 28.5, respectively.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<p>L'ortho-lithiation directe de composés aromatiques est une méthode efficace pour la préparation d'intermédiaires aryllithiums utilisables ensuite dans les différentes synthèses. Plusieurs substituants sont bien connus pour diriger et stabiliser l'orifco-métalation, par exemple le CH(OR) 2 , OCH 2 OCH 3 , N(R) 2 et CH 2 N(CH 3 ) 2 (1). De même, certains électrophiles se sont avérés très efficaces comme agent activateur d'une telle lithiation dont le CONR, le CSNR, le CONR 2 , l'oxazoline et le OCONR 2 (1). Dans ce dernier cas, trois méthodes ont été utilisées pour éviter la condensation du carbanion avec le produit de départ afin de permettre une concentration acceptable d'aryllithium avant l'addition d'un électrophile externe (2): (/) l'utilisation d'une basse température de réaction (—78°C ou moins); (ii) l'utilisation d'un électrophile stériquement (oxazoline (3)) ou électroniquement (carbamate, amide (le)) déactivé qui réagit suffisamment lentement avec la base nucléophile (alkyllithium) ou avec Fanion formé, pour permettre l'attaque subséquente d'un agent électrophilique; ( iii) l'addition in situ de l'électrophile pour piéger l'intermédiaire aryllithium immédiatement après sa formation par une base très stériquement encombrée, le tétraméthylpipéridine amidure de lithium (LTMP) (2, 4). Cette dernière méthode appliquée par Krizan et Martin permet d'obtenir des dérivés benzonitrile-2 et (dicyano-1,3 benzene)-2 dans d'excellents rendements, comme dans le cas des résultats obtenus précédemment avec un échange halogènemétal (5), contrairement à ceux obtenus par une lithiation directe.</p>
			<p>Le groupement nitrile a été aussi utilisé comme agent activateur dans la métalation directe d'autres composés aromatiques , dont le thiophène (7, 8) et le sélénophène (8).</p>
			<p>Nous voulons présenter ici la formation du lithio-2 naphtalène carbonitrile-1,1 provenant d'une orr/zo-lithiation directe (LTMP, THF, —78°C). L'anion formé dans ces conditions est suffisamment stable pour réagir par la suite avec une grande variété d'électrophiles sans que de condensation nitrile-anion ne soit décelée. Cette réaction permet d'obtenir un naphtalène substitué-1,2 possédant le groupement nitrile-1 transformable par la suite de diverses façons.</p>
			<p>La tableau 1 présente les divers électrophiles utilisés: les halogénures d'alkyles, les disulfures, l'iode ainsi que le chlorure de triméthylsilyle conduisent à de bons résultats. La constatation générale est, toutefis, que l'utilisation d'un équivalent de base ne permet pas un rendement supérieur à 85%.</p>
			<p>L'utilisation de composés carbonylés comme agent électrophilique conduit à l'obtention de deux types de produits suivant la nature du produit de départ. Ces composés se forment probablement lors de l'isolement lorsque le mélange réactionnel est traité avec l'acide chlorhydrique dilué. Le benzaldéhyde avec le lithio-2 naphtalène carbonitrile-1, 2 donne la lactone cyclique 12, identique à celle obtenue par Watanabe et Snieckus lors de la réaction du lithio-2 naphtalène carboxamide-1 ;V,iV-diéthy]e avec le benzaldéhyde (9). Lorsque la cycloheptanone est utilisée, la formation d'une lactame 11 (ir (CHC1 3 ): 1668 cm -1 ; sm: 265 (M + )) est constatée.</p>
			<p>Le diéthylchlorocarbamate, le chlorure d'acétyle, le bromure de benzyle et la benzophénone ne permettent pas l'obention de résultats utilisables dans les conditions telles que décrites. Avec cette dernière, toutefois, la présence d'un composé de masse 335 correspondant au produit de substitution (alcool tertiaire, lactame ou imine) peut être détectée par gc-ms parmi les produits multiples de la réaction.</p>
			<p>Le tableau 2 présente les pourcentages de deutération obtenus lors de la réaction du naphtalène carbonitrile-1, 1 avec le diisopropyl amidure de lithium (LDA) et le LTMP, suivi d'un piégeage avec D z O. Avec le LTMP, 83% de deutération sur la position 2 est constaté alors qu'avec la LDA on n'en retrouve que 23%. Aucune deutération sur un autre site n'est observée. Ces résultats indiquent une acidité intermédiaire entre les deux bases qui correspond à un pK a approximatif de 36,3 ± 0,6(10). Cette mesure n'étaient valable que si la quantité de produit deutéré correspond à la valeur à l'équilibre de l'espèce lithiée en présence de base. 2 La métalation complète du nitrile aromatique est donc impossible avec le LTMP (pK a = 37,3) (10b, c) si un équivalent de base est utilisé, expliquant le fait que le rendement maximum obtenu dans le tableau 1 soit de 85%. Le LDA n'est pas assez basique pour déprotonner de façon efficace le naphtalène carbonitrile-1,1. Il est intéressant de constater que le pK a du produit 1 est environ de 2 unités ( 100 fois) plus acide que celui du benzonitrile (6).</p>
			<p>Lors de l'addition des halogénures d'alkyles sur le lithionitrile 2, un produit secondaire (de 3 à 8%) est détecté. Une analyse par gc-ms indique que pour l'iodure de méthyle, ce produit correspond au dérivé éthyl-2 naphtalène carbonitrile-1, 5. 3 La séquence de formation de ce composé est présenté dans le schéma 1. Ainsi, après l'addition du groupement alkyle en position 2 (A, B) une faible quantité du produit formé réagit avec le lithio-2 nitrile 2 provenant de la métalation de 1 (C) pour donner le composé lithié en position benzylique qui réagit ensuite (D) avec l'halogénure d'alkyle. Un phénomène semblable a déjà été observé par Krizan et Martin (2) lors de l'addition in situ d'iodure de méthyle au lithio-2 dicyano-1,3 benzène, l'utilisation d'un équivalent de l'halogénure conduit à la formation presqu'exclusive du dérivé éthyl-2. Dans notre expérience, la quantité faible présente de ce dérivé 5 indique que l'attaque de l'électrophile (B) semble plus rapide que l'échange entre l'aryllithium et le dérivé alkyl-2 (C). Des résultats identiques sont obtenus avec l'utilisation de l'iodure d'éthyle (gc-ms, 5% d'un composé, 209 (M + )) et de l'iodure de n-propyle (gc-ms, 3% d'un composé, 237 (M + )). Avec l'utilisation du bromure d'allyle le seul produit d'alkylation isolé correspond au produit de diaddition 10. Dans ce cas, l'acidité des protons allyliques est accrue par la présence du lien double.</p>
			<p>Ces résultats suggèrent une acidité plus importante pour les protons benzyliques que pour le proton aromatique de la position 2. Dans l'article de revue de Ronald et Winkle (11), la réaction d'un alkyllithium sur différents toluènes orthosubstitués dont, par exemple, le 2-CH 2 NMe 2 , le 2-COOH (12) et le 2-CONHMe, conduit à une métalation exclusive de la position benzylique.</p>
			<p>Le pÀT a de cette position a donc été vérifié et le tableau 2 présente les pourcentages de deutération obtenus lors de la lithiation de 4. Le produit est presque entièrement déprotonné par le n-propyltriméthylsilyl amidure de lithium (94% D, après addition de D 2 0) alors qu'aucune réaction n'a lieu avec le bis-triméthylsilyl amidure de lithium (LHMDS) (13), indiquant un pK a approximatif de 28,5 ± 0,6, les protons benzyliques étant environ 10 8 fois plus acides que celui de la position 2.</p>
			<p>Cette grande acidité des protons benzyliques permet le prolongement ou la modification de la chaîne latérale de façon efficace (tableau 3). Ainsi la métalation, suivi de l'addition d'iodure de méthyle, sur le dérivé éthyl-2, 5 conduit à la formation du dérivé isopropyl-2, 15.</p>
			<p>L'influence du substituant nitrile-1 sur l'acidité du groupement méthyl-8 a été aussi étudiée. La lithiation du méthyl-8 naphtalène carbonitrile-1, suivie de l'addition de chlorure de triméthylsilyle conduit uniquement au dérivé triméthylsilyl-2, 17 (tableau 3). Si ce dérivé est traité à nouveau dans les mêmes conditions, aucun dérivé silylé sur les protons benzyliques de la position 8 n'est observé. L'utilisation d'une base plus forte (10c), le (cyclohexyl-1 néopentyl) rerrio-butyl amidure de lithium conduit au même résultat. Ainsi l'acidité du méthyl-8 (pK a 42) est beaucoup plus faible que celle retrouvée avec le méthyl-2.</p>
			<p>Certains substituants en position 1 sur le naphtalène pouvant activer l'hydrogène de la position 8 (la, \b) (OCH 3 (14), NHR (15), CH 2 N(CH 3 ) 2 (16), S0 2 NHC 4 H 9 -î (17)), l'effet du nitrile a été analysé. En bloquant préalablement la position 2, la plus acide, par un groupement triméthylsilyle 3, une tentative de lithiation avec le LTMP et ensuite le (cyclohexyl-1 néopentyl) tertio-butyl amidure de lithium, suivie d'une addition de chlorure de triméthylsilyle, n'a donné aucun résultat observable . Avec le n-butyllithium et le tétraméthylènediamine (TMEDA) dans le THF, suivi de l'addition de l'iodure de méthyle, le seul produit isolé correspond au produit d'addition de l'alkyllithium sur le nitrile et à la iV-méthylation de l'imine formé.</p>
			<p>Dans le cas du naphtalène carbonitrile-1, 1, le groupement nitrile n'induit une forte influence qu'en position 2, l'acidité de la position 8 semblant très peu affectée par la présence de ce substituant.</p>
			<p>La métalation directe du naphthalène carbonitrile-1, 1, est une méthode efficace pour obtenir un dérivé substitué en position 2. L'aryllithium formé à partir d'une base nonnucléophile comme le LTMP est suffisamment stable à basse température (—78°C) pour effectuer ensuite l'addition d'un électrophile. De plus, les protons benzyliques obtenus lors de l'alkylation de la position 2 étant beaucoup plus acides que ceux sur le cycle aromatique, il est d'autant plus facile de modifier la chaîne latérale introduite antérieurement. Un autre avantage observé est que le groupement nitrile, activant très peu le proton de la position 8, ou les protons benzyliques attachés à cette position, leur acidité demeure donc trop faible pour obtenir une déprotonation par les aminés lithiés.</p>
			<div>
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Tous les nouveau composés ont été charactérisés par gc-ms ainsi que par rmn du 'H (300 MHz) et du 13 C (20 MHz).</p>
				<p>Les spectres du carbone 13 étaient enregistrés sur un spectromètre rmn Varian FT-80, opérant a une fréquence de 20 MHz. Les déplacements chimiques étaient obtenu dans des solutions de CDC1 3 utilisant comme référence interne la bande à 77,00 ppm du CDC1 3 . L'attribution des résonances était faite à partir d'expériences de découplage hors-résonance et des effets de substituants connus (18). Les spectres des protons étaient enregistrés sur un spectromètre rmn Varian XL-300, opérant à une fréquence de 300 MHz. Les échantillons étaient en solution dans le CDC1 3 et la référence interne était la résonance à 7,24 ppm du chloroform. Les déplacements chimiques sont donnés en ppm, avec entre parenthèse la multiplicité et la constante de couplage en Hz (s = singulet, d = doublet, t = triplet, q = quadruplet, m = multiplet). Les spectres infrarouges étaient enregistrés sur un spectromètre ir Perkin Elmer 783 la valeur des absorptions est donnée en cm -' et les échantillons étaient préparés en solution dans le chloroforme . Les spectres de masse étaient enregistrés sur un spectromètre VG 7070-E.</p>
				<p>Préparation du méthyl-2 naphtalènecarbonitrile-1, 4 (Procédure habituelle de lithiation et de substitution du naphtaline carbonitrile-1 et de ses dérivés alkyl-2 )</p>
				<p>Une solution de 1,02 mL (0,006 mol) de TMP dans 25 mL de THF (anhydre) est refroidie à 0°C et agitée pendant 30 min sous atmosphère inerte (argon) après l'addition de 4,85 mL (0,006 mol) d'une solution de méthyl lithium dans l'éther diéthylique (1,25 M). On refroidit à -78°C et une solution du nitrile 1 (0,926 g, 0,006 mol dans 3 mL de THF) est additionnée lentement. La solution brune est agitée pendant 35 min avant l'ajout de l'iodure de méthyle (0,42 mL, 0,0066 mol). Après 2 h à —78°C, le mélange réactionnel est réchauffé à la température de la pièce et agité pendant 1 h. Pour isoler, 20 mL d'eau glacée sont ajoutés, la phase organique est lavée avec HC1 10% (2 x 50 mL), avec une solution de NaCl (saturé) (4 x 50 mL) et séchée sur MgS0 4 avant d'évaporer le solvant. Le solide obtenu est purifié par chromatographie sur gel de silice (hexane) et recristallisé dans l'hexane; 809 g (80%) d'un solide blanc (pf: 84-85°C) est ainsi recueilli, le méthyl-2 naphtalène carbonitrile-1, 4.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Mali</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Synthesis</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">957</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">R Rodriguez</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Org. React</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">26</biblScope>
								<biblScope type="issue">1</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">ACC. Chem. Res</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">15</biblScope>
								<biblScope type="pp">306</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
									<surname>Sibi</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">48</biblScope>
								<biblScope type="pp">1935</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">D</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Martin</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">47</biblScope>
								<biblScope type="pp">2681</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">I</forename>
									<surname>Meyers</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">41</biblScope>
								<biblScope type="pp">837</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">D</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Martin</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">105</biblScope>
								<biblScope type="pp">6155</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">D</forename>
									<surname>Jones</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">41</biblScope>
								<biblScope type="pp">1187</biblScope>
								<date type="published" when="1976"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Fraser</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Mansour</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">105</biblScope>
								<biblScope type="pp">7790</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Eriksson</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Ark. Kemi</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">21</biblScope>
								<biblScope type="pp">335</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
	</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Abstr. F</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">59</biblScope>
								<date type="published" when="1963"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Dubus</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Decroix</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Pastour</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">628</biblScope>
								<date type="published" when="1976"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<surname>Watanabe</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
									<forename type="middle">Snieckus</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">102</biblScope>
								<biblScope type="pp">1457</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Fraser</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Baignée</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">Hata</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">4195</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">(</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Fraser</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Mansour</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Commun</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">620</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Mansour</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">49</biblScope>
								<biblScope type="pp">3442</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
	</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">49</biblScope>
								<biblScope type="issue">5284</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Winkle</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">39</biblScope>
								<biblScope type="pp">2031</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b18">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Creger</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">92</biblScope>
								<biblScope type="pp">1396</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b19">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Fraser</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Savard</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">50</biblScope>
								<biblScope type="pp">3232</biblScope>
								<date type="published" when="1985"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b20">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Mali</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Synthesis</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">796</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b21">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Eaborn</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Taylor</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Organomet. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">10</biblScope>
								<biblScope type="pp">171</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b22">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Ranade</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Ind</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">7</biblScope>
								<biblScope type="pp">538</biblScope>
								<date type="published" when="1969"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b23">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">L R</forename>
									<surname>Gay Etc</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Hauser</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">89</biblScope>
								<biblScope type="pp">2297</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b24">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Lombardino</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">36</biblScope>
								<biblScope type="pp">1843</biblScope>
								<date type="published" when="1971"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b25">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">Kitching</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Bullpitt</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Gartshore</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">Adcock</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Khor</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">D Rae</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">42</biblScope>
								<biblScope type="pp">2411</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b26">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Hansen</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Org</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Magn. Reson</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">12</biblScope>
								<biblScope type="pp">109</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b27">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Fuson</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Behr</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">2648</biblScope>
								<date type="published" when="1949"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b28">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Mccullough</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">K</forename>
									<surname>Mackinnis</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Faggiani</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">104</biblScope>
								<biblScope type="pp">4644</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b29">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Chadwick</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">13</biblScope>
								<biblScope type="pp">484</biblScope>
								<date type="published" when="1948"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b30">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Solladié</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Res. (M)</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">4944</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b31">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Watanabe</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">102</biblScope>
								<biblScope type="pp">1457</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
