<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Étude comparative dans la série des dibenzamido-alcanes, composés modèles des poly(oligométhylènes téréphtalamides)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Josée</forename>
								<surname>Brisson</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Montréal</orgName>
								<address>
									<addrLine>C.P. 6210, Succ. A</addrLine>
									<postCode>H3C3VI</postCode>
									<settlement>Montréal</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">François</forename>
								<surname>Brisse</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Montréal</orgName>
								<address>
									<addrLine>C.P. 6210, Succ. A</addrLine>
									<postCode>H3C3VI</postCode>
									<settlement>Montréal</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Étude comparative dans la série des dibenzamido-alcanes, composés modèles des poly(oligométhylènes téréphtalamides)</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p> La série des dibenzamido-alcanes («DBN) a été synthétisée pour n = 2-10 et caractérisée par diffraction de rayons X et par spectroscopies infrarouge et Raman. L'étude par diffraction des rayons X révèle que l'angle diède e entre le cycle aromatique et le groupement amide varie peu, étant en moyenne de 28,3°. Par contre, l'angle de torsion T entre le groupement amide et la chaîne aliphatique prend des valeurs près de 180° pour n = 4, 6, 8 et 10, et près de 98°, pour n = 2, 3, 5 et 7. Dans ces derniers cas, le plan de la chaîne aliphatique est perpendiculaire au groupement amide. L'étude des spectres ir et Raman a permis de constater que la position de la bande amide V dépend de l'angle T et peut servir à établir si celui-ci est près de 180° ou non.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p> The dibenzamido alcanes, «DBN, for n = 2-10, have been synthesized and characterized by X-ray diffraction and infrared and Raman spectroscopy. From X-ray diffraction it was observed than the dihedral angle e between the aromatic ring and the amido group averaged 28.3° and did not vary significantly with n. The torsion angle T between the amide group and the aliphatic chain was found to be near 180° for n = 4, 6, 8, and 10. However, for n = 2, 3, 5, and 7, T averaged 98°. In this last case the plane of the aliphatic chain is nearly perpendicular to the plane of the amide group. The study of ir and Raman spectra in relation to conformation revealed that the position of the amide V band depends on the value of the T angle and could be used to infer if the latter is close to 180° or not.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>Dans le cadre d'une étude portant sur la corrélation entre structure et propriété, nous nous sommes intéressés aux poly(oligométhylènes téréphtalamides) ou Nylons «T. Comme la structure de ces polyamides n'est pas facile à obtenir en diffraction de rayons X, en raison du faible nombre de taches de diffraction enregistrées, on fait appel à l'étude de composés modèles pour établir les conformations préférentielles de ce type de composé ainsi que les paramètres géométriques des molécules (distances et angles) et leurs modes d'assemblage par ponts hydrogène. Les composés modèles doivent avoir un motif chimique très semblable à celui des polymères apparentés , aussi avons nous choisi d'étudier les dibenzamidoalcanes (HDBN), pour n variant de 2 à 10 atomes de carbone. La relation entre l'un des composés modèles et le polymère parent est représentée en schéma 1.</p>
				<p>Des études structurales par diffraction de rayons X et par spectroscopies infrarouge et Raman ont été effectuées sur ces produits ainsi que sur les deux séries d'analogues deutériés, les nDBN-d 2 pour lesquels les protons sur l'azote sont remplacés par des deutériums, et les «DBN-d 10 pour lesquels les protons des cycles aromatiques sont remplacés par des deutériums.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Synthèse des dibenzamido-alcanes et de leurs analogues deutériés</p>
				<p>La synthèse des des dibenzamido-alcanes et de leurs analogues deutériés La synthèse des dibenzamido-alcanes s'effectue par acylation de la diamine par le chlorure de benzoyle, tel que décrit par Palmer et Brisse ( 1 ). La préparation des «DBN-rf 2 se fait par reflux, durant environ 6 h, des «DBN dans EtOD 95%. Les «DBN-rf 10 sont synthétisés à partir de C 6 D 5 C0C1, de la même façon que les «DBN. Tous ont été synthétisés pour n = 2-10.</p>
				<p>Les poly(oligométhylènes téréphtalamides) ont été synthétisés, pour n = 2-10, par polycondensation interfaciale selon la méthode de Shashoua et Eareckson (2), puis lavé avec NaOH 5%.</p>
				<p>Les spectres infrarouges ont été enregistrés à partir de pastilles de KBr, avec un appareil IRTF Nicolet 7199 doté d'un laser HeNe declasse II. Les spectres Raman en phase solide ont été enregistrés sur un double spectromètre Spex 14018 doté d'un photomètre digital DPC-2 à partir de la raie à 514,5 nm d'un laser à argon ionisé Coherent Innova 90 série 112. Les fentes du monochromateur étaient à 100-200 |jim~', ce qui correspond à une résolution de 2 cm -1.</p>
				<p>Les densités ont été mesurées par flottation dans une solution aqueuse de ZnCl 2 . Les points de fusion ont été mesurés sur un appareil Mettler FP61 avec un taux de chauffe de 1 K min"'.</p>
				<p>Les détails des mesures de diffraction des rayons X sont rapportés dans les sections spécifiques à chacun des composés (1, 3—8).</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Discussion</head>
				<p>Les propriétés physiques des «DBN ayant un nombre pair de groupes méthyléniques sont semblables; les densités et les points de fusion diminuent régulièrement lorsque le nombre d'atomes de carbone augmente en raison de la diminution relative du volume du groupement amide par rapport au restant de la molécule ( <ref type="figure">fig. 1</ref>). Ces composés ont également des solubilités voisines, et l'obtention de monocristaux dans l'éthanol est rapide.</p>
				<p>Cependant, lorsque le nombre d'unités méthyléniques de la chaîne est impair, on remarque une diminution significative des densités et des points de fusion, ce qui indique une cohésion moléculaire moins grande. Les solubilitiés sont plus élevées, et il devient plus difficile d'obtenir des monocristaux.</p>
				<p>Les dimensions des mailles et d'autres données cristallographiques des NDBN sont présentées au tableau 1. Alors que les dimensions a et b et l'angle p varient très peu, on remarque ( <ref type="figure">fig. 2</ref>) une augmentation régulière de la dimension c de la maille en fonction du nombre d'atomes de carbone de la chaîne aliphatique, pour n = 4, 6, 8 et 10. On peut exprimer cette variation linéaire des paramètres a, b et c (ângstrôm) et du volume (ângstrôm cube) de la maille des NDBN pairs en fonction de n par les relations:</p>
				<p><formula>a = 4,45 x 10" 3 n + 5,095 b = 8,70 x 10" 3 n + 5,291 c = 1,5964 n + 21,976 V = 47,06 n + 580,54</formula></p>
				<p>Il est probable qu'il en sera de même pour les autres composés pairs de cette série. Cependant, le 2DBN ne fait pas partie de cette série, et il n'existe pas de relation semblable pour les composés ayant un nombre impair de CH 2 .</p>
				<p>Les dimensions des mailles des produits deutériés ont été mesurées pour les 2DBN-d| 0 , 6DBN-d] 0 , 10DBN-î/] 0 , 6DBN-c/ 2 et 8DBN-of 2 . Les dimensions des mailles cristallines des produits deutériés sont très semblables à celles de leurs homologues non deutériés (tableau 2). Les changements sont surtout notables sur la dimension c et le volume de la maille. Toutefois, on observe que, systématiquement, les /?DBN-DL0 ont des volumes légèrement inférieurs à ceux de leurs homologues non deutériés, alors que c'est l'inverse pour les NDBN-EF2.</p>
				<p>Les structures des dibenzamido-alcanes ont été déterminées pour n = 2 (1), 3 (6), 4 (4), 5 (6), 6 (5), 7 (3), 8 (7) et 10 (8). Les conformations des molécules de nDBN sont comparées à la <ref type="figure">figure 3</ref>. La structure du 5DBN présentait, à température de la pièce, un désordre évident au niveau de la chaîne aliphatique . Pour essayer d'atténuer ce désordre, nous avons effectué une seconde collection de données à T = 173 K. Effectivement , à cette température, il n'y avait plus de désordre et les distances et facteurs de température étaient alors comparables à ceux des autres dibenzamido-alcanes connus.</p>
				<p>Distances et angles</p>
				<p>Les distances et angles moyens des dibenzamido-alcanes sont rapportés au tableau 3, excepté pour le 10DBN, car les très faibles dimensions du cristal n'on pas permis un affinement très poussé de la structure. Les distances et angles moyens sont comparables à 2 &lt;j près, sauf pour les angles C(ip 3 )—C(sp^) —C(sp 3 ) dont la moyenne est de 112,4(3)° pour les 4DBN, 6DBN et 8DBN. Pour les 3DBN, 5DBN et 7DBN, cette valeur augmente légèrement avec le nombre d'atomes de carbone en chaîne: elle passe de 112,9(3)° pour le 3DBN, à 113,5(2)° pour le 5DBN et 115,3(5)° pour le 7DBN. On ne remarque pas d'effet notable sur les moyennes des distances et des angles du 5DBN dont la structure a été mesurée à basse température. Si l'on étudie de plus près les distances et angles du cycle aromatique des composés, on remarque que l'angle a situé sur le carbone porteur du groupement amide est systématiquement inférieur de 1 à 2° à la moyenne de 120° des angles intracycliques . Domenicano et Vaciago (9) ont attribué ceci à un effet de conjugaison entre le cycle aromatique et le substituant. Ces auteurs observaient également des valeurs supérieures à 120° pour les angles (3 adjacents à l'angle du carbone substitué, ce qui est aussi le cas pour tous les «DBN, sauf pour un des angles du 6DBN.</p>
				<p>Conformation</p>
				<p>On peut distinguer trois éléments importants de la conformation des dibenzamido-alcanes: (;) l'angle dièdre e entre les plans du cycle aromatique et du groupement amide; (ii) l'angle de torsion T qui désigne l'angle entre le groupement amide et la chaîne aliphatique; (iii) la conformation de la chaîne aliphatique.</p>
				<p>On remarque, pour tous les «DBN, une constance au niveau de la valeur de l'angle e ( <ref type="figure">fig. 4a</ref>). Celui-ci est de 28,3°, en moyenne, avec des valeurs extrêmes de 19,0 (2DBN) et 34,1° (3DBN). Ces valeurs concordent bien avec celles obtenues par analyse conformationnelle des benzamides par Laupètre et Monnerie (10). Ces auteurs notaient un minimum d'énergie conformationnelle pour e = 30°, avec une barrière d'énergie de rotation peu élevée entre 0 et 30°. La valeur de l'angle e ne dépend pas de la longueur de la chaîne aliphatique.</p>
				<p>Pour ce qui est de l'angle T (<ref type="figure">fig. 4b</ref>), on remarque une beaucoup plus grande dispersion des résultats avec, cependant, certaines constances. Pour les rcDBN pairs, la valeur de cet angle se situe aux alentours de 180°, sauf dans le cas du 2DBN pour lequel cet angle est de 91,5°. Dans le cas des nDBN impairs, on n'observe pas d'angle T près de 180°. La valeur de cet angle se rapproche plutôt de celle observée pour le 2DBN, la moyenne de |T| étant de 98°. Ceci, ainsi que le mode d'empilement moléculaire, nous fait inclure le 2DBN dans le groupe des «DBN impairs au point de vue structural.</p>
				<p>Trois autres composés, les /V,./V'-dibenzoyl-/?ara-phénylènediamine (11), /V,/V'-diéthyladipamide (12) et N,N'-b\s{$chloro-éthyl )pimélamide (13), présentent des angles de torsion T différents de 180°, soient —56,3, —124 et 162°, respectivement . La conformation de la chaîne aliphatique des rcDBN, pour n = 4, 6, 8 et 10, est entièrement trans coplanaire. C'est le cas aussi du 2DBN et du 7DBN. Par ailleurs, dans les cas du 3DBN et du 5DBN, on note des conformations a"tg + a + et g + g + tg + ta + (t — 180°; g = 60°; a est non trans, non gauche), soit une alternance d'angles gauche et trans si l'on fait abstraction des premiers et derniers angles de ces séquences qui sont les angles T.</p>
				<p>Cohésion moléculaire et ponts hydrogène</p>
				<p>Les molécules des dibenzamido-alcanes sont maintenues entre elles par ponts hydrogène. L'empilement moléculaire reflète les disparités entre nDBN pairs et impairs (<ref type="figure">fig. 5</ref>). Pour n = 4, 6, 8 et 10, chaque molécule est liée par ponts hydrogène à deux autres, formant ainsi de longs rubans. Ces derniers sont imbriqués les uns vis-à-vis des autres par un assemblage en arête de poisson. Malgré des différences de conformation, le 3DBN adopte aussi le même arrangement. Bien que le 7DBN présente un empilement moléculaire différent, chaque molécule est liée à deux voisines par ponts hydrogène, formant aussi de longs rubans, tel que l'on peut le voir sur la <ref type="figure">figure 5</ref>. Alors que dans les cas précédents chaque molécule était reliée à deux voisines par ponts hydrogène, dans le cas du 2DBN et du 5DBN, chaque molécule est maintenant reliée à quatre molécules différentes. Pour le 2DBN, ceci est dû à un glissement des molécules perpendiculairement à la direction de propagation des ponts hydrogène, et a pour effet de créer un réseau bidimensionnel de ponts hydrogène, les molécules réunies entre elles formant des feuillets. On retrouve un réseau de ponts hydrogène semblable pour le MW-bisCP-chloro-éthyl)pimélamide (13). Le 5DBN ne peut être apparenté à aucune autre structure précédemment décrite dans cette série; celui-ci forme un réseau tridimensionnel de ponts hydrogène où le premier groupement amide de chaque molécule est perpendiculaire au second. Il s'ensuit que chaque molécule est reliée à quatre voisines selon deux directions différentes, perpendiculaires entre elles, et perpendiculaires à la direction d'élongation de la chaîne aliphatique. Si l'on compare la géométrie des ponts hydrogène des dibenzamido-alcanes (tableau 4), on remarque d'abord une déviation de la linéarité des ponts hydrogène des 2, 3, 5 et 7DBN par rapport aux 4, 6, 8 et 10DBN, car pour l'angle N...0—C, on observe une variation d'au moins 10° en passant d'un groupe à l'autre. Les distances O-.-N et H...0 sont comparables, avec des valeurs particulièrement courtes pour le 5DBN. Même la structure mesurée à la température de la pièce donnait des distances N...0 plus courtes que celles des autres «DBN. Leur raccourcissement n'est donc pas un effet attribuable à la température à laquelle la mesure a été prise.</p>
				<p>Spectroscopies infrarouge et Raman</p>
				<p>Depuis plusieurs années, on remarque la publication de nombreux articles où il est question de la détermination de la conformation de polymères à partir des spectres ir et Raman. Les Nylons aliphatiques (15-18) et, plus récemment, les poly(oligométhylènes téréphtalates) (19-21) ont ainsi été étudiés. Nous avons voulu étudier la possibilité d'appliquer l'étude des spectroscopies ir et Raman aux poly(oligométhylènes téréphtalamides). Afin d'établir une base solide pour l'étude des spectres des polymères, nous avons d'abord examiné les spectres ir et Raman des nDBN. Les spectres de leurs analogues N-deutériés (nDBN-A) et deutériés sur le cycle aromatique («DBN-di 0 ) ont été utilisés pour l'attribution des bandes. 2 Les spectres ir des amides sont caractérisés par la présence de cinq bandes bien distinctes. Les bandes amide II, amide V, et la région de cisaillement des méthylènes seront surtout étudiées ici ( <ref type="figure">fig. 6 et tableau 5</ref>).</p>
				<p>(1) Position de la bande amide II</p>
				<p>On observe une variation de la fréquence de la bande amide II: celle-ci passe de 1535 cm -1 approximativement, pour la plupart des composés, à 1562 cm" 1 pour le 2DBN et 1553 cm" 1 pour le 5DBN. On aurait pu attribuer cette variation aux différences de valeur de l'angle T dans les deux formes, mais ce n'est pas le cas puisque le 3DBN et le 7DBN ne présentent pas un tel déplacement de la bande amide II. Comme ces deux composés présentent des ponts hydrogène avec quatre molécules voisines, on peut supposer que la fréquence de vibration est plus élevée, dans ce cas, en raison des contraintes accrues dans un tel réseau de ponts hydrogène.</p>
				<p>( 2 ) Bande amide V</p>
				<p>Cette bande du spectre ir est la plus informative au point de vue conformationnel. Elle est en effet sensible à la valeur de l'angle T. Sa valeur passe de 644-652 cm"', lorsque l'angle T est près de 180°, à 664-673 cm" 1 , lorsque celui-ci est différent de 180° ( <ref type="figure">fig. 6 et tableau 5</ref>). Cette bande est due à la vibration de déformation hors plan ô(N—H). Lorsque l'angle T est de 180°, la chaîne aliphatique se trouve dans le même plan que le groupement amide et la vibration hors plan peut s'effectuer sans interaction avec les méthylènes. Par ailleurs, lorsque l'angle T est différent de 180°, les groupements méthylènes se retrouvent dans un plan perpendiculaire au groupement amide, et la vibration hors plan N—H peut être gênée par la présence des hydrogènes méthyléniques, ce qui se traduit par une augmentation de la fréquence de vibration §(N—H).</p>
				<p>( 3 ) Région de cisaillement des méthylènes</p>
				<p>Cette région qui s'étend de 1465 à 1431 cm"' est particulièrement importante. En effet, on observe des bandes d'intensité moyenne entre 1465 et 1431 cm"', dans le cas des 2DBN, 3DBN, 5DBN et 7DBN en infrarouge, alors que cellesci sont très faibles pour les 4DBN, 6DBN, 8DBN et 10DBN. Ces bandes sont attribuées à des vibrations de cisaillement des méthylènes . Dans les spectres Raman , par contre , les bandes entre 1465 et 1445 cm " 1 sont d ' intensité moyenne pour tous les dibenzamido - alcanes . Ceci nous mène à penser que la faible intensité de ces bandes en ir , pour les 4 , 6 , 8 et 10 DBN due à la présence du centre de symétrie cristallographique au milieu du lien CH2—CH2 central de ces molécules. Les spectres du 2DBN révèlent que la bande à 1441 cm"1 est présente en ir, et absente en Raman. C'est l'inverse qui est observée pour les autres «DBN pairs. Ceci pourrait être dû au fait que, dans ce cas, le plan des méthylènes est perpendiculaire au plan des groupements amides. Cette vibration serait due au cisaillement des méthylènes adjacents à la fonction amide. L'intensité de ces bandes serait donc fonction de la symétrie de la chaîne et de son orientation par rapport au groupement amide.</p>
				<p>( 4 ) Structure du dibenzamido-1,9 nonane (9DBN) Jusqu'ici, la structure du dibenzamido-1,9 nonane n'a pas pu être établie par diffraction de rayons X, car nous n'avons pas pu obtenir de monocristaux de taille adéquate. Cependant, nous avons pu déterminer les paramètres a, b et (3 de la maille par précession sur un cristal maclé. Ceci nous a permis d'indexer le diagramme de poudre du 9DBN. Les dimensions de la maille cristalline présentées au tableau 1sont très comparables à celles du 7DBN.</p>
				<p>L'étude des spectres ir et Raman nous permet d'affirmer que l'angle T sera différent de 180° en raison de la position de la bande amide V qui se retrouve vers 668 cm-1, comme dans le cas des 2DBN, 3DBN, 5DBN et 7DBN. On retrouve la bande amide II à 1538 cm"1, comme dans le cas de la plupart des dibenzamido-alcanes, sauf du 2DBN et du 5DBN, ce qui nous fait supposer que les molécules devraient être assemblées entre elles par ponts hydrogène formant des rubans, et non par un réseau de ponts hydrogène bi ou tri-dimensionnel. De même, les bandes à 1467 et 1431 cm"1 sont d'intensité moyenne en ir et en Raman, ce qui confirme la présence d'angles T différents de 180°.</p>
				<p>Le 9DBN aurait donc une structure comparable soit à celle du 3DBN soit à celle du 7DBN, dépendant de la conformation de la chaîne aliphatique qui n'est pas établie. On serait porté à décrire la structure du 9DBN de la même manière que celle du 7DBN, puisque leurs mailles cristallines ont de grandes analogies.</p>
				<p>( 5 ) Spectroscopie des polymères</p>
				<p>(a) Spectre infrarouge du Nylon 6</p>
				<p>Si l'on confronte les résultats obtenus par l'étude des spectres ir et Raman des dibenzamido-alcanes à ceux obtenus précédemment pour le Nylon 6 (15), on remarque une analogie évidente. Le Nylon 6 est polymorphique et l'on observe des fréquences différentes pour les bandes amide II et V des formes a et 7.</p>
				<p>Arimoto (15) notait un déplacement de la bande amide II de 1545 pour le Nylon 6, forme a, à 1562 cm"1 pour le Nylon 6, forme 7. Le Nylon 6, forme a, est entièrement trans co-planaire, alors que dans le modèle proposé par Vogelsong (14) pour la forme 7 du Nylon 6, on note un réseau de ponts hydrogène tridimensionnel, semblable à celui du 5DBN. Ceci viendrait appuyer la relation entre ce déplacement de fréquence et le type de réseau de ponts hydrogène.</p>
				<p>D'autre part, on constate une augmentation de la fréquence de la bande amide V lorsque l'on passe de la forme a à la forme 7 du Nylon 6; celle-ci varie de 692 à 708 cm"1 (15). Comme on observe une valeur de l'angle T de —93° (14) pour la forme 7 du Nylon 6, on peut ici aussi attribuer ce déplacement à la valeur de l'angle T, comme pour les dibenzamido-alcanes.</p>
				<p>(b) Structure du Nylon 6T</p>
				<p>La période de répétition du Nylon 6T est connue; elle est de 15,60 A (22, 23). Si ce composé était entièrement trans coplanaire avec des angles e de ±30°, on observerait une période de répétition de 16,10 A. L'écart entre ces deux valeurs peut s'expliquer soit par la présence d'un angle de torsion gauche au sein de la chaîne aliphatique, soit par une valeur de l'angle T de 99°. L'étude du spectre ir du Nylon 6T est en accord avec une valeur de l'angle T différente de 180°, puisque l'on observe des bandes d'intensité moyenne entre 1450 et 1420 cm"1 et que la bande amide V se retrouve à une fréquence de 670 cm"1 comme pour les 2DBN, 3DBN, 5DBN et 7DBN.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Conclusion</head>
				<p>L'analyse des dibenzamido-alcanes nous a permis d'établir: (/) que la valeur de l'angle e entre le groupement aromatique et le groupement amide varie très peu et est en moyenne de 28,3°; (//) que l'angle T entre le groupement amide et la chaîne aliphatique peut varier et prend des valeurs proches de 180 ou 90°; (iii) que la conformation trans coplanaire et les conformations composées d'une alternance d'angles gauche et trans sont favorisées; (iv) qu'on peut, à l'aide de la spectroscopie ir, déterminer si l'angle T est près de 180° ou non.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<surname>Palmer</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Brisse</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">36</biblScope>
								<biblScope type="pp">1447</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
									<surname>Eareckson</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">15</biblScope>
								<biblScope type="pp">343</biblScope>
								<date type="published" when="1959"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<surname>Brisson</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Brisse</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">38</biblScope>
								<biblScope type="pp">2663</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Harkema</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Gaymans</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">36</biblScope>
								<biblScope type="pp">3182</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Brisse</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. C</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">39</biblScope>
								<biblScope type="pp">1434</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<surname>Brisson</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Brisse</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Eur. Polym. J. Soumis</title>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Brisse</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. C</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">39</biblScope>
								<biblScope type="pp">1437</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Pineault</forename>
									<surname>Mémoire</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Se</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Vaciago</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">31</biblScope>
								<biblScope type="pp">221</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">Monnerie</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Eur. Polym. J</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">14</biblScope>
								<biblScope type="pp">415</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Wiff</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">34</biblScope>
								<biblScope type="pp">954</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">Benedetti</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Corradini</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Eur. Polym. J</title>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Ciajolo</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">Benedetti</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">33</biblScope>
								<biblScope type="pp">1295</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Vogelsong</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci. Part A</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">1</biblScope>
								<biblScope type="pp">1055</biblScope>
								<date type="published" when="1963"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Arimoto</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci. Part A</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">2</biblScope>
								<biblScope type="pp">2283</biblScope>
								<date type="published" when="1964"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Keller</forename>
									<surname>Sandeman</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci. XIX</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">401</biblScope>
								<date type="published" when="1956"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<surname>Matsubara</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Magill</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci. Polym. Phys. Ed</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">11</biblScope>
								<biblScope type="pp">1173</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Schneider</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<surname>Schmidt</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
									<forename type="middle">Wichterle</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Collect. Czech. Chem. Commun</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">27</biblScope>
								<biblScope type="pp">1749</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b18">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Wilding</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Polymer</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">18</biblScope>
								<biblScope type="pp">327</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b19">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Lin</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci. Polym. Phys. Ed</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">21</biblScope>
								<biblScope type="pp">2067</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b20">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Palmer</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S. Poulin-Dandurand</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Brisse</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Eur. Polym. J</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">20</biblScope>
								<biblScope type="pp">783</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b21">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Quynn</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Text. Res. J</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">40</biblScope>
								<biblScope type="issue">677</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b22">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Kwolek</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Macromolecules</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">8</biblScope>
								<biblScope type="pp">104</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
