<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Capacité calorifique de polyélectrolytes en solution</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Hubert</forename>
								<surname>Daoust</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de Chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Montréal</orgName>
								<address>
									<postCode>H3C 3V1</postCode>
									<settlement>Montréal</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Hoa</forename>
								<surname>Le Thanh</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de Chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Montréal</orgName>
								<address>
									<postCode>H3C 3V1</postCode>
									<settlement>Montréal</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Pierre</forename>
								<surname>Ferland</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de Chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Montréal</orgName>
								<address>
									<postCode>H3C 3V1</postCode>
									<settlement>Montréal</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Daniel</forename>
								<surname>St-Cyr</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Département de Chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Montréal</orgName>
								<address>
									<postCode>H3C 3V1</postCode>
									<settlement>Montréal</settlement>
									<region>Qué</region>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Capacité calorifique de polyélectrolytes en solution</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date type="published" when="1985">1985</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<note>Cet article est dédié au Professeur Camille Sandorfy à l'occasion de son 65 e anniversaire</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Des mesures de capacité calorifique de polyélectrolytes en solution dans l'eau ont été réalisées à 25°C à l'aide d'un microcalorimètre dynamique du type Picker. Cet appareil est d'une précision telle que le calcul de capacité calorifique molaire apparente (C p ,4,) du soluté devient possible même à haute dilution. Les polymères étudiés furent l'acide polyméthacrylique (HPMA) et l'acide polyacrylique (HPA) ainsi que son sel de sodium, de même que le polystyrènesulfonate de sodium. Les résultats montrent que pour les sels, la valeur de C p ,4, décroit rapidement avec la dilution à faible concentration en parfait accord avec une relation obtenue à partir de la théorie de Lifson et Katchalsky. Urie étude de la variation de Cp.*, à concentration fixe, en fonction du degré de neutralisation de l'HPA et de l'HPMA a aussi été réalisée. Comme il a déjà été démontré par d'autres travaux, la chaîne de l'HPMA subit une transformation conformationnelle lorsque le degré de neutralisation atteint environ 25%. Cette transformation se réflète par une augmentation de C p .,|,.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>Heat capacities of polyelectrolytes in aqueous solutions have been measured at 25°C using a Picker-type dynamic micro-calorimeter. The precision of the apparatus is such that it is possible to calculate the apparent molar heat capacity (C p ,,^) of the solute, even at high dilution. The polymers that were studied include polymethacrylic acid (PMAH) and polyacrylic acid (PAH) , as well as its sodium salt and the sodium salt of the polystyrenesulfonate. For the salts, the results show that the value of Cp.* decreases rapidly with dilution to low concentrations; this result is in perfect concordance with a relation derived from the theory of Lifson and Katchalsky. A study of the variation of C p .4,, at a constant concentration, with the extent of the neutralization of the acids PMAH and PAH has also been conducted. As has been shown previously, the chain of the PMAH undergoes a conformational transformation when the level of neutralization gets close to 25%. This transformation implies an increase of the value of C p .,|,.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div>
				<head>Introduction</head>
				<p>Les solutions de polyélectrolytes sans addition d'électrolyte neutre présentent un défi à tout traitement théorique global (1). Le comportement d'une chaîne polyélectrolytique change considérablement avec la dilution. En effet, cinq domaines de concentrations ont été décrits par Wolff (2) lors d'une étude sur la viscosité de solutions de polyélectrolytes et par Odijk (3) qui a appliqué la loi d'échelle aux solutions semi-diluées de polyélectrolytes . Trois concentrations critiques ont alors été définies: CG, concentration à laquelle les chaînes de polyions fortement alongées ne peuvant plus s'orienter librement commencent à former un réseau tridimensionnel; C*, concentration à laquelle les polyions interagissent assez fortement pour faire plier les chaînes; C**, concentration à laquelle le réseau tridimensionnel est détruit. Contrairement à et à C*, C** ne dépend pas de la longueur de la chaîne étalée. Les cinq domaines de concentrations sont alors (2, 3): (I) C &lt; Ce, domaine très dilué où les chaînes sont étirées à leur longueur maximum et où les interactions entre polyions sont négligeables; (II) Ce &lt; C &lt; C*, domaine dilué où les chaînes demeurent rigides mais interagissent fortement de façon à former un réseau tridimensionnel ; (III) C* &lt; C &lt; C**, domaine semi-dilué où le réseau est toujours existant mais les dimensions de chaînes décroissent; (IV) C &gt; C**, domaine où le réseau tridimensionnel disparaît pour faire place à un système plus ou moins ordonnée de polyions de conformation sphérique en contact les uns avec les autres; (V), C C**, domaine où lespolyions sont enchevêtrés et leur conformation est gaussienne tel un polymère neutre. Il serait très intéressant de pouvoir faire des études expérimentales couvrant tous les cinq domaines de concentrations. Cependant, les valeurs calculées pour C pour des chaînes vinyliques ayant des degrés de polymérisation de 10 4 et 10 5 sont 1,1 X 10" 6 et 1,1 X 10" 8 monomol L" 1 respectivement (1). Les valeurs correspondantes pour C* sont 7,6 x 10" 5 et 7,6 x 1CT 6 monomol L" 1 . Les domaines I et II ne sont donc pas accessibles à l'expérience, du moins pour des macromolécules ayant une masse molaire suffisamment élevée pour être considérées comme telles. D'autre part, le domaine III est accessible car la valeur de C** est estimée à 4,3 x 10~ 2 monomol L" 1 (1). La loi d'échelle telle qu'appliquée par Odijk sous-évalue peut-être C* et C**. En effet, des résultats obtenus en diffusion quasi-élastique de la lumière par des solutions de polystyrènesulfonate de sodium indiquent que la dimension de la chaîne se rapproche de celle d'une chaîne complètement étendue (4). Les mêmes résultats indiquent aussi un comportement non-uniforme pour les chaînes dans le domaine de concentrations III; ceci est confirmé par des expériences en relaxation magnétique nucléaire dans le même domaine (5).</p>
				<p>Les propriétés thermodynamiques de solutions de polyélectrolytes dépendent de plusieurs facteurs. Entre autres, les interactions électrostatiques sont très importantes. De fait, elles sont considérées comme étant l'unique facteur responsable de la valeur de la chaleur de dilution de solutions de polyélectrolytes dans le domaine de concentrations III (6). Parmi les fonctions thermodynamiques intéressantes, il y a la capacité calorifique.</p>
				<p>Dans un article précédent (7), la capacité calorifique molaire apparente à pression constante, pour un polyélectrolyte a été définie par la somme de deux termes. Le premier, C p tt) " , est la contribution venant des effets non-électrostatiques et le second, C Pi&lt;tK: , la contribution venant des interactions électrostatiques. En posant Cp,^ = Cpe, il a été possible d'obtenir une relation pour C^ à partir du modèle cellulaire de Lifson et Katchalsky (LK) pour un polyion en solution diluée (8):</p>
				<p>où a est le degré d'ionisation du polyélectrolyte; z,, le nombre de charges des groupements ionisés sur le polyion; z 2 , le nombre de charges des contreions; X, le paramètre de densité de charges; £&gt;, la constante diélectrique du solvant; V, le volume de la solution; (3, une constante d'intégration et y, un paramètre de la concentration. Il a été démontré que dans l'eau, Cp,. est une quantité négative (7) et varie d'une façon logarithmique avec la concentration dans le domaine de concentrations où le modèle cellulaire le LK est applicable, soit dans les domaines I et II, et au début du domaine III. Des résultats expérimentaux obtenus autour de la concentration C** semblent confirmer les prédictions théoriques (7). Tant qu'à Cp^n, sa valeur est sûrement affectée par les forces électrostatiques qui ont une très grande influence sur les changements de conformation des chaînes et sur la mobilité des segments à l'intérieur des chaînes en fonction de la concentration. D'autres effets secondaires mais de très grande importance tels l'hydratation coulombique et les effets structuraux au niveau du solvant affectent la valeur de C p (f&gt;n (9).</p>
				<p>De plus, la solvatation hydrophobe affecte aussi cette quantité (9). Dans le présent travail, une étude plus approfondie de la capacité calorifique des polyélectrolytes en solution sans addition d'électrolyte neutre est présentée. Les effets du degré d'ionisation sont discutés.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Produits utilisés</p>
				<p>Les différents polymères utilisés dans ce travail sont: un échantillon d'acide polyméthacrylique (HPMA) déjà décrit ailleurs (10) ayant un degré de polymérisation viscosimétrique moyen (DP V ) de 1920; un échantillon d'acide polyacrylique (HPA) provenant de chez Polysciences , Inc. et ayant un DP V de 2080; finalement, un échantillon de polystyrènesulfonate de sodium (NaPSS) provenant de chez Dow Chemical International (Sarnia, Ontario) et ayant un DP V de 2750. Le sel de sodium de HPA a été préparé selon une méthode décrite ailleurs (11). Tous les autres produits utilisés étaient des réactifs analytiques. Les solutions ont été préparées par voie gravimétrique, l'eau utilisée était distillée et déionisée.</p>
				<p>Méthode expérimentale</p>
				<p>Les capacités calorifiques volumiques (J mL" 1 ) des solutions ont été déterminées à l'aide d'un microcalorimètre différentiel dynamique Picker; elles ont été converties en capacités calorifiques massiques (J g -1 ) en les divisant par les densités des solutions déterminées à l'aide d'un densimètre dynamique Picker. La technique expérimentale a déjà été décrite précédemment (12). L'erreur estimée sur le calcul de Cp.^ diminue sensiblement lorsque la concentration augmente. Par exemple , elle est moins de ±10% pour une molalité de 0,02 et moins de ±2% pour une molalité de 0,1. Tous les résultats sont exprimés pour une mole de motif de base.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Résultats et discussion</head>
				<p>La variation de Cp.^ en fonction de la molalité est représentée sur la fig. 1 pour les différents polymères en solution dans l'eau à 25°C. Les données expérimentales sont disponibles sur demande . 4 Les résultats indiquent une diminution de lorsque la concentration augmente dans le cas des deux polyacides faibles. Des résultats similaires ont été obtenus pour le polyoxyéthylène dans l'eau (12). L'augmentation de la concentration intensifie l'enchevêtrement des chaînes, ce qui réduit leur mobilité ou leur mouvement de reptation et cela se reflète dans la valeur de Cp -4&gt; . Cependant, l'application de l'éq. [8] de la réf. 12 prévoit une augmentation de C p&lt;t , avec la concentration car le paramètre enthalpique d'interaction est positif et constant (0,48) à 25°C (13) et est positif mais plus petit et variable à 35°C. 5 Il semble bien que l'application seule de la thermodynamique des solutions de macromolécules ne suffit pas pour expliquer l'allure de la variation de C pif&gt; avec la concentration.</p>
				<p>Les résultats obtenus pour les deux polyélectrolytes forts sont aussi représentés sur la même figure. Pour NaPSS, la chute de C p {t) lorsque la concentration diminue vers le domaine III est remarquable. Même lorsque la valeur de C^, indiquée au bas du graphique, est retranchée de celle de C p&gt;4&gt; , l'allure de C Pi&lt;f&gt;n demeure très fortement affectée par la dilution. La dilution d'une solution aqueuse semi-diluée d'un polyélectrolyte fort est accompagnée par la rupture ou le relâchement de liaisons électrostatiques fortes entre les sites chargés sur les polyions et les contreions, ce qui donne lieu à l'augmentation du degré d'hydratation coulombique des espèces ioniques ainsi libérées. D'après la loi de Born, la solvatation coulombique doit apporter une contribution négative à mais des résultats expérimentaux obtenus dans le cas de petits ions en solvants non-aqueux ont contredit cette prédiction théorique (9). La loi de Born serait peut-être applicable dans le cas de solutions aqueuses de polyélectrolytes. Par ailleurs , si la dilution doit conduire à un système tridimensionnel de polyions rigides (domaine II), en passant par un système plus ou moins ordonné de sphères rigides (domaine III), C p&gt;(f&gt; doit nécessairement chuter vers une valeur plus faible et ce passage devrait se faire graduellement. Dans le cas de NaPA, l'allure des résultats est semblable quoique moins prononcée. Cette différence pourrait être due au pourcentage élevé (=60%) d'ions sodium qui demeurent liés aux chaînes même à faible concentration de polymère (14).</p>
				<p>La figure 2 représente la variation de la valeur moyenne de C Pi(f&gt; en fonction du degré de neutralisation, à concentration de polymère fixe, pour HPMA et pour HPA dans l'eau. Dans le cas présent, la masse molaire moyenne d'un motif de base est définie par M A + (1 — a)M n + a M Na où M k est la masse molaire du motif acrylate ou méthacrylate selon le cas, M H , celle de l'hydrogène etM Na , celle du sodium. L'allure générale des résultats indique bien la diminution de C Pi(f( avec l'augmentation de a en accord avec l'éq. [1], compte tenu du fait que la contribution de l'ion sodium à C^ à dilution infinie est de 23 J K _1 mol" 1 plus élevée que celle de l'ion hydrogène (15). (Cette contribution par rapport au proton hydrogène n'est pas connue.) Cette diminution de Clorsque a augmente, se retrouve également lors de l'étude de la neutralisation de l'acide acétique (16, 17). Cependant, le grand écart entre la valeur de à a = 0 et sa valeur à a = 1 ne peut être expliqué seulement que par des interactions électrostatiques. Lors de l'ionisation, un effet destructeur de la structure de l'eau est produit par les ions formés et cet effet amène une contribution négative à C p&gt;4) (9, 17). La <ref type="figure">figure 3</ref>permet une meilleure comparaison entre les résultats obtenus pour HPMA et HPA dans l'eau. La valeur de AC P&lt;1) représente la différence entre celle de C Pi(1) pour l'acide (a = 0) et la valeur moyenne de C Pi&lt; j, pour la valeur de a correspondante. La valeur de AC p (f( diminue d'une façon monotone depuis l'acide jusqu'au sel dans le cas de HPA et cette courbe a la même allure que celle du pourcentage d'ions sodium fixés sur les polyions en fonction de a (14); ceci revient à dire que AC Pi(f) varie linéairement avec ce pourcentage d'ions liés. Dans le cas de HPMA, deux anomalies ressortent des résultats. La première anomalie apparaît autour d'une valeur d'environ 0,3 pour a. Cette anomalie doit correspondre à la transition bien connue pour la chaîne de HPMA qui passe d'une structure compacte globulaire où les groupements méthyles sont dirigés vers l'intérieur de la chaîne à une structure plus étendue où ces mêmes groupements deviennent accessibles aux molécules d'eau (18, 19). L'hydratation hydrophobe accompagnant cette transition expliquerait l'augmentation de Cp.4 (9) de HPMA partiellement neutralisé par rapport à HPA. Une augmentation de C p-4&gt; a aussi été observée lors de la dénaturation de plusieurs protéines gobulaires en solution dans l'eau par addition d'urée (16, 17). Cette dénaturation amène la protéine à se déplier en pelote statistique et l'augmentation de C p ^ est attribuée à l'hydratation hydrophobe qui accompagne la dénaturation. La courbe pour HPMA devrait demeurer sous celle de HPA au-delà de a = 0,3 car seulement l'ionisation et l'hydratation coulombique devraient se poursuivre . Mais une deuxième anomalie se présente lorsque a augmente et cette fois C p &lt;t , diminue. La littérature ne rapporte pas de seconde transition lors de la neutralisation de HPMA. L'explication de cette deuxième anomalie pourrait se trouver dans une déshydratation partielle des groupements méthyles. Ce phénomène se passerait aussi dans le cas de solutions diluées d'espèces ioniques possédant des groupements hydrophobes (10, 20). Lors de l'ouverture de la chaîne polyméthacrylique , il est permis de présumer que presque tous les groupements méthyles s'hydratent. Mais à ce moment, la charge nette portée par la chaîne est faible. Au fur et à mesure que a augmente, cette charge nette augmente également et le champ électrostatique ainsi créé peut briser la structure pentagonale des molécules d'eau (21) autour de quelques groupements méthyles.</p>
				<p>La <ref type="figure">figure 4</ref>représente la variation du volume molaire apparent ( V^,) en fonction du degré de neutralisation pour les deux polyacides. L'allure des deux courbes est monotone et aucune anomalie ne ressort de la courbe relative à HPMA autour de a = 0,3 et a = 0,6. Cette absence de variation subite dans la valeur de V, t , lors de l'ouverture de la chaîne polyméthacrylique n'est pas unique au cas présent. Alors que la valeur de C Pi(t , augmente appréciablement lors de la dénaturation des protéines globulaires, la valeur de varie peu ou ne varie pas lors de la transformation conformationnelle (16). Cependant, la chute de V4, en fonction de a est initialement plus rapide lors de la neutralisation de HPMA comparativement à HPA. La présence du groupement méthyle sur le carbone porteur du groupement carboxylate et le changement conformationnel de HPMA ne sont sûrement pas étrangers à ce phénomène. En effet, l'hydratation hydrophobe, tout comme les interactions électrostatiques et l'effet destructeur de la structure de l'eau, apporte une contribution négative à V^ (9).</p>
			</div>
			<div>
				<head>Conclusions</head>
				<p> Le modèle cellulaire de LK pour un polyion en solution très diluée et la structure d'une solution de polyélectrolyte évoluant avec la concentration tel que proposé par Wolff et Odijk semblent expliquer qualitativement l'allure des résultats obtenus à partir de mesures de capacités calorifiques. Par ailleurs, l'hydratation coulombique et l'hydratation hydrophobe jouent un rôle très important dans la valeur de cette quantité pour les polyélectrolytes.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Remerciements</head>
				<p>L'aide financière fournie par le Conseil de Recherche en Sciences Naturelles et en Génie du Canada et par le Ministère de l'Education du Québec a rendu ce travail possible. Nous les en remercions.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Mandel</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Eur. Polym. J</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">19</biblScope>
								<biblScope type="pp">911</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Wolff</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">39</biblScope>
								<biblScope type="fpage">2</biblScope>
								<biblScope type="lpage">169</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
	</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. ODIJK. Macromolecules</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">12</biblScope>
								<biblScope type="pp">688</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Mandel</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Macromolecules</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">16</biblScope>
								<biblScope type="pp">973</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Levij</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Leyte</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Phys. Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">83</biblScope>
								<biblScope type="issue">87</biblScope>
								<biblScope type="pp">34</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Dans Polyelectrolytes. Edité par E. Sélégny. Reidel, Dordrecht</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Dolar</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1974"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Daoust</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<surname>Ferland</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D. St-Cyr</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci. Polym. Phys. Ed</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">21</biblScope>
								<biblScope type="pp">1563</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Katchalsky</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">13</biblScope>
								<biblScope type="pp">43</biblScope>
								<date type="published" when="1954"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Dans Treatise in electro-chemistry</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">O</forename>
									<surname>Edité Pari</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<surname>Bockris</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Conway</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<surname>Yeager</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1982"/>
								<publisher>Plénum Press</publisher>
								<pubPlace>New York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Daoust</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M.-A</forename>
									<forename type="middle">Chabot</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Macromolecules</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">13</biblScope>
								<biblScope type="pp">616</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Daoust</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D. St-Cyr</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Polym. J</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">14</biblScope>
								<biblScope type="issue">831</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Daoust</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D. St-Cyr</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Macromolecules</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">17</biblScope>
								<biblScope type="pp">596</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Daoust</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">49</biblScope>
								<biblScope type="pp">3935</biblScope>
								<date type="published" when="1971"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Nagasawa</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">1</forename>
									<forename type="middle">Noda</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<surname>Takahashi</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Shimamoto</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">76</biblScope>
								<biblScope type="pp">2286</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Desnoyers</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<surname>De Visser</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<surname>Perron</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Picker</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Solution Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">5</biblScope>
								<biblScope type="pp">605</biblScope>
								<date type="published" when="1976"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="m">Thèse de doctorat</title>
							<meeting>
								<address>Sherbrooke, Québec, Canada</address>
							</meeting>
							<imprint>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Jolicoeur</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">88</biblScope>
								<biblScope type="pp">3348</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
									<forename type="middle">Crescenzi</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Delben</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Polym. Sci. C</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">39</biblScope>
								<biblScope type="pp">241</biblScope>
								<date type="published" when="1971"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b18">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Delben</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Quadrifoglio</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Eur. Polym. J</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">8</biblScope>
								<biblScope type="pp">933</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b19">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Ise</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Okubo</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc. Faraday Trans. 1</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">69</biblScope>
								<biblScope type="pp">106</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b20">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">T</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Beveridge</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Phys. Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">105</biblScope>
								<biblScope type="pp">431</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
