<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Stéréochimie des complexes du chlorure d'iode avec les bases carbonylées</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Michel</forename>
								<surname>Berthelot</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Spectrochimie Moléculaire — U.E.R. de Chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Nantes</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue de la Houssinière</addrLine>
									<postCode>44072</postCode>
									<settlement>Nantes</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Maryvonne</forename>
								<surname>Helbert</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Spectrochimie Moléculaire — U.E.R. de Chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Nantes</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue de la Houssinière</addrLine>
									<postCode>44072</postCode>
									<settlement>Nantes</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Christian</forename>
								<surname>Laurence</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Spectrochimie Moléculaire — U.E.R. de Chimie</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Nantes</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue de la Houssinière</addrLine>
									<postCode>44072</postCode>
									<settlement>Nantes</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Stéréochimie des complexes du chlorure d'iode avec les bases carbonylées</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Le dédoublement des bandes v(I—CI) et v(C=0) des complexes du chlorure d'iode avec des bases carbonylées en solution très diluée dans l'heptane a été attribué à l'existence de deux complexes 1:1 stéréoisomères: un complexe linéaire (ICI dans l'axe de la liaison carbonyle) et un complexe angulaire (ICI dans la direction d'une paire libre de l'oxygène). Dans les séries RCOOEt, RCOPh, RCOBu, R,CO, RCONPh 2 et RCONMe, où R = Me, Et, i-Pr ou /-Bu, on passe progressivement du complexe angulaire pour R = Me au complexe linéaire pour R = /-Bu car la présence de substituants encombrants sur le groupe carbonyle déstabilise le complexe angulaire. Dans les séries RCOH et RCOMe le complexe est angulaire quel que soit l'effet stérique de R car ICI se fixe sur la paire libre proche de H ou Me, substituants non encombrants. En présence d'un excès de ICI un complexe 1:2 apparaît.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The splitting of the v(I—Cl) and v(C=0) bands of ICI complexes with carbonyl bases in highly diluted heptane solutions is explained by the existence of two 1:1 stereoisomer^ complexes: a linear complex (ICI along the axis of the carbonyl bond) and an angular complex (ICI in the direction of a lone pair). In the series RCOOEt, RCOPh, RCO/-Bu, R 2 CO, RCONPh 2 , and RCONMe 2 , where R = Me, Et, i-Pr, or /-Bu, the angular complex for R = Me transforms into the linear complex for R = /-Bu, since bulky substituents on the carbonyl group destabilize the angular arrangement. In the series RCOH and RCOMe the complex is angular whatever the steric effect of R, since ICI is located on the lone pair near the small H or Me substituents. When ICI is added in excess, a 1:2 complex appears.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div>
				<head>Introduction</head>
				<p>Dans un article précédent (1) nous avons mis en évidence deux complexes stéréoisomères (a) et (b) lors de la formation d'une liaison hydrogène sur le groupe carbonyle à partir du dédoublement de la vibration de valence v(XH...). Dans le complexe (a) la géométrie est déterminée par une optimisation</p>
				<p><formula>Rl R' \ H / X— R 2 / R 2 / c=o' (a) (b)</formula></p>
				<p>de l'interaction électrostatique et dans le complexe (b) par une optimisation de l'interaction covalente. L'énergie de répulsion dépend de l'encombrement stérique du donneur de proton et des substituants R 1 et R 2 et est minimum dans la configuration (a).</p>
				<p>Il est intéressant de savoir si d'autres acides de Lewis que les donneurs de proton présentent cette stéréoisomérie de complexation en solution. Parmi les acides de Lewis d'encombrement et de caractère électrostatique/covalent différents de ceux des donneurs de proton, le chlorure d'iode a été choisi dans ce travail car sa vibration de valence v(I—Cl) (à 375,6 cm" 1 dans l'heptane) s'abaisse fortement par complexation avec des bases de Lewis (2—6) et il donne des complexes suffisamment forts avec les bases carbonylées 2 pour provoquer également un abaissement important de la vibration v(C=0) (7).</p>
				<p>En confrontant les résultats obtenus par l'étude simultanée des vibrateurs v(C=0) et v(I—Cl) il est alors possible de mettre en évidence trois types de complexes (a), (b) et (c) dans les solutions d'ICl et de base carbonylée dans l'heptane.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Produits</p>
				<p>La purification et la dessiccation de l'heptane et des bases carbonylées ont été précédemment décrites (1). Le chlorure d'iode Aldrich, garanti à 98%, est conservé et manipulé à l'abri de l'humidité.</p>
				<p>Spectres</p>
				<p>Ils sont enregistrés immédiatement après préparation de la solution sur un spectrophotomètre Perkin—Elmer 580B balayé par de l'air sec, travaillant à une résolution de 2 CITT' dans les régions v(CO) et v(I—Cl). Les opérations de stockage, soustraction (des spectres du solvant et de ICI libre ou de la base libre), expansion et lissage des spectres sont effectuées sur une station de données PE 3500 grâce au logiciel PE 580.</p>
				<p>Cellules et solutions</p>
				<p>Les solutions sont effectuées dans l'heptane, solvant apolaire qui doit minimiser l'ionisation des complexes (5,6). Dans la région v(I—Cl) une cellule en polyéthylène avec une cale d'épaisseur en Teflon permet d'éviter l'attaque des faces et de la cale par ICI. Une épaisseur de 6 mm permet de travailler avec des concentrations en ICI environ 10 2 M suffisamment faibles pour retarder d'éventuelles réactions d'halogénation de la base ou pour éviter la précipitation des complexes. La concentration de la base varie de 0,5 M à 10 2 M selon la stabilité du complexe. Dans la région v(CO) une cellule CaF 2 de 1 mm permet de travailler avec des concentrations de l'ordre de celles de la région v(I—Cl). Les solutions sont préparées et les cellules sont remplies en boîte sèche. Dans le spectrophotomètre les cellules sont thermorégulées à 20°C.</p>
				<p>Décomposition des spectres</p>
				<p>La soustraction de la bande v(CO) libre ou de la bande v(ICl) libre est effectuée directement sur la station de données, ce qui évite une décomposition mathématique du massif constitué par la superposition des bandes du complexe et des molécules libres. Dans les cas où les bandes de plusieurs complexes se recouvrent la décomposition est effectuée mathématiquement comme précédemment (1).</p>
			</div>
			<div>
				<head>Résultats</head>
				<p>Région v(I—Cl)</p>
				<p>La bande d'absorption infrarouge v(I—Cl) à 375,6 cm -1 dans l'heptane présente un épaulement aux basses fréquences attribué à l'isotope I 37 C1. Les rapports expérimentaux des fréquences et des absorbances au maximum des deux composantes du massif obtenues après décomposition sont en bon accord avec le rapport v(I— 37 Cl)/v(I— 35 C1) = 0,9786 calculé dans l'approximation de l'oscillateur harmonique et avec l'abondance 24,5% de l'isotope 37 C1.</p>
				<p>Comme l'illustre la fig. 1, l'addition d'une base carbonylée à une solution de ICI dans l'heptane provoque, par formation équilibrée d'un complexe, l'apparition d'une nouvelle bande aux basses fréquences, déplacée de 3,5 cm" 1 pour CF 3 COOEt à 42,6 cm -1 pour la diméthyl-2,6-7-pyrone.</p>
				<p>Pour un certain nombre de cétones et d'esters, deux nouvelles bandes dénotées b (basse fréquence) et h (haute fréquence ) apparaissent ( <ref type="figure">fig. 2F, 2G</ref>). L'examen de l'évolution des fréquences et des intensités des deux nouvelles bandes dans les séries RCOOEt, RCOPh, RCOi-Bu et R,CO, où R=Me puis Et puis i-Pr puis /-Bu, montre que c'est principalement la bande b qui est présente quand R=Me et la bande h quand R=/-Bu, alors que pour R=i-Pr ou Et, généralement les deux bandes b et h coexistent en proportions variables (fig. 2E à 2H).</p>
				<p>Pour quelques complexes la bande v(I—Cl) du complexe est 1760 _ 1660_ 370 340 V /cm -1 <ref type="figure">FIG. 2</ref>. Bandes v(l—Cl) et v(C=0) des complexes de ICI avec MeCOOEt (A et E), EtCOOEt (B et F), i-PrCOOEt (C et G) et /-BuCOOEt (D et H). Les bandes libres ont été soustraites dans la région v(I—Cl), (a) Bande v(C=0) libre, (h) complexe linéaire, (b) complexe angulaire. plus fine que la bande v(I—Cl) libre. Ceci provoque une meilleure résolution des deux isotopes et il apparaît, comme dans le cas précédent, deux bandes mais leurs fréquences et leurs intensités sont dans les rapports isotopiques 0,9786 et 24,5% ce qui permet de les attribuer aux deux isotopes et non aux bandes b et h précédentes ( <ref type="figure">fig. 2H</ref>).</p>
				<p>Région v(C=0)</p>
				<p>L'addition de ICI à une solution de base carbonylée dans l'heptane provoque l'apparition d'une nouvelle bande aux basses fréquences, déplacée de 22 cm"' pour MeCOH à 72 cm" 1 pour EtCONMe 2.</p>
				<p>Quand deux bandes b et h étaient apparues dans la région v(I—Cl), on observe également deux nouvelles bandes dans la région v(C=0) dans un rapport d'intensité voisin de celui observé pour v(I—Cl) ( <ref type="figure">fig. 2B et 2C</ref>).</p>
				<p>Dans de rares cas deux nouvelles bandes apparaissent dans la région v(C=0) par addition de ICI, alors qu'une seule nouvelle bande avait été observée dans la région v(I—Cl) par addition de base carbonylée. La propension de la fondamentale v(C=0) à entrer en résonance de Fermi avec des bandes harmoniques ou de combinaison dans ces molécules complexes généralement sans élément de symétrie peut expliquer cette discordance.</p>
				<p>L'addition d'un excès de ICI, correspondant à la quasidisparition de la bande v(C=0) libre, permet d'observer dans de nombreux cas l'apparition d'une bande supplémentaire au massif v(C=0) obtenu en solution diluée de ICI ( <ref type="figure">fig. 3</ref>). Les tableaux 1 et 2 rassemblent les déplacements de fréquence Av(I—Cl) = v(I—Cl)libre -v(I—Cl)complexe et Av(C=0) = v(C=0)libre — v(C=0)complexe, mesurés pour un certain nombre d'esters, carbonates, urées, carbamates , amides, aldéhydes et cétones. Ces Av se rapportent aux complexes b et/ou h, en fonction de la discussion ci-dessous.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Discussion</head>
				<p>Complexe angulaire et complexe linéaire Bien qu'aucun calcul théorique n'ait été effectué, à notre connaissance, sur les complexes de ICI avec les composés carbonylés, il est évident que trois principaux termes contribuent à l'énergie d'interaction entre ICI et une base carbonylée: un terme électrostatique (le moment dipolaire de ICI vaut 1,48 D dans le cyclohexane (10)), un terme covalent et un terme de répulsion. Il est clair que l'interaction^lectrostatique est optimisée dans la configuration linéaire C=0... ICI. Il est probable que, comme pour les donneurs de proton, l'interaction covalente est optimisée lorsque ICI se place dans l'axe d'une paire libre. Une telle configuration angulaire a été trouvée, à l'état solide, pour le complexe acétone-dibrome (11). Il est enfin évident que la présence de groupes volumineux R 1 et R 2 sur le carbonyle augmente plus l'énergie de répulsion dans le complexe angulaire que dans le complexe linéaire.</p>
				<p>La concordance entre les régions v(C=0) et v(I—Cl) et la dilution des solutions étudiées indiquent qu'il peut se former deux complexes 1:1 en solution. Par analogie avec les complexes des bases carbonylées avec des donneurs de proton (1), nous pensons que ces deux complexes sont l'un le complexe angulaire, l'autre le complexe linéaire.</p>
				<p>Attribution de la bande b au complexe angulaire et de la bande h au complexe linéaire par variation stérique dans les séries RCOOEt, RCOPh, RCOt-Bu et R2CO</p>
				<p>La bande b disparaît au profit de la bande h dans les séries RCOOEt, RCOPh, RCOi-Bu et R 2 CO quand l'encombrement du substituant variable R, mesuré par le paramètre stérique S°(12), augmente en passant de Me à i-Bu ( <ref type="figure">fig. 4</ref>). Les substituants constants OEt, Ph et i-Bu étant suffisamment volumineux (5° = -1,36, -1,82 et -3,94 respectivement) pour restreindre l'approche de ICI de leur côté, nous expliquons ce phénomène par un empêchement progressif de l'attaque angulaire de ICI sur la paire libre voisine de R, lorsqu'on passe de R = Me à R = i-Bu. Nous attribuons donc la bande b au complexe angulaire et, par voie de conséquence, la bande h au complexe linéaire, beaucoup moins sensible aux effets stériques.</p>
				<p>Attribution angulaire ou linéaire dans le cas d'un complexe unique. Séries RCOMe, RCOH, RCONMe, et RCONPh2</p>
				<p>Dans les séries RCOMe et RCOH, on observe toujours un seul complexe quel que soit le volume stérique de R. De plus ce complexe ne change pas de structure pour R=Me, Et, i-Pr ou i-Bu puisque les déplacements Av(I—Cl) et Av(C=0) varient peu, ou régulièrement, dans ces séries (ce qui était attendu du fait des effets électriques voisins de ces quatre alkyles sur la basicité de l'oxygène). L'étude de la série RCOi-Bu ayant montré que pour MeCOi-Bu ce complexe est angulaire, il s'ensuit que pour MeCOEt, MeCOi-Pr et Me 2 CO ce complexe est également angulaire car S°(Me,Et ou i-Pr) &lt; S°(f-Bu). A fortiori HCOMe, HCOEt, HCOi-Pr et HCOi-Bu donnent aussi un complexe angulaire puisque 5°(H) &lt; 5°(Me).</p>
				<p>L'invariance de structure du complexe en dépit de l'évolution dramatique de l'encombrement stérique de R dans les séries RCOMe et RCOH provient à l'évidence de la fixation de ICI sur la paire libre restée dégagée du côté des petits substituants constants H (S 0 = 0) et M c(S° = -0,73).</p>
				<p>Dans la série RCONMe 2 on observe également toujours un seul type de complexe. Mais les valeurs de Av(I—Cl) montrent que l'on passe d'un complexe angulaire pour R=Me et Et (Av = 34,5 et 35,1 cm"') à un complexe linéaire pour R=i-Pr et ¿-Bu (Av = 25,3 cm" 1 ). Par analogie il est probable que la valeur Av(I—Cl) = 30 cm" 1 de MeCONPh 2 correspond au complexe angulaire et la valeur 22,5 cm" 1 de i-Pr CONPh 2 au complexe linéaire.</p>
				<p>Pour les autres bases carbonylées R'COR 2 montrant des bandes v(I—Cl) et v(C=0) de complexe uniques, une tentative d'attribution "angulaire" ou "linéaire" est effectuée dans les tableaux sur la base (i) de l'encombrement des paires libres: les faibles valeurs de S a pour un substituant (séries HCOR 2 , C1COR 2 et MeCOR 2 ) et la cyclisation qui dégage les paires (carbonates cycliques, lactones, cycloalcanones, lactames) favorisent le complexe angulaire tandis que les fortes valeurs de S 0 pour les deux substituants R' et R 2 (urées, carbamates) et la conformation s-cis,s-cis des carbonates favorisent le complexe linéaire; (ii) des séquences de basicité obtenues précédemment avec les donneurs de proton (1): ainsi Av(I—Cl) = 11,5 et 16,5 cm" 1 respectivement pour C 6 H M COOMe et MeCOOMe alors que C 6 H n COOMe apparaît plus basique vis-à-vis du méthanol; l'inversion est attribuée au passage d'un complexe angulaire pour MeCOOMe à un complexe linéaire pour C 6 H " COOMe.</p>
				<p>Complexe 1:2</p>
				<p>Puisqu'une bande supplémentaire apparaît lorsque ICI est en excès par rapport à la base carbonylée, nous l'attribuons à un complexe d'ordre supérieur à 1:1. La possibilité pour une molécule de base oxygénée de fixer deux molécules d'acide de Lewis grâce aux deux paires libres de l'oxygène déjà été mise en évidence (i) pour les donneurs de proton avec les bases carbonylées (13), (ii) pour le cyanure d'iode avec l'oxyde de triphénylarsine (14) et (iii) pour l'iodophénylacétylène et l'iodocyanoacétylène avec l'oxyde de triphénylarsine (15). Nous attribuons donc cette bande supplémentaire au complexe 1:2 du type (c) représenté ci-dessus.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Laurence</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Helbert</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Spectrochim. Acta Part A</title>
						</monogr>
						<note>Sous. presse</note>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Person</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Humphrey</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">I</forename>
									<surname>Popov</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">80</biblScope>
								<biblScope type="pp">2049</biblScope>
								<date type="published" when="1958"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Person</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Buckles</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">82</biblScope>
								<biblScope type="pp">29</biblScope>
								<date type="published" when="1960"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Person</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">90</biblScope>
								<biblScope type="pp">3930</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">G W</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
									<surname>Wood</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Trans. Faraday Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">62</biblScope>
								<biblScope type="pp">777</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Bowmaker</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Taylor</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Aust. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">33</biblScope>
								<biblScope type="pp">1743</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Klaboe</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Chem. Scand</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">16</biblScope>
								<biblScope type="pp">1647</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Brown</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">S. Dragoett. F. Bolles</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">90</biblScope>
								<biblScope type="pp">5706</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Laurence J</forename>
									<surname>Chim</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">79</biblScope>
								<biblScope type="issue">603</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Tables of experimental dipole moments</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">L</forename>
								</persName>
							</author>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">San</forename>
									<surname>Freeman</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">Ll O O</forename>
									<surname>Francisco</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acta Chem. Scand</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">13</biblScope>
								<biblScope type="pp">275</biblScope>
								<date type="published" when="1959"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">U</forename>
									<forename type="middle">Berg</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Gallo</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Metzger</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc. Perkin Trans. 2</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1350</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Combelas</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C.-Garrigou-Lagrange</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Lascombe</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Ann. Chim. (France)</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">5</biblScope>
								<biblScope type="pp">315</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Dahl</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Spectrochim. Acta Part A</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">26</biblScope>
								<biblScope type="pp">541</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Laurence</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M. Queignec-Cabanetos</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Wojtkowiak</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc. Perkin Trans. 2</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1605</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
