<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" 
 xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Étude structurale d&apos;un C-glycoside insaturé; le tri-0-acétyl-3,4,6-désoxy-2-a-D-i/îréo-hexéno-2-pyrannosyle benzène</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Hélène</forename>
								<surname>Gillier-Pandraud</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Structurale Biomoléculaire</orgName>
								<orgName type="institution">Université Paris-Nord</orgName>
								<address>
									<addrLine>74 rue Marcel Cachin</addrLine>
									<postCode>93000</postCode>
									<settlement>-Bobigny</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Rachid</forename>
								<surname>Brahmi</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Cinétique et Mécanismes de Réactions Organiques</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit1">Université Pierre et Marie Curie</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">CNRS</orgName>
								<address>
									<addrLine>ER 84, 4 place Jussieu</addrLine>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Étude structurale d&apos;un C-glycoside insaturé; le tri-0-acétyl-3,4,6-désoxy-2-a-D-i/îréo-hexéno-2-pyrannosyle benzène</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
<p>La structure du tri-0-acétyl-3,4,6-désoxy-2-a-D-//!râ&gt;hexéno-2-pyrannosyle benzène 1 a été déterminée par diffraction des rayons X. Les cristaux de 1 sont orthorhombiques et appartiennent au groupe d&apos;espace P2,2|2| avec a = 22,946(10), b = 10,319(6), c = 7,684(4) Â, V = 1819,42 Â 3 , Z = 4, p c = 1,27 g cm&quot; 3 . La conformation du cycle glucidique est demi-chaise &quot;H s dans laquelle le noyau aromatique est quasi-axial. Le carbone anomère possède la configuration a. La comparaison des données de rmn &apos;H avec les données cristallographiques a permis d&apos;établir que la conformation de 1 en solution est très vite voisine de celle adoptée à l&apos;état cristallin.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
<p>The structure of 3,4,6-tri-0-acetyl-2-deoxy-oi-D-//ireo-hexeno-pyranosyl benzene 1 has been determined by X-ray diffrac-tion methods. Crystals of 1 are orthorhombic, space group P2,2,2, with a = 22.946(10), b = 10.319(6), c = 7.684(4) Â, V = 1819.42 Â 1 , Z = 4, p c = 1.27 g cm&quot;&quot; 1 . The sugar moiety exhibits a half-chair a H&gt; conformation in which the aromatic ring is quasi-axial. The anomeric carbon has the a configuration. The comparison of the &apos;H nmr data with the crystallographic data established that, in solution, the conformation of 1 is very similar to that in the crystalline state.</p>
			</div>
		</front>
		
		<body>

			<p>L&apos;arylation des glycals peracétylés catalysée par les sels de palladium constitue une nouvelle méthode de synthèse de Cglycosides (1). Appliquée au tri-0-acétyl-3,4,6-anhydro-l ,5- désoxy-2-D-FYXO-hexène-l-itol (tri-O-acétyl-D-galactal), elle conduit à des C-glycosides insaturés, selon la réaction:</p> 
			
			<p><formula>AcO + ArH Pd(OAc) 2 AcOH, 120 °C AcO</formula></p> 
			
			<p>La structure de ces composés a été déterminée par les méthodes spectroscopiques classiques (1) exceptée la configuration du carbone anomère. En effet, à cause de la présence d&apos;une double liaison entre les carbones C-2 et C-3, l&apos;examen du spectre de rmn &apos;H ne permet pas de trancher, car le couplage V K 2 se fait à travers un carbone hybridé sp 2 et la valeur observée (3,9 Hz) est compatible avec les deux configurations, sans préjuger de la conformation. D&apos;autre part, comme la réaction est stéréospécifique, nous ne possédons qu&apos;un seul des anomères , et, de ce fait, l&apos;utilisation du pouvoir rotatoire ne peut être que spéculative. En effet, si les C-glycosides pyranniques suivent, en général, les règles de Hudson (2), des exceptions concernant des composés à cycle pyrannique insaturé ont été cependant signalées (3).</p>

			<p>Aussi la structure du tri-0-acétyl-3,4,6-désoxy-2-a-D-//2ra?- hexèno-2-pyrannosyle benzène, 1 (Ar = Ph), a-t-elle été déterminée par diffraction des rayons X et corrélée avec les données de rmn &apos;H pour écarter toute ambiguïté en ce qui concerne la stéréochimie de la réaction.</p>

			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>

			<p>Les cristaux, obtenus par recristallisation dans l&apos;éthanol 95% se présentent sous l&apos;aspect de petites plaquettes transparentes allongées. Les paramètres de la maille orthorhombique ont été déterminés sur diffractomètre automatique Philips PW 1100 à partir de 24 réflexions telles que 20 &lt; 6 &lt; 50° pour XCu Ka. Les données de diffraction, enregistrées en premier lieu avec le rayonnement MoKa, ont été mesurées à nouveau avec celui du cuivre en raison du pouvoir diffractant limité des cristaux, dans les conditions suivantes: XCuKa monochromatisée, 2B, mis = 138°, —27 &lt; h &lt; 27, 0 &lt;k&lt; 12, 0 &lt; / &lt; 9, balayage 6/26, p. = 8,36 cm&quot;&apos;. Sur les 3989 intensités mesurées, 1964 étaient indépendantes. Parmi celles-ci 1786, telles que 1 &gt; 2a(/), ont été déclarées observées. La mise en oeuvre de la chaîne de programmes MULTAN (4) a fourni les positions des atomes de carbone et d&apos;oxygène qui ont été affinées par moindres carrés dans l&apos;hypothèse d&apos;une agitation thermique isotrope puis anisotrope (X RAY (5)). Les atomes d&apos;hydrogènes ont été localisés sur des séries de Fourier différence et pris en compte dans les derniers cycles d&apos;affinement, leurs paramètres restant toutefois bloqués. Le facteur R final non pondéré est de 0,08 (valeurs maximale et moyenne du rapport déplacement/erreur: 0,9 et 0,3), S = [2W(F &quot; -F,f/(m -n)] i,2 \ 10,2. La densité électronique résiduelle est de l&apos;ordre de 0,3 e A&quot; 3 . Les coordonnées et le B équivalent&apos; des atomes de carbone et d&apos;oxygène sont donnés dans le tableau I.</p> 
			
			<p>Le spectre de rmn a été enregistré dans CDCI.T à 250 MHz sur un appareil Brùcker en utilisant le tétraméthylsilane comme référence interne: 7,3-7,5 (5H, s, H aromatiques), 5,54 (H-l, d, @BULLET/,_, = 3,9 &gt; Hz), 6,07 (H-2, d), 5,44 (H-4, d, = 1,5 Hz), 4,19 (H-6, dd, = 9 Hz), massif centré à 4,07 (H-5 et H-6&apos;), 1,96-2,14 et 2,18 (3s, 3 x OCOCH,).</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Résultats et discussion</head>

			<p>La figure 1 donne la représentation de la molécule, dessinée à l&apos;aide du programme ORTEP (6), et précise le numérotage adopté pour les atomes. Les valeurs des distances interatomiques et lés angles de valence sont présentées dans les tableaux 2 et 3 respectivement.</p> 
			
			<div type="section">
				<head>Conformation dans le cristal</head>
			
			<p>Le cycle du composé étudié, 1, adopte la conformation demi-chaise °// 5 dans laquelle les atomes C(l), C(2), C(3) et C(4) déterminent un plan (ir) de part et d&apos;autre duquel se situent les atomes C(5) et 0(5) aux distances respectives de 0,32(1) et de 0,44(1) A ( <ref type="figure">fig. 2 et tableau 4</ref>). Cette conformation de cycle se retrouve dans les composés analogues suivants qui peuvent être comparés à 1: le tri-O-acétyl-1.4,6-/V-acétylacétamido-2- didésoxy-2,3-a-D-i/2/-éo-hexéno-2-pyrannose 2 (7a), le di-0- acétyl-4,6-didésoxy-2,3-a-D-i/2/-éo-hexéno-2-pyrannoside de méthyle 3 (1b), le (methyl A&apos;-acétylamino-2-0-acétyl-6-tri- désoxy-2,3,4-(3-D-i/2/-ÉO-hexéno-2-pyrannosidyle-4)-7 théophylline 4 (7c) et le (0-acétyl-4-didésoxy-2,3-[3-L-G/)&gt;CÉRO- pentèno-2-pyrannosyl)-2-dichloro-5,6-benzotriazole S (Id).</p>

			<p>Pour le composé 1, la configuration de l&apos;atome C(l) est telle que le noyau benzénique qui lui est lié se situe de l&apos;autre côté du plan moyen TT par rapport à C(6): elle correspond donc à l&apos;anomère a qui, du fait de la conformation du cycle énopyrannique , impose la position axiale au noyau benzénique. Le plan TT et celui du benzène sont proches de l&apos;orthogonalité (81, 7(7)°). Cette valeur est en bon accord avec celle trouvée pour les éno-2-pyrannosides 4 et 5 qui sont liés à un hétérocycle en a de la double liaison (7c, d). L&apos;orientation du noyau aromatique autour de la liaison hétérocyclique C(l)—C(7) ( <ref type="figure">fig. 3</ref>) l&apos;amène à s&apos;engager sous le cycle éno-pyrannique du côté où la coplanéité de C(l), C(2), H(2), C(3) et C(4) résultant de la présence de la double liaison occasionne une répulsion moindre. Ce phénomène est encore plus prononcé dans le cas de 5 (Id), car le cycle triazole est moins volumineux qu&apos;un noyau aromatique.</p>

			<p>La conjugaison entre la double liaison cyclique et le groupe acétyle porté par l&apos;atome C(3) devrait assurer la coplanéité entre ce groupe et le plan TT. Il n&apos;en est rien, puisque l&apos;angle entre les deux plans est de 74(7)°. Une situation analogue se présente avec le dérivé 2 dont l&apos;atome C(2) est porteur d&apos;un groupe N-acétyl-acétamide. Dans ce cas, l&apos;absence de coplanéité (angles dièdres de 79,3 et 74,7°) se justifie par un encombrement stérique très important.</p>

			<p>La configuration de l&apos;atome C(4) met en position axiale le groupe acétyle qui lui est lié. L&apos;épimérisation qui était à craindre pour un acétate allylique en présence de sel de palladium ne s&apos;est donc pas produite. Le plan de ce groupe acétyle est quasi-orthogonal au plan TT (85(7)°). L&apos;augmentation de cette valeur par rapport à celle observée pour les dérivés désoxy-3, 2 et 3 qui possèdent également un acétoxy en position allylique {la, b) est attribuable à la répulsion entre les groupements acétoxy en C(4) et C(3) dans le composé 1. La conformation autour de la liaison C(5)—C(6) qui met 0(6) en position gauche-trans respectivement par rapport à 0(5) et C(4) pour les trois composés 1, 2 et 3, a été signalée comme la plus probable pour les résidus galactopyrannosyles (8).</p>

			</div>

			<div type="section">
				<head>Conformation en solution</head>

			<p>L&apos;examen des données de rmn &apos;H à 250 MHz du composé 1 permet de conclure que celui-ci adopte également la conformation demi-chaise a H 5 en solution. En effet, il existe un bon accord entre les valeurs expérimentales des constantes de couplages V et les valeurs calculées à partir des angles dièdres mesurés dans le cristal. De plus, nous n&apos;avons pas observé de modifications notables du spectre à basse température (90 MHz, —60°C) ce qui montre que la molécule n&apos;est pas en équilibre conformationnel rapide.</p>

			<p>Pour les constantes de couplage des protons H-4, H-5, H-6 et H-6&apos;, mis à part V 5 . 6 &apos; que nous n&apos;avons pas pu déterminer car H-5 et H-6&apos; ont des déplacements chimiques très voisins, les valeurs expérimentales (V 4 J = 1,5 Hz et V 5 6 = 9 Hz) sont en bon accord avec les valeurs calculées (V 4 J = 0,8 Hz, V 5 . 6 = 9 Hz et -V 5 . 6 . = 3,1 Hz) à l&apos;aide de la relation de Altona et Haasnoot (9) pour la conformation décrite.</p> 
			
			<p>Le couplage V| 2 se faisant à travers un carbone hybridé sp 2 mérite un commentaire particulier. En effet, dans ce cas, la relation la plus utilisée pour calculer la constante de couplage en fonction de l&apos;angle dièdre ij/ est celle de Garbisch (10) (V = 4 cos 2 1|/ + 2,6; 0 ^ i|/ ^ 90°). En l&apos;appliquant au composé 1 avec la valeur de i|/ mesurée dans le cristal (ij/ = 42°), on trouve V 1,2 cale. = 4,8 Hz ± 0,15 en tenant compte de la valeur de l&apos;écart type sur l&apos;angle ij/, alors que la valeur mesurée est plus faible (V|. 2 exp. = 3,9 Hz). Avant de conclure à des déformations de la molécule, il faut remarquer que Baer et Hanna (11) et Anet (12) avaient déjà noté que la constante 2,6 était vraisemblablement trop grande dans cette relation. De plus, celle-ci a été établie pour des hydrocarbures et, ne prenant pas en compte la nature des groupements fixés sur la double liaison , elle ne convient pas pour calculer des valeurs de constante de couplage dans le cas des énopyrannosides.</p>

			<p>En revanche, en utilisant la relation publiée plus récemment (13) dans laquelle un terme correctif a été introduit pour essayer de tenir compte de l&apos;environnement chimique, on trouve une valeur (V L2 = 3,6 Hz ± 0,05) qui est en bon accord avec la valeur expérimentale.</p>

			</div>
			
			</div>
			
		</body>
		<back>
			<div type="references">

		<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Czernecki</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">V</forename>
				<surname>Dechavanne</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">61</biblScope>
			<biblScope type="pp">533</biblScope>
			<date type="published" when="1983" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<surname>Hanessian</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">G</forename>
				<surname>Pernet</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">52</biblScope>
			<biblScope type="pp">1266</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Walker</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<forename type="middle"></forename>
				<surname>Fraser</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">K</forename>
				<surname>Saunders</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Chem. Commun</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">319</biblScope>
			<date type="published" when="1974" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Fraser-Reid</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle">B</forename>
				<surname>Tulshian</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">57</biblScope>
			<biblScope type="pp">1746</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>et. références citées</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Pougny</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<surname>Sinay</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Chem. Commun</title>
		<imprint>
			<biblScope type="pp">375</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">U</forename>
				<surname>Lemieux</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Pavia</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">47</biblScope>
			<biblScope type="pp">4413</biblScope>
			<date type="published" when="1969" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B. Fraser-Reid</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Carthy</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Holder</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">M</forename>
				<forename type="middle"></forename>
				<surname>Yunker</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">49</biblScope>
			<biblScope type="pp">3038</biblScope>
			<date type="published" when="1971" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">R</forename>
				<forename type="middle">D</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<forename type="middle"></forename>
				<surname>Fraser-Reid</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Chem. Soc. Chem. Commun</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">1</biblScope>
			<biblScope type="pp">180</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">MULTAN 78. A system of compu-ter programs for the automatic solution of crystal structures from X-ray diffraction data</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<surname>Main</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">E</forename>
				<surname>Hull</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">L</forename>
				<surname>Lessinger</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<surname>Germain</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">P</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">N</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1978" />
			<pubPlace>Univ. of York, Angleterre et Louvain, Belgique</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The X-RAY system version of</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">M</forename>
				<surname>Stewart</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">G</forename>
				<forename type="middle">J</forename>
				<surname>Kruger</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">L</forename>
				<surname>Ammon</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<surname>Dickinson</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">S</forename>
				<forename type="middle">R</forename>
				<surname>Hall</surname>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1972-6" />
			<pubPlace>College Park, Maryland</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Report ORNL-3794. Oak Ridge National Labo-ratory, Tennessee</title>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">K</forename>
			</persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1965" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Kojic-Prodic</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">V</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Z</forename>
				<surname>Ruzic-Toros</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Crys-tallogr. Sect. B</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">32</biblScope>
			<biblScope type="pp">1833</biblScope>
			<date type="published" when="1976" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<forename type="middle">W</forename>
				<surname>Krajewski</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Z</forename>
				<surname>Urbañczyk-Lipkowska</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">P</forename>
				<surname>Gluziñski</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">35</biblScope>
			<biblScope type="pp">2625</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">B</forename>
				<surname>Kojic-Prodic</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">35</biblScope>
			<biblScope type="pp">1162</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J. Lopez De Lerma, S. Martínez-Carrera Et S. Garcia-Blanco</forename>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">29</biblScope>
			<biblScope type="pp">537</biblScope>
			<date type="published" when="1973" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">D</forename>
				<forename type="middle"></forename>
				<surname>Avenel</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<surname>Gillier-Pandraud</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Acta Crystallogr. Sect. B</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">38</biblScope>
			<biblScope type="pp">225</biblScope>
			<date type="published" when="1982" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">C</forename>
				<forename type="middle">A</forename>
				<surname>Haasnoot</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Magn. Reson</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">13</biblScope>
			<biblScope type="pp">417</biblScope>
			<date type="published" when="1980" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">W</forename>
				<surname>Garbisch</surname>
				<suffix>Jr</suffix>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">86</biblScope>
			<biblScope type="pp">5561</biblScope>
			<date type="published" when="1964" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">H</forename>
				<forename type="middle">H</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">Z</forename>
				<forename type="middle">S</forename>
				<surname>Hanna</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Can. J. Chem</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">59</biblScope>
			<biblScope type="pp">889</biblScope>
			<date type="published" when="1981" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">E</forename>
				<forename type="middle">F</forename>
				<surname>Anet</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Carbohydr. Res</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">1</biblScope>
			<biblScope type="pp">348</biblScope>
			<date type="published" when="1966" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">K</forename>
				<surname>Jankowski</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">J</forename>
				<surname>Belanger</surname>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">F</forename>
			</persName>
		</author>
		<author>
			<persName>
				<forename type="first">A</forename>
				<surname>Zamojski</surname>
			</persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Org. Magn. Reson</title>
		<imprint>
			<biblScope type="vol">12</biblScope>
			<biblScope type="pp">544</biblScope>
			<date type="published" when="1979" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

		</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
