<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Etude de l'anharmonicité électrique dans l2 C l6 0 2</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Philippe</forename>
								<surname>Millié</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département de Physico-Chimie</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">CEN/SACLAY</orgName>
								<address>
									<postCode>91191</postCode>
									<settlement>Gif-sur-Yvette Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Etude de l'anharmonicité électrique dans l2 C l6 0 2</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Le développement du moment dipolaire dans la molécule l 2 Cl f , 02 en fonction des coordonnées normales est déterminé jusqu'au quatrième ordre par ajustement sur les valeurs expérimentales des intensités de transition. La convergence du développement est rapide, mais les termes d'ordre trois jouent un rôle très important si on veut obtenir une précision de l'ordre de 20%.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The dipole moment derivatives up to the fourth order are determined for the l2C'6C&gt;2 molecule by fitting the experimental values of several transition intensities. The convergence is fast, but the third order is significant in order to obtain an acceptable accuracy (—20%).</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>Le moment dipolaire d'une molécule polyatomique peut être décrit dans n'importe quel système de coordonnées représentant le déplacement des atomes par rapport à la configuration d'équilibre. Cependant, en général, on utilise un développement en puissance en fonction des coordonnées normales sans dimension (qs)</p>
				<p>La question essentielle est la rapidité de convergence d'un tel développement, c'est-à-dire le rôle de l'anharmonicité électrique dans les intensités de transition.</p>
				<p>La molécule de bioxyde de carbone se prête particulièrement bien à une telle étude, car d'une part, sa fonction potentiel est bien connue (1), d'autre part, l'intensité d'un grand nombre de ses transitions a été déterminée (2).</p>
				<p>Cette étude se distingue des études précédentes (3, 4) sur le même sujet sur trois plans: (i) l'utilisation d'une fonction potentiel plus raffinée, (ii) le nombre de transitions utilisées pour déterminer les coefficients /&gt; " P ss , etc.., beaucoup plus grand (7 à 10 fois), et (iii) la fonctionnelle utilisée: on a cherché à reproduire au mieux les intensités de transition et non les moments dipolaires.</p>
				<p>L'emploi de ces derniers pose en effet le problème du signe des valeurs expérimentales, et oblige, soit à tester tous les jeux de signe possibles, soit à ne garder que les transitions les plus intenses pour lesquelles le signe est certain (3), ce qui restreint l'échantillonnage dans les deux cas.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Considérations théoriques</head>
				<div type="section" n="1">
					<head>Principe général</head>
					<p>L'intensité d'une transition donnée entre deux états vibrationnels ^ et ^ est proportionnelle à</p>
					<p>Compte tenu de l'éq. [1], on obtient:</p>
					<p><formula>(IMM-W = [S P: +\ S pi. L S S.s'</formula></p>
					<p>Si on connaît par ailleurs les fonctions d'ondes v|), et i|i,, on peut aisément calculer (i|&gt;j|^ s |i|ij), (*h|&lt;M S '|i|j./), etc devient une fonction des seuls paramètres P", P", etc.. et ces derniers sont alors obtenus à partir d'un échantillonnage de valeurs expérimentales de (i|i,|M a |&gt;|)j) 2 .</p>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head>Obtention des fonctions d'ondes</head>
					<p>Elle consiste à écrire les fonctions d'ondes comme des produits des fonctions harmoniques et à diagonaliser l'hamiltonien T + V dans cette base. Le potentiel utilisé est celui déterminé par A. Chedin (1). La validité de ce potentiel, la convergence des fonctions d'ondes et des éléments de matrice de l'opérateur moment dipolaire ont été discutées dans un article précédent (5). La dimension de la base utilisée est de 246 pour chacune des symétries 2 g , , n e , Il u , A g , A u alors que les intensités des transitions utilisées ne font intervenir au maximum que les vingt premiers niveaux dans chaque symétrie.</p>
				</div>
				<div type="section" n="3">
					<head>Développement du moment dipolaire</head>
					<p>Le développement, au quatrième ordre, en fonction des coordonnées normales sans dimension compte tenu des restrictions dues à la symétrie, s'écrit sous la forme (i) pour les transitions parallèles</p>
					<p>(ii) pour les transitions perpendiculaires (II g . u &lt;H&gt; A gai n " . g ), si on utilise les coordonnées polaires p et cp, on obtient:</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Conduite du calcul et résultats</head>
				<div type="section" n="1">
					<head>Choix de l'échantillonnage</head>
					<p>Bien qu'on ne puisse pas définir un critère absolu de choix, cet échantillonnage doit répondre aux qualités suivantes:</p>
					<p>(a) Le nombre d'échantillons doit être nettement supérieur au nombre de paramètres, ici huit.</p>
					<p>(b) Les transitions choisies doivent permettre une détermination significative des paramètres. Elles doivent donc faire intervenir ces derniers avec des poids comparables sur l'ensemble à déterminer. Il est notamment nécessaire pour cela de choisir aussi bien des transitions intenses que des transitions très faibles.</p>
					<p>(c) On doit éliminer les transitions faisant intervenir des états vibrationnels très fortement perturbés par interaction de Coriolis (puisqu'on a négligé cette dernière dans l'hamiltonien) ainsi que celles pour lesquelles les erreurs expérimentales sont trop importantes.</p>
					<p>On arrive ainsi à un total de 100 (après en avoir éliminé huit par le critère (c) pour les transitions parallèles et de 66 pour les perpendiculaires (après en avoir éliminé six) (à comparer à 9 pour la réf. 3 et à 15 pour la réf. 4).</p>
				</div>
				<div type="section" n="2">
					<head>Choix de la fonctionnelle et conduite du calcul</head>
					<p>Soit expe(&amp;) et theor(&amp;) les valeurs expérimentales et théoriques du carré du moment dipolaire de la K' imc transition considérée.</p>
					<p>On recherche, par la méthode de Newton, les valeurs des paramètres P u P 2 * qui minimisent la fonctionnelle</p>
					<p><formula>F = -X (theor(&amp;) -expe(&amp;)) 2 /theor(&amp;) * expe(&amp;) n i= 1</formula></p>
					<p>c'est-à-dire la somme des carrés des erreurs relatives. Les valeurs expérimentales sont tirées de la référence 2.</p>
					<p>Pour s'assurer que l'on atteint le minimum minimorum, le processus itératif de Newton est répété pour un certain nombre de valeurs de départ différentes des paramètres.</p>
					<p>On obtient, par cette méthode, la valeur absolue et le signe de chaque paramètre à condition d'attribuer un signe au paramètre le plus grand (P| ou P 2 ). La détermination antérieure de ce signe (3) permet de lever totalement l'ambiguité.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Discussion des résultats</head>
				<p>Les résultats sont rassemblés dans les tableaux 1 (transitions parallèles) et 2 (transitions perpendiculaires).</p>
				<p>On peut remarquer: (/) le bon accord entre cette détermination et les déterminations antérieures pour le premier terme aussi bien pour les transitions parallèles que pour les perpendiculaires; (//) la rapide décroissance (environ un facteur 10 à chaque ordre) des termes successifs, notamment dans le cas des transitions perpendiculaires, où l'ordre quatre est pratiquement négligeable, ce qui justifie le choix d'un développement en fonction des coordonnées normales; (iii) l'amélioration très nette de la valeur minimale de la fonctionnelle F en fonction du nombre de paramètres et notamment l'importance du troisième ordre pour obtenir une erreur relative moyenne inférieure à 30%; (&lt;v) la bonne fiabilité des résultats obtenus en fonction des erreurs expérimentales: un changement aléatoire de toutes les valeurs expérimentales (limitée à 15% au maximum) ne modifie que peu les valeurs obtenues, même les plus faibles (comparer les colonnes 4 et 5 des tableaux 1 et 2). On peut ainsi estimer notre erreur à 1 % sur le 1er terme et à 5% sur les autres, (v) le bon accord que l'on obtient avec les valeurs expérimentales aussi bien pour des transitions très intenses que pour des transitions de très faible intensité (huit ordres de grandeur) (voir tableau 3).</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>
				<p>Comme il a été déjà discuté (5), le potentiel utilisé dans ce travail semble apte à reproduire théoriquement les intensités de transition observées. Le large échantillonnage utilisé permet d'améliorer la fiabilité du développement du moment dipolaire, notamment pour les plus petits termes qui jouent un rôle important pour les transitions presque interdites. Une évaluation a priori, d'intensités de transitions non encore observées dans C0 2 , semble maintenant possible avec une précision de l'ordre de 20%.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Chedin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Mol. Spectrosc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">76</biblScope>
								<biblScope type="pp">430</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Chedin</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Husson</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Scott</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I. Cohen-Hallaleh</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1982"/>
								<biblScope type="pp">116</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Suzuki</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Mol. Spectrosc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">80</biblScope>
								<biblScope type="issue">12</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Borde</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">39</biblScope>
								<biblScope type="issue">369</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Ph</forename>
									<forename type="middle">Millié</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">62</biblScope>
								<biblScope type="pp">736</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
