<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Électrochimie dans l'oxydipropionitriie. Étude des systèmes du mercure en milieu complexant et non complexant</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">M</forename>
								<surname>Persin</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie et Electrochimie Analytique</orgName>
								<orgName type="institution">E.N.S.C.M.</orgName>
								<address>
									<addrLine>8, rue de l'Ecole Normale</addrLine>
									<postCode>34000</postCode>
									<settlement>Montpellier</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">J</forename>
								<forename type="middle">Y</forename>
								<surname>Gal</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Analytique de I'U.S.T.L</orgName>
								<address>
									<addrLine>Place Eugène Bataillon</addrLine>
									<postCode>34000</postCode>
									<settlement>Montpellier</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Électrochimie dans l'oxydipropionitriie. Étude des systèmes du mercure en milieu complexant et non complexant</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>L'ensemble des résultats obtenus montre qu'en milieu fortement complexant le mercure s'oxyde en mercure(ll) avec formation des complexes supérieurs HgX^ , HgX,. IL n'en est plus de même en milieu peu complexant ou l'on doit envisager la formation de complexes avec le Hg(l). Ceci complique l'exploitation des courbes de titrage par suite de la transformation progressive des complexes du mercure 11 en complexes du mercure 1 au contact du mercure métallique. Les systèmes du mercure ne montrent cependant pas un comportement fondamentalement différent de celui observé dans de nombreux solvants organiques.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The results obtained show that, in a strongly complexing medium, mercury is oxidized to mercury(II) with the concomitant formation of more highly oxidized complexes like HgXj and HgX3. When the reactional medium is less strongly complexing, however, the formation of complexes with Hg(l) can be considered. This complicates the exploitation of titration curves resulting from the progressive transformation of the complexes of mercury(ll) into complexes of mercury(l) by contact with metallic mercury. Compared to the behavior observed in numerous organic solvents, the behavior of these systems is not fundamentally different.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>Au cours de nos travaux antérieurs (1-4) nous avons déjà décrit l'étude des propriétés acide base et de divers complexes avec les ions argent dans l'oxydipropionitriie. Nous avons pensé qu'il était souhaitable de compléter ceci en nous intéressant au comportement des systèmes des ions du mercure dans ce solvant.</p>
				<p>Le mercure présente habituellement trois degrés d'oxydation (0, 1 et 2). La stabilité de l'espèce intermédiaire correspondant au degré +(1) dépend du milieu considéré. L'ion mercureux existe ainsi dans l'eau avec un taux de dismutation voisin de 1 % (5); la dismutation est également partielle dans le DMF (6), la N-méthylpyrrolidone (7) et le DMSO (8). Par contre dans l'éthanolamine (9), l'éthylène diamine (10), la N-méthylacétamide (11) la dismutation du mercure(I) est totale.</p>
				<p>En milieu complexant on assiste souvent à la dismutation totale du degré intermédiaire par suite de la formation de complexes supérieurs plus stables avec le degré d'oxydation (11) du mercure. Ainsi généralement en milieu halogénure rencontre t-on les complexes HgX 2 , HgX^~ comme le montrent les résultats publiés dans le DMF (12), le DMSO (8), l'acétonitrile (13), le HMPT (14).</p>
				<p>Au cours de ce travail nous avons étudié par polarographie et titrages potentiométriques les complexes du mercure avec les ions halogénures et observé que les résultats obtenus sont compatibles avec ceux déjà publiés pour d'autres solvants.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Synthèse et purification du solvant</p>
				<p>Nous avons repris la synthèse et la purification du solvant mises au point au laboratoire et déjà décrites (3, 4).</p>
				<p>Réactifs</p>
				<p>Les sels de mercure utilisés proviennent des établissements K et K, de même que le perchlorate de tétrabutyl ammonium et les halogénures de tétrabutylammonium. Les chlorure, bromure et iodure mercuriques sont des produits pour analyse Prolabo.</p>
				<p>Réalisation des mesures</p>
				<p>Le tracé des courbes intensité-potentiel a été réalisé à l'aide d'un montage à 3 électrodes comprenant un enregistreur Tacussel EPL 2 couplé à un tiroir Typol. Le potentiel de l'électrode de travail était contrôlé par un millivoltmètre S6 Tacussel.</p>
				<p>Les titrages potentiométriques à courant nul ont été effectués à l'aide d'un millivoltmètre Tacussel S6, la température d'exécution des mesures était régulée à 25°C par un thermostat à circulation.</p>
				<p>Les potentiels rapportés dans le texte sont donnés par rapport à une électrode de référence Ag/Ag + dans le solvant qui a déjà été décrite par ailleurs (I).</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats expérimentaux</head>
				<div type="section" n="1">
					<head>Etude des systèmes du mercure en milieu non complexant</head>
					<p>1-1. Etude à l'électrode ¿i goutte de mercure</p>
					<p>Le perchlorate mercureux est soluble dans l'oxydipropionitriie en milieu acide. Les tracés des polarogrammes pour des concentrations variables d'ions Hg; + sont très déformés par des maximums polarographiques que nous n'avons pu éliminer, néanmoins la hauteur du palier est proportionnelle à la concentration des ions Hgî '.</p>
					<p>La réduction des ions mercuriques dans les mêmes conditions conduit à des résultats analogues et en particulier la hauteur des vagues est identique pour des concentrations égales en ions Hg 2+ ou Hg; '; ce qui est compatible avec l'existence du dimère Hgî + . La position des vagues observées laisse penser qu'en réalité on réduit toujours le mercure(I) par suite de la réduction chimique du mercure(ll) par le mercure métallique de l'électrode selon:</p>
					<p><formula>Hg 2+ + Hg -H g r </formula></p>
					<p>1-2. Etude à l'électrode de platine poli</p>
					<p>Les résultats obtenus à l'électrode à goutte s'avérant inexploitables , une étude des systèmes du mercure sur électrode de platine poli a été entreprise.</p>
					<p>Cas des ions Hg]'</p>
					<p>La figure 1 montre que les ions mercureux sont réductibles à l'électrode de platine poli; par ailleurs il est possible d'observer la redissolution du mercure déposé sur l'électrode lors du balayage retour des potentiels. La transformée logarithmique de la courbe intensité-potentiel obtenue en portant log (7 ( — i) en fonction de E confirme l'irréversibilité partielle du système (pente de 80 mV au lieu des 29 mV attendus). On observe que le potentiel mesuré à courant nul au cours de la redissolution du film du mercure répond à la loi de Nernst avec une pente de 29 mV conformément à la relation</p>
					<p>L'extrapolation à log [Hg2+] = 0 permet de déterminer le potentiel normal apparent 1 du couple Hg 2 + /Hg soit 0,450 V ± 0,005 V. Ces données confirment l'existence dans l'oxydipropionitrile du dimère Hg 2 + . Comme dans les autres solvants organiques (6-8) les ions Hg 2 + ne sont pas électroactifs en oxydation contrairement à ce qui est observé dans l'eau; ce qui implique la non réversibilité du couple Hg 2+ /Hg 2 +.</p>
					<p>cas des ions H g 2 '</p>
					<p>La courbe intensité-potentiel de réduction des ions Hg 2+ présente deux vagues de hauteur égale qui correspondent aux deux étapes:</p>
					<p><formula>2 Hg 2+ + 2e ^ Hg; + Hg 2 + + 2e -2 Hg |</formula></p>
					<p>Le balayage retour effectué à partir du second palier de réduction montre que le mercure s'oxyde bien en ions mercureux Hg; + et non en ion Hg 2+ .</p>
					<p>Tentative d'évaluation de la constante de dismutation des ions Hgî '</p>
					<p>Dans la mesure où après une oxydation coulométrique d'une nappe de mercure, on observe uniquement à l'électrode de platine poli la vague de réduction des ions Hg 2 + , on peut dire que ceux-ci sont peu dismutés, il s'en suit que les potentiels normaux apparents des couples Hg 2 + /Hg et Hg 2+ /Hg 2 + sont tels que:</p>
					<p><formula>£V+/H s ; + &gt; EV/ng </formula></p>
					<p>Si l'on agite du mercure métallique en presence d'une solution d'ion Hg 2 ', pour déterminer la constante de dismutation il faut pouvoir connaître le rapport des concentrations Hg 2+ / Hg 2+ à l'équilibre. M. Breant (6) a mis a profit le fait que l'ion Hg 2 + est oxydable dans l'eau pour déterminer la concentration en ion Hg 2 + dans le DMF par dilution aqueuse. Connaissant la concentration initiale en ions Hg 2+ introduits on en déduit la concentration en ion Hg 2+ restante. Cette méthode n'est valable que dans la mesure où les ions Hg 2 ' sont moins dismutés dans l'eau que dans le solvant étudié. Par ailleurs J. Courtot Coupez a proposé une méthode indirecte de détermination potentiométrique du potentiel normal du couple Hg 2+ /Hg (8).</p>
					<p>L'ordre de grandeur de cette constante de dismutation dans l'oxydipropionitrile a été obtenue en évaluant les concentrations en ions Hg 2+ et Hg 2 + après agitation d'une solution d'ions Hg 2+ en présence de mercure métallique, à partir des hauteurs des vagues de réduction observées sur platine poli. Avant agitation on observe une vague de réduction des ions Hg 2+ de hauteur h, après celle-ci on constante une forte diminution de la hauteur de la vague de réduction de ces derniers et l'augmentation de la vague de réduction des ions Hg 2 + . On peut observer que la hauteur totale des deux vagues est constante conformément au bilan:</p>
					<p><formula>[Hg 2+ ], = [Hg 2 + ] r + [Hg_; + ]</formula></p>
					<p>Dans ces conditions K 0 = [Hg 2+ ]/[Hg2 + ] = 10. On peut dans l'oxydiobserver que la dismutation des ions Hg; propionitrile apparaît légèrement plus importante que dans l'eau où A^est égale à 10~ 2 . Compte tenu de la méthode utilisée cette valeur reste un ordre de grandeur que nous avons utilisé pour calculer le potentiel normal du couple Hg 2+ /Hg nécessaire à la détermination des constantes de stabilité des complexes mercuriques. On obtient aisément</p>
					<p><formula>£V/Hg? + = E° "g; /ng 0,06 log KD et E Hü £"VVH k ; + + £ , °Hg; + /iig Hg /Hg 0,530 V ± 0,010 V = 0,490 V ± 0,010 V 2</formula></p>
				</div>
				<div n="2">
					<head>Etude des systèmes du mercure en milieu halogénures complexant</head>
					<p>Le présent travail est consacré à l'étude du comportement des systèmes du mercure en présence de chlorure, bromure et iodure. Comme nous l'avons précédemment indiqué la présence d'un complexant stabilise généralement l'un des dégrés d'oxydation (I) ou (II) du mercure et par conséquent favorise ou défavorise la dismutation du degré intermédiaire.</p>
					<div n="2-1">
						<head>Etude polarographique</head>
						<p>2-1.1. Etude des complexes Hg(II) iodure</p>
						<p>L'oxydation polarographique du mercure en présence d'iodure à concentration variable s'effectue en deux étapes, la première vague étant trois fois plus haute que la seconde. Cela est compatible avec les mécanismes d'oxydation suivants:</p>
						<p><formula>Hg | + 4L" ^ Hgl 4 + 2e Hg | + 3 Hg ir ^ 4 Hg + 2c </formula></p>
						<p>La hauteur des deux vagues est proportionnelle à la concentration d'iodure mais l'analyse mathématique des courbes I = f(E) conduit à des droites de pente très supérieure à 30 mV confirmant l'irréversibilité des systèmes mis enjeu. Il est donc impossible d'atteindre les constantes de stabilité de ces complexes directement par le traitement des courbes / =/(£).</p>
						<p>2-1.2. Etude des complexes Hg(II) chlorure et bromure</p>
						<p>L'oxydation polarographique du mercure en présence de ces deux halogénures conduit à des résultats identiques, on observe la présence de deux vagues de hauteurs égales proportionnelles à la concentration d'halqgénures. On peut proposer le mécanisme Hg l + 4X" -HgXr + 2e HgXi" + Hg | ^±2 HgX, + 2e</p>
						<p>Tout comme dans le cas de l'iodure l'analyse mathématique des vagues obtenues ne conduit à aucun résultat satisfaisant par suite de l'irréversibilité des systèmes mis en jeu.</p>
					</div>
					<div n="2-2">
						<head>Etude potentiométrique</head>
						<p>2-2.1. Cas de l'iodure</p>
						<p>La figure 2 montre que la courbe de titrage potentiométrique à l'électrode de mercure d'une solution d'iodure par les ions mercuriques présente trois points singuliers correspondant respectivement à la formation des complexes Hgl^~, Hgl^ et HgL.</p>
						<p>Cette hypothèse est confirmée par l'analyse mathématique de la courbe de titrage de l'iodure par le cation Hg 2+ (x &lt; 0,25). de la courbe de titrage. Pour une fraction titrée x telle que 0 &lt; x &lt; 0,15 on observe une variation linéaire du potentiel en fonction de log x/{\ -4x) 4 avec une pente de 31 mV au lieu des 29 mV théoriques attendus. L'ordonnée à l'origine de la droite obtenue (<ref type="figure">fig. 3</ref>) reliée à la constante p 4 , de formation du complexe Hgl 4 ~ par la relation:</p>
						<p><formula>H, = Ê°Hg/Hg 2+ - 0,03 log p41 -0,03 log C0 3</formula></p>
						<p>permet connaissant £° Hs / Hg 2+ et la concentration C 0 de l'espèce titrée, de déterminer log p 4 ,.</p>
						<p>Pour une fraction titrée 0,25 &lt;x&lt; 0,30 la réaction de titrage mise en jeu est:</p>
						<p><formula>3Hgi;~ + Hg 2+ -</formula></p>
						<p>de constante</p>
						<p><formula>[Hgi;] 4 4HgI_7 K = [H g inw + ]</formula></p>
						<p>La transformée logarithmique de la courbe de titrage obtenue est une droite de pente 28 mV et d'ordonnée à l'origine:</p>
						<p><formula>[H, = E° Hg/Hg- 0,03 log K -0,03 log Co</formula></p>
						<p>Au delà du deuxième point équivalent l'analyse de la courbe de titrage ne conduit à aucun résultat satisfaisant tendant à confirmer la formation de Hgl 2 et l'on observe l'apparition d'un précipité jaune vert tandis que le mercure de l'électrode s'oxyde. Ces observations permettent de penser que le milieu n'est plus assez complexant pour dismuter totalement le mercure mercureux, celui-ci apparaît alors selon la réaction:</p>
						<p><formula>2Hgi; + Hg 2+ + 3Hg ^ 3Hg 2 l 2 j</formula></p>
						<p>2-2.2 Cas des chlorures et bromures</p>
						<p>Les résultats obtenus sont identiques et en milieu fortement concentré en halogénures nous avons bien l'existence de HgX^ -. La poursuite du titrage laisse apparaître un point équivalent pour x = 0,33 correspondant à la formation de HgXJ cependant moins net que dans le cas de l'iodure ( <ref type="figure">fig. 2</ref>). Le point équivalent observé pour* = 0,5 correspond à l'apparition d'un précipité qui ne peut être attribué à la formation de HgX 2 car les chlorures et bromures mercuriques sont solubles dans l'oxydipropionitrile. Comme dans le cas de l'iodure nous pensons avoir formation des complexes Hg 2 Br 2 et Hg 2 Cl 2 tout deux insolubles dans l'oxydipropionitrile. Il y a de nouveau oxydation du mercure au niveau de l'électrode selon:</p>
						<p><formula>2 H g x; + 3Hg + Hg 2+ 3Hg 2 X 2 j</formula></p>
						<p>Le tableau 1 rassemble les différentes constantes d'équilibre des complexes déterminées.</p>
						<p>2-2.3 Titrage potentiométrique de HgCU et HgBr2 par les ions Cl" et Br~</p>
						<p>Le début du titrage est caractérisé par des potentiels mesurés peu stables qui proviennent en fait de la réaction de HgX 2 sur le mercure de l'électrode, on observe en effet l'apparition au contact du mercure d'un précipité qui ne peut qu'être attribué à Hg 2 X 2 :</p>
						<p><formula>HgX, + Hg | ^ Hg,X, |</formula></p>
						<p>La poursuite de l'ajout d'halogénure indique que le potentiel devient stable pour une quantité d'halogénure ajoutée identique à la quantité de HgX 2 présent. On observe un saut de potentiel dans le cas du titrage par les ions bromures ( <ref type="figure">fig. 4</ref>). Ceci indique qu'en milieu de plus en plus complexant l'oxydation du mercure par le mercure (II) cesse et par conséquent le degré (I) du mercure est de plus en plus dismuté. Un second saut de potentiel est observé pour une quantité double d'halogénures versée (figs. 4, 5). Les réactions de titrages mises enjeu sont:</p>
						<p><formula>HgX 2 + X" ^ HgX" H g x; + x--Hgxr</formula></p>
						<p>Entre les deux sauts de potentiel on peut écrire la variation du potentiel de l'électrode à l'aide du couple oxydoréducteur:</p>
						<p><formula>3HgX 4 ~ + Hg I 4HgXj + 2e E = E HgX; /HgX, + 0,06, [HgX 3 -] 4 2 g [H g xrr</formula></p>
						<p>On vérifie que la pente de la droite obtenue est de 31 mV dans les conditions expérimentales, l'ordonnée à l'origine conduit à</p>
						<p>Au delà du point équivalent l'électrode répond selon</p>
						<p><formula>E -£°Hgxr/x~ + 0,06 , [HgX 2]</formula></p>
						<p>La transformée logarithmique présente également une pente voisine de 30 mV et permet de calculer E° Hg xj"/x--Un simple calcul montre que:</p>
						<p><formula>P4I K = [H g_ X *~ ] = ™ [H g x;][x-] p 3 .</formula></p>
						<p>Nous avons pu vérifier tout au moins dans le cas du titrage du complexe HgBr 2 que la valeur de K trouvée est très voisine de celle déterminée précédemment.</p>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head>Conclusion</head>
				<p>L'ensemble des résultats obtenus montre qu'en milieu fortement complexant le mercure s'oxyde en mercure(Il) avec formation des complexes supérieurs HgX^~, HgX^. Il n'en est plus de même en milieu peu complexant ou l'on doit envisager la formation de complexes avec le Hg(I). Ceci complique l'exploitation des courbes de titrage par suite de la transformation progressive des complexes du mercure (II) en complexes du mercure (I) au contact du mercure métallique. Les systèmes du mercure ne montrent cependant pas un comportement fondamentalement différent de celui observé dans de nombreux solvants organiques (Tableau 2).</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<monogr>
	</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Y</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Persin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electroanal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">77</biblScope>
								<biblScope type="pp">361</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Y</forename>
									<surname>Gal</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<surname>De Barros</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Persin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Electro-anal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">99</biblScope>
								<biblScope type="pp">347</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Y</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Persin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">59</biblScope>
								<biblScope type="pp">2491</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Y</forename>
									<surname>Gal</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Castelas</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">61</biblScope>
								<biblScope type="pp">1189</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
									<forename type="middle">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Miller</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">2732</biblScope>
								<date type="published" when="1941"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Nguyen</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Breant. C. R</forename>
									<surname>Acad</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Sci</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Paris</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Ser</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1967"/>
								<biblScope type="pp">1042</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Breant</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">725</biblScope>
								<date type="published" when="1971"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Foll</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<surname>Courtot</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Coupez</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1207</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Grall</forename>
									<surname>Rapport</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1966"/>
								<biblScope type="pp">2902</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Bigois</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Tremillon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1847</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Machtinger</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1915</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Van</forename>
									<forename type="middle">Kiet Cr</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Acad. Sci. Paris Ser. C-t</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">262</biblScope>
								<biblScope type="pp">955</biblScope>
								<date type="published" when="1966"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">F</forename>
									<surname>Coetzee</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Campion</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Liberman</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Anal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">45</biblScope>
								<biblScope type="pp">343</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Y</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">Persin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1005</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
