<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Synthèse et hydrolyse d'orthoesters trioxa-2,7,8 bicyclo[3.2.1] octanes et trioxa-2,8,9 bicyclo[3.3.1] nonanes</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Otmane</forename>
								<surname>Bouab</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique Physique</orgName>
								<orgName type="institution">Université des Sciences et Techniques du Languedoc</orgName>
								<address>
									<addrLine>Place Eugène Bataillon</addrLine>
									<postCode>34060</postCode>
									<settlement>Montpellier Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Gérard</forename>
								<surname>Lamaty</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique Physique</orgName>
								<orgName type="institution">Université des Sciences et Techniques du Languedoc</orgName>
								<address>
									<addrLine>Place Eugène Bataillon</addrLine>
									<postCode>34060</postCode>
									<settlement>Montpellier Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Claude</forename>
								<surname>Moreau</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="laboratory">Laboratoire de Chimie Organique Physique et Cinétique Chimique Appliquées (U.A.CNRS 418)</orgName>
								<orgName type="institution">Ecole Nationale Supérieure de Chimie de Montpellier</orgName>
								<address>
									<addrLine>8,-rue Ecole Normale</addrLine>
									<postCode>34075</postCode>
									<settlement>Montpellier Cedex</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Synthèse et hydrolyse d'orthoesters trioxa-2,7,8 bicyclo[3.2.1] octanes et trioxa-2,8,9 bicyclo[3.3.1] nonanes</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Les vitesse d'hydrolyse des orthoesters trioxa-2,7,8 bicyclo[3.2.1] octanes et trioxa-2,8,9 bicyclo[3.3.1] nonanes substitués en position 1 (R = H, CH.,, C 6 H 5) ont été déterminées à deux températures dans un mélange eau/dioxanne 40:60 en volume. Ces nouveaux résultats confirment le comportement généralement observé dans l'hydrolyse des orthoesters ayant une con-formation favorable pour s'hydrolyser avec contrôle stéréoélectronique.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The rates of hydrolysis of l-substituted 2,7,8-trioxabicyclo[3.2. l]octanes and 2,8,9-trioxabicyclo[3.3. l]nonanes (R = H, CH.,, C 6 H 5) have been determined at two temperatures in dioxan/water (60:40 by volume). These new results confirm the behaviour generally observed in the hydrolysis of orthoesters which have a favourable conformation to hydrolyze under stereoelectronic control.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>Dans un précédent travail concernant l'hydrolyse des trioxa-2,4,10 adamantanes (1,2) nous avons émis l'hypothèse que l'étape déterminant la vitesse de réaction était l'addition de l'eau sur l'ion carboxonium intermédiaire et non la formation de cet ion; en effet, l'encombrement stérique dû à la présence d'un cycle cyclohexanique est tel que le réaction favorisée est le retour vers l'acide conjugué du substrat (étape k~ 2 , schéma 1), hypothèse confirmée depuis par des travaux récents de McClelland (3).'</p>
				<p>Afin de vérifier que le changement d'étape lente observé dans l'hydrolyse des trioxaadamantanes était dû à un encombrement stérique à l'approche de l'eau dans l'ion carboxonium intermédiaire, nous avons procédé à l'étude de modèles simples (4) et nous présentons maintenant l'étude réalisée sur deux séries de composés dont la structure est très voisine de celle des trioxaadamantanes -les trioxa-2,7,8 bicyclo [3.2.1] octanes substitués en position 1:1 (R = H), 2 (R = CH 3 ), 3 (R = C 6 H 5 ) et les trioxa-2,8,9 bicyclo [3.3.1] nonanes substitués en position 1:4 (R = H), 5 (R = CH.,) et 6 (R = C 6 H 5 ) -mais dans lesquels le retour interne vers l'acide conjugué du substrat à partir de l'ion carboxonium intermédiaire est fortement improbable (schéma 2), l'encombrement stérique d'une chaîne hydroxylée étant moindre que celui d'un cycle cyclohexanique. Dans un premier temps, nous avons procédé à la synthèse des produits qui n'était pas connue pour quatre d'entre eux, 2, 3, 5 et 6; dans un deuxième temps, nous avons procédé à l'analyse des produits de la réaction d'hydrolyse et à la détermination des constantes de vitesse d'hydrolyse et des grandeurs d'activation.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats expérimentaux</head>
				<p>Synthèse</p>
				<p>Les orthoesters 1, 2 et 3 ont été préparés par réaction de transestérification à partir du butanetriol-1,2,4 et des orthocarboxylates de triméthyle ou triéthyle correspondants; les orthoesters 4, 5 et 6 ont été synthétisés, par réaction de transestérification également, à partir du pentanetriol-1,3,5 et des orthocarboxylates de triméthyle ou triéthyle correspondants. Les propriétés physico-chimiques des quatre nouveaux produits -2, 3, 5 et 6 -sont données dans la partie expérimentale.</p>
				<p>Analyse des produits de la réaction</p>
				<p>L'analyse des produits d'hydrolyse peut apporter aes renseignements utiles sur le sens d'ouverture des orthoesters. L'hydrolyse des orthoesters 1, 2 et 3 peut conduire, tout en respectant les règles stéréoélectroniques, à trois produits (10, 11 et 12, schéma 3); un seul produit d'hydrolyse (10) est observé. De même, l'hydrolyse des orthoesters 4, 5 et 6 peut conduire, tout en respectant les mêmes règles stéréoélectroniques , à deux produits (13 et 14, schéma 4); là aussi, un seul produit d'hydrolyse est observé (13).</p>
				<p>Ces aspects seront développés plus en détail dans la partie discussion.</p>
				<p>Résultats cinétiques</p>
				<p>L'hydrolyse acido-catalysée des trioxa-2,7,8 bicyclo [3.2.1] octanes substitués en position 1 et des trioxa-2,8,9 [3.3.1] nonanes substitués en position 1 a été effectuée dans le solvant eau/dioxanne 40:60 en volume et à deux températures. Les couples acide/base utilisés pour tamponner le milieu sont acide formique/formiate de sodium et acide acétique/acétate de sodium. La force ionique a été maintenue constante à 0,1 M par addition de chlorure de potassium. Les résultats cinétiques sont rassemblés dans les tableaux 1 et 2 (la reprodüctibilité moyenne est de 3%). Les constantes catalytiques /C H ,o + , &amp; H COOH ET &amp;CH,COOH ont été obtenues en exploitant les résultats des tableaux 1 et 2 et en tenant compte des effets dus à la présence du dioxanne (5, 6); ces constantes ainsi que les grandeurs d'activation sont reportées dans le tableau 3.</p>
				<p>Interprétation des résultats expérimentaux</p>
				<p>L'examen des tableaux 1 et 2 montre que l'hydrolyse des trioxa-2,7,8 bicyclo [3.2.1] octanes substitués en position 1 et des trioxa-2,8,9 bicyclo[3.3.1] nonanes substitués en position 1 est soumise à une catalyse acide générale, type de catalyse compatible avec le concept de contrôle stéréoélectronique qui implique que la rupture d'une liaison C—O—alkyle est favorisée si les deux autres hétéroatomes ont chacun une paire d'électrons libres antipériplanaire par rapport à cette liaison (V).</p>
				<p>Par ailleurs, les résultats expérimentaux sont en accord avec un mécanisme dans lequel l'étape déterminant la vitesse de réaction est la formation d'un ion carboxonium intermédiaire (8, 9): les entropies d'activation sont du même ordre de grandeur que celles reportées dans l'hydrolyse d'autres systèmes cycliques (4), faiblement négatives dans la réaction catalysée par H,0 + (mécanisme unimoléculaire Al) et fortement négatives dans la réaction catalysée par les acides faibles (mécanisme bimoléculaire A S E 2); le remplacement d'un hydrogène par un méthyle où un phényle entraîne une augmentation de la vitesse de l'hydrolyse en accord avec une meilleure stabilisation de l'état de transition pour les produits substitués et en accord également avec l'absence d'empêchement stérique à la conjugaison dans les dérivés cycliques, empêchement stérique observé en série aliphatique (tableau 4) par Kresge et coll. (10).</p>
				<p>Ces résultats font donc apparaître un comportement totalement différent de celui observé avec les trioxa-2,4,10 adamantanes substitués en position 3 (tableau 5) et confirment la particularité du système adamantyle.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Discussion</head>
				<p>Sens d'ouverture dans l'hydrolyse des trioxa-2,7,8 [3.2.1] octanes substitués en position 1</p>
				<p>En appliquant les règles stéréoélectroniques (11), l'hydrolyse des orthoesters 1, 2 et 3 peut s'effectuer par rupture de l'une quelconque des liaisons C—O, C(l)—0(7), C(l)—0(8) ou C(l)—0(2) (schéma 5) pour donner les ions carboxoniums cycliques à 5, 6 ou 7 éléments et conduire aux produits d'hydrolyse 10, 11 ou 12. Expérimentalement, l'hydrolyse de l'orthoester 3 (R = C 6 H 5 ) conduit à un seul produit (10) ce qui exclurait la formation de l'ion carboxonium cyclique à 7 éléments et donc la rupture, en particulier au cours de l'étape cinétique, de la liaison C(l)—0(8). Par ailleurs, si on élimine le facteur tension de cycle dans l'état initial, facteur qui favoriserait la rupture de la liaison C(l)—0(7) (10), il ne reste que les stabilités relatives des ions carboxonium pour trancher et les avis sont partagés; selon Paulsen (11), les ions dioxolénium-1,3 seraient plus stables que les ions dioxénium-1,3 alors que pour McClelland ce serait l'inverse (12).</p>
				<p>Sens d'ouverture dans l'hydrolyse des trioxa-2,8,9 bicyclo-[3.3.1] nonanes substitués en position 1</p>
				<p>En ce qui concerne le sens d'ouverture des orthoesters 4, 5 et 6, la situation est moins complexe; deux ions cycliques peuvent se former tout en respectant les mêmes règles stéréoélectroniques (schéma 6); il ne peut y avoir que deux produits d'hydrolyse, 13 ou 14. Expérimentalement, l'hydrolyse de l'orthoester 6 conduit au produit 13 ce qui exclurait la formation d'un ion carboxonium à 8 éléments et par conséquent la rupture cinétique de la liaison C(l)—0(9).</p>
				<p>Position de l'état de transition</p>
				<p>Nous avons montré dans un précédent travail (4) que les effets de substituant étaient un des critères qui permettaient d'élucider le mécanisme de l'hydrolyse des acétals et des orthoesters ; le rapport /c Cf ,H s AcH, permet, en particulier, de mieux apprécier la position de l'état de transition le long du chemin réactionnel: dans l'hydrolyse des orthoesters, ce rapport est voisin de l'unité, tantôt inférieur, tantôt supérieur, mais loin du rapport k CtH Jk CHy que l'on trouve dans l'hydrolyse des acétals ( W*CH, -30).</p>
				<p>Les rapports £C6H5ACH, déterminés dans ce travail, (&amp;C(1H,ACH, = 0,4 à 0,9 pour la série bicyclo [3.2.1] octane et &amp;C 6 H,ACH, = 0,7 à 1,1 pour la série bicyclo [3.3.1] nonane), confirment l'analyse que nous avions faite, à savoir que seul un état de transition ayant peu de caractère ion carboxonium peut conduire à un rapport ^C^ACH, inférieur à l'unité, les effets inductifs (+1 pour CH, et -/ pour C 6 H 5 ) pouvant entrer en compétition avec les effets mésomères (stabilisation de l'ion carboxonium à la fois par CH 3 et C 6 H 5 ).</p>
				<p>Réactivité</p>
				<p>L'examen du tableau 3 montre qu'il n'existe pratiquement pas de différence de réactivité entre les séries bicyclo [3.2.1] octane et bicyclo [3.3.1] nonane pour un substituant donné, confirmant ainsi de façon plus précise les résultats obtenus par Hall et al. (12) pour les dérivés non substitués 1 et 4.</p>
				<p>L'introduction d'un cycle à cinq chaînons en série bicyclo [3.2.1] octane n'a donc pas de conséquence notable sur la réactivité des orthoesters. Des observations similaires ont déjà été faites antérieurement: il n'existe pas de différence de réactivité entre le diéthoxy-2,2 tétrahydrofuranne et le diéthoxy-2,2 tétrahydropyranne (7) pas plus qu'il n'en existe entre les méthoxy-2 dioxolannes-1,3 et les méthoxy-2 dioxannes-1,3 (4). De même un travail récent de Kresge en série bicyclo [2.2.1] heptane confirme l'absence de tension de cycle ou tension angulaire dues à la présence de cycles à cinq éléments dans l'hydrolyse des orthoesters (13).</p>
				<p>Le fait que l'état de transition de la réaction soit peu avancé le long du chemin réactionnel n'est probablement pas étranger au "tassement" de la réactivité des orthoesters; cependant, une caractéristique commune à tous les orthoesters étudiés jusqu'à maintenant est une orientation favorable des paires d'électrons libres sur les atomes d'oxygène permettant l'hydrolyse avec contrôle stéréoélectronique.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Les spectres de rmn 'H ont été enregistres sur un appareil Varian EM 390 (référence interne: TMS).</p>
				<p>Synthèse</p>
				<p>Les orthoesters 1, 2, 3, 4, 5 et 6 ont été préparés par réaction de transestérification à partir du butanetrioI-1,2,4 (1, 2 et 3) ou du pentanetriol-1,3,5 (4, 5 et 6) et des orthocarboxylates de trïmcthyle ou triéthyle correspondants (schéma 7).</p>
				<p>1: La méthode reportée par Crank et Eastwood (14) conduit à des rendements médiocres. Ce produit a été obtenu en modifiant la procédure reportée par Hall et al. (12): un mélange de 14,8 g (0,1 mol) d'orthoformiate d'éthyle et 10,6 g de butanetriol-l ,2,4 (Aldrich) est chauffé à 100°C pendant 3 h sous pression normale. On récupère ainsi les deux premières molécules d'alcool. La température est abaissée à 50°C et on fait barboter de l'acide chlorhydrique gazeux sec pendant 2 min. Le mélange est agité pendant 15 min et la pression abaissée à 20 Torr (1 Torr = 133.3 Pa). En chauffant progressivement, la troisième molécule d'éthanol est libérée et l'orthoester distillé. Une deuxième distillation soignée permet d'obtenir 6 g d'orthoester 1 pur; Eb. = 66-67°C/20Torr; rendement: 52% (litt. (12) Eb. = 82°C/30Torr; rendement: 70%); rmn 'H (CDCI,) ô: 1,2-1,4 (1H, deux multiplets, H4a), 2,1-2,5 (IH, multiplet symétrique, H4e), 3,6-4,1 (4H, multiplet , H méthyléniques sur C3 et C6), 4,5 (IH, multiplet, H5), 5,8 (1H, singulet, Hl).</p>
				<p>2: 16,2 g (0,1 mol) d'orthoacétate d'éthyle et 10,6 g de butane triol-1,2,4 (0,1 mol) sont dissous dans 50 mL d'alcool isobutylique anhydre. Ce mélange est chauffé progressivement jusqu'à 100°C. Une première fraction distille à 78°C; une deuxième fraction distille à 100°C; en abaissant la pression à 20 Torr on recueille l'orthoester entre 67°C et 72°C. Après redistillation, on obtient 5 g d'orthoester 2 pur; Eb. = 70°C/20 Torr; rendement: 38%; rmn 'H (CDCI,) ô: 1,2-1,5 (IH, deux multiplets, H4a), 1,58 (3H, singulet, méthyle sur Cl), 2,2-2,5 (IH, multiplet symétrique, H4e), 3,7-4,2 (4H, multiplet, H méthyléniques sur C3 et C6), 4,6-4,8 (IH, multiplet, H5).</p>
				<p>3: 3,7 g (0,02 mol) d'orthobenzoate de méthyle et 2,2 g (0,02 mol) de butanetriol-l ,2,4 sont chauffés progressivement jusqu'à 140°C, période pendant laquelle on recueille du méthanol. Le résidu visqueux qui reste dans le ballon est distillé pour donner 2 g d'orthoester 3; Eb. = l20°C/0,5 Torr; rendement: 60%; rmn'H (CDCI,) 8: 1,3-I,6(1H, deux multiplets, H4a), 2,2-2,6 (IH, multiplet symétrique, H4e), 3,9-4,5 (4H, multiplet, H méthyléniques sur C3 et C6), 4,80 (IH, multiplet, H5), 7,3-7,8 (3H, massif, H aromatiques).</p>
				<p>4: Cet orthoester a été synthétisé suivant la procédure décrite par Hall et al. (12); Eb, = 78°C/10Torr; rendement: 83% (litt. (12) Eb. = 78°C/ 10 Torr; rendement: 75%; rmn 'H (CDCI,) 8: 1,4-2,6 (4H, massif, H méthyléniques sur C4 et C6); 3,5-4,4 (5H, massif, H méthyléniques sur C3, C5 et C7), 5,78 (IH, singulet, Hl).</p>
				<p>5: Ce nouveau produit est préparé selon la procédure utilisée pour le composé 4; Eb. = 125°C/0,03 Torr; rendement: 81%; rmn 'H (CDCI,) 8: 1,4-2,6 (3H, singulet à 1,45, méthyle sur CI ; 4H, massif, H méthyléniques sur C4 et C6), 3,5-4,5 (5H, massif, H méthyléniques sur C3, C5 et C7).</p>
				<p>6: 2,4 g (0,02 mol) de pentanetriol-1,3,5 et 3,7 g (0,02 mol) d'orthobenzoate de méthyle sont dissous dans 80 mL de xyléne anhydre et portés à reflux pendant 48 h en présence de 100 mg d'acide paratoluènesulfoniquë, Au mélange refroidi on ajoute une solution saturée de carbonate de sodium. Après extraction du solvant, le produit brut est distillé. On obtient ainsi 1,5 g d'orthoester 6 pur; Eb. 111-113°C/0,08 Torr; rendement; 37%; rmn 'H (CDCI,) 8: 1,4-2,6 (4H, massif, H méthyléniques sur C4 et C6), 3,4-4,6 (5H, massif, H méthyléniques sur C3, C5 et C7), 7,2-7,7 (5H, massif, H aromatiques).</p>
				<p>Analyse des produits d'hydrolyse</p>
				<p>Après hydrolyse des orthoesters aromatiques 3 et 6 dans les conditions cinétiques, les produits d'hydrolyse sont analysés par rmn 'H (CDCI,). Dans les deux cas, la rmn ne révèle, aux erreurs d'intégration près, qu'un seul proton en a de la fonction benzoate. L'hydrolyse de 3 conduit donc essentiellement à l'ester 10 (cf. schéma 3) et l'hydrolyse de 6 conduit, quant à elle, uniquement à l'ester 13 (cf. schéma 4).</p>
				<p>Caractéristiques rmn 'H des produits d'hydrolyse (CDCIj)</p>
				<p>10: B 1,8-2,4 (2H, massif, CH 2 —CH 2 OH), 2,85 (2H, massif, O—H), 3,8-4,2 (4H, massif, CH 2 —O), 5,4-5,7 (1H, multiplet, CH—OCOC " H ? ), 7,3-7,6 et 7,9-8,1 (3H + 2H, deux multiplets, H aromatiques).</p>
				<p>13: S: 1,6-2,4 (4H, massif, CH 2 —CH 2 OH), 3,2-4,6 (6H, massif, CH 2 OH), 5,1-5,4 (1H, multiplet, CH—OCOC " H,), 7,3-7,6 et 7,9-8,1 (3H + 2H, deux multiplets, H aromatiques).</p>
				<p>Méthodes cinétiques</p>
				<p>Les méthodes cinétiques sont analogues à celles décrites par ailleurs (2, 5).</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
									<forename type="middle">Bouab</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Moreau</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc. Chem. Commun</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">678</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
									<forename type="middle">Bouab</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Lamaty</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">Moreau</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
									<forename type="middle">Pomares</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">Ruest</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">58</biblScope>
								<biblScope type="pp">567</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">K. W. Lam</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">62</biblScope>
								<biblScope type="issue">62</biblScope>
								<biblScope type="fpage">1068</biblScope>
								<biblScope type="lpage">1074</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
									<forename type="middle">Bouab</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Lamaty</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<surname>Moreau</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
									<forename type="middle">Pomares</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">NOUV. J. Chim</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">5</biblScope>
								<biblScope type="pp">175</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Lamaty</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<surname>Moreau</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Z</forename>
									<forename type="middle">Mouloungui</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">61</biblScope>
								<biblScope type="pp">2643</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Douheret</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1412</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">O</forename>
									<forename type="middle">Bouab</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<surname>Moreau</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<surname>Zeh</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Ako</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">61</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Bull</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Rev</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">74</biblScope>
								<biblScope type="pp">581</biblScope>
								<date type="published" when="1974"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">ACC. Chem. Res</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">5</biblScope>
								<biblScope type="issue">264</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
									<forename type="middle">Chiang</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Kresge</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">I</forename>
									<surname>Young</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">96</biblScope>
								<biblScope type="pp">4494</biblScope>
								<date type="published" when="1974"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Stereoelectronic effects in organic chem-istry</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1983"/>
								<publisher>Pergamon Press</publisher>
								<pubPlace>London</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">K</forename>
									<surname>Hall</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Jr</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">Pyriadi</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">97</biblScope>
								<biblScope type="pp">3854</biblScope>
								<date type="published" when="1975"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Burt</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
									<forename type="middle">Chiang</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">K</forename>
									<surname>Hall</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Jr</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Kresge</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">104</biblScope>
								<biblScope type="pp">3687</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Etf</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Eastwood</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Aust. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">17</biblScope>
								<biblScope type="pp">1385</biblScope>
								<date type="published" when="1964"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
