<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Mécanisme des réactions du chlorite et du dioxyde de chlore. 3. La dismutation du chlorite</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Guy</forename>
								<surname>Schmitz</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Faculté des Sciences Appliquées</orgName>
								<orgName type="institution">Université Libre de Bruxelles</orgName>
								<address>
									<addrLine>50, Avenue F. Roosevelt</addrLine>
									<postCode>1050</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Henri</forename>
								<surname>Rooze</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department">Faculté des Sciences Appliquées</orgName>
								<orgName type="institution">Université Libre de Bruxelles</orgName>
								<address>
									<addrLine>50, Avenue F. Roosevelt</addrLine>
									<postCode>1050</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Mécanisme des réactions du chlorite et du dioxyde de chlore. 3. La dismutation du chlorite</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date type="received" when="1984">Reçu le 20 juin 1984</date>
							<date type="published" when="1985">1985</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract">
				<head>Abstract</head>
				<p> 
 GUY SCHMITZ and HENRI ROOZE. Can. J. Chem. 63, 975 (1985).
 </p>
			</div>
		</front>
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>La dismutation du chlorite a été étudiée en solutions d'acide perchlorique 0,01 M à 1 M, à 25°C et pour une force ionique de 1 M. Les résultats impliquent au moins trois processus réactionnels. Le premier est catalysé par les ions CL, le second donne une loi d'ordre deux et le troisième est catalysé par le fer. Sa loi cinétique est</p>
				<p><formula>d[CI0 2 ] [Fe 3+ ][C10;][HC10 2; di [C10 2 1,39 + 0,11</formula></p>
				<p>Elle peut être interprétée par la réaction réversible CIO, + Fe 3+ ^ C10 2 + Fe 2+ suivie de deux étapes déterminantes Fe 2+ + HC10 2 —» produits et Fe 2+ + CIO, —* produits. Nous déduisons de cette étude et de la précédente faite en présence d'o/v/io-tolidine, que la réaction d'ordre deux correspond à un mécanisme radicalaire en chaîne.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>The disproportionation of chlorite was studied in 0.01 to 1 M perchloric acid solutions at 25°C and an ionic strength of I M. The results suggest at least three reaction paths. The first is catalysed by CI" ions, the second gives a second-order rate law, and the third is catalysed by iron. Its rate law is</p>
				<p><formula>d[C10 2 ] [Fe 3+ ][C10 2 1[HC10 2 ; 1.39 + 0.11 dt [C10 2 ] V ' [H + ]</formula></p>
				<p>This can be interpreted by the reversible reaction CIO, + Fe 3+ ^ CIO, + Fe 2+ followed by two rate-determining reactions Fe 2+ + HCIO, —&gt; products, Fe 2+ + C10 2 —&gt; products. From this study and the former, made with added o/v/io-tolidine, we conclude that the second-order reaction proceeds by a radical chain mechanism.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>La thermodynamique, la stoechiométrie et certains aspects de la cinétique de la dismutation du chlorite ont été discutés dans nos articles précédents (1, 2). Cette dismutation peut résulter d'au moins trois réactions.</p>
				<p>(a) La réaction catalysée par les ions Cl" (1). Elle peut intervenir même s'il n'y a pas d'ions Cl" initialement, car la dismutation du chlorite en produit. Sa contribution n'est alors significative qu'aux acidités et conversions élevées. Elle peut être négligée lors de toutes les expériences discutées ci-après.</p>
				<p>(b) La réaction classique d'ordre 2.</p>
				<p><formula>[I] -d[HC10j/dr = k t [HC10 2 ] 2</formula></p>
				<p>La loi [1] , bien établie en milieux très acides, n'est plus vérifiée si [H + ] &lt; 0,2 M (3).</p>
				<p>(c) La réaction catalysée par des traces de fer dont nous avons étudié la cinétique en présence d'orffco-tolidine (2). Nous l'étudions ici en son absence. La technique expérimentale a été décrite antérieurement (1, 2). La concentration totale du chlorite, [HCIO,] + [CIO, -], sera désignée par [NaCIO,] et la concentration totale du fer ajouté par [Fe] .</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats préliminaires</head>
				<p>Nous avons confirmé l'observation de Kieffer et Gordon (3), la loi [1] n'est plus satisfaite si [H + ] &lt; 0,2 M, et en avons découvert la raison: la catalyse de la dismutation du chlorite par les traces de fer inévitablement présentes dans les réactifs. Rappelons (fig. 1 de la réf. 2) qu'en absence d'ori/îo-tolidine, si [HCIOJ = 0,1 M, 5 x 10" 6 mol/L de fer font plus que doubler la vitesse de formation du dioxyde de chlore. Cet effet du fer est très spécifique (4).</p>
				<p>Lors de nos mesures préliminaires nous avons également observé un effet inhibiteur du dioxyde de chlore. Cet effet semblant contredire d'autres travaux, nous en donnons une preuve directe. La <ref type="figure">figure 1</ref> montre l'évolution de la concentration du CIO, dans une solution de chlorite à pH = 2. On observe une diminution rapide de la vitesse qui ne peut résulter ni d'une perte de C10 2 ni de la variation de la concentration du chlorite. Après 9 min la vitesse a diminué d'un facteur 3 environ , alors que la conversion est inférieure à 10%. La courbe (b) prouve que ceci résulte d'un effet inhibiteur du C10 2 sur sa vitesse de formation. On a fait passer un courant d'azote pour chasser le C10 2 dans une fraction de la solution donnant la courbe (a). Toutes autres choses étant égales, les vitesses sont plus grandes si [C10 2 ] est plus petit. D'autre part nous n'avons trouvé aucun effet du chlorate.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats en présence de fer ajouté</head>
				<p>Dans le domaine d'acidité étudié et sans chlorure ni fer ajouté, la stoechiométrie correspond assez bien à [2] avec une tendance à la formation d'un peu plus de chlorate (1, 3).</p>
				<p><formula>[2] 4HC10, = 2C10 2 + CIO, + Cl" + 2H + + H,0</formula></p>
				<p>Nous avons vérifié qu'en présence de fer ajouté cette équation reste valable, les écarts semblant même moins importants qu'en son absence. Avec 3 x 10" 4 mol/L de fer nous avons obtenu</p>
				<p><formula>[C10,] /A [NaC10,] = 0,49 ± 0,02</formula></p>
				<p>rapport indépendant du chlorite initial, [NaClO 2 ] 0 = 10" 3 à 10" 2 M, et de l'acidité, [HC10 4 ] = 10" 2 à 2 M.</p>
				<p>Pour une acidité fixée et une quantité de fer ajoutée suffisante (elle dépend de l'acidité et sera précisée plus loin) nous avons obtenu la loi cinétique [3]</p>
				<p><formula>d [C10 2 ] [NaC10 2 ] 2 [3] ; = £3 ' di [CIO,] 2</formula></p>
				<p>Par intégration, avec [NaC10 2 ] = [NaClO 2 ] 0 -2 [C10 2 ] , on obtient</p>
				<p><formula>[4] . [4] [ NaClO 2 ] 0 [NaClOj -1 -ln [NaC10 2 ]o [NaC10 2 ] 4 kit</formula></p>
				<p>La <ref type="figure">figure 2</ref> donne quelques exemples de nos mesures et la <ref type="figure">figure 3</ref> montre que la constante cinétique apparente k 3 est proportionnelle à la concentration du fer et indépendante de la valeur initiale du chlorite. L'effet de l'acidité sur k 3 apparaît dans le tableau 1 et conduit à expliciter [3] sous la forme [5] .</p>
				<p>En portant ies valeurs du premier membre de [6] , calculées avec K a = 2,4 x 10" 2 pour T = 25°C et une force ionique I = 1 M (2 f 5), en fonction de [H + ] on obtient une droite dont la pente et l'ordonnée à l'origine donnent: k'i = 1,39 M" 1 s"'; k'iK t = 0,11s" 1</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats en absence de-fer ajouté</head>
				<p>En absence de fer ajouté la production de C10 2 résulte à la fois de la réaction d'ordre deux et de celle catalysée par les traces de fer inévitablement présentes dans les réactifs (2, 4). Tant que la réaction catalysée par les ions Cl" est négligeable, on obtient [7].</p>
				<p><formula>[7] d [C10 2 ] d t = ¿ 2 [HC10j 2 + [Fe][C10 2 ] [ C10 2 ] x (/^[HCIOJ + fc" [C10 2 ] )</formula></p>
				<p>Pour une valeur donnée de la concentration du fer, la contribution du deuxième terme est d'autant plus petite que [C10 2 ] est grand. Elle diminue donc lorsque la conversion augmente. Cette contribution diminue également si l'acidité augmente, ce qui explique que Kieffer et Gordon (3) aient vérifié la loi d'ordre deux en milieux perchloriques 1,2 M mais pas en milieux moins acides.</p>
				<p>Soit a un coefficient stoechiométrique valant 2 si [2] est exactement suivi, un peu supérieur si l'on forme un peu plus de chlorate.</p>
				<p><formula>[NaC10 2 ] = [NaClO 2 ] 0 -a [C10j</formula></p>
				<p>Si le deuxième terme de [7] était négligeable, on devrait vérifier la forme intégrée [8] .</p>
				<p><formula>[B] 1 1 [NaC10 2 ] [NaClO 2 ] 0 = akU k'i — ki [H + ] L[H+ </formula></p>
				<p>La figure 4 (a) donne quelques exemples de nos résultats. La loi d'ordre deux n'est pas vérifiée aux faibles conversions parce que, conformément à [7] , la réaction catalysée par le fer n'est pas négligeable. Elle ne le devient qu'à partir de conversions d'autant plus grandes que [H + ] et [NaClÔ 2 ] 0 sont petits. Dans le domaine où l/ [NaC10 2 ] varie linéairement en fonction du temps, nous obtenons à 25°C</p>
				<p><formula>k 2 = 5,1 ± 0,2 x 10" 3 Ai" 1 s" 1</formula></p>
				<p>valeur indépendante du chlorite, [NaClO 2 ] 0 = 10" 3 à 10~ 2 M, et de l'acidité, [HC10 4 ] = 0,2 à 1,2 M. Nous avons utilisé a = 2. Avec a un peu plus grand on calculerait [NaC10 2 ] un peu plus petit, ak' 2 un peu plus grand et par un effet de compensation pratiquement la même valeur de k 2 . Hong et Rapson (5) ont obtenu k 2 = 5,5 x 10~ 3 et Kieffer et Gordon (3) ak 2 = 1,17 x 10" 2.</p>
				<p>Les importances relatives des deux termes de [7] correspondent bien aux teneurs en fer des réactifs déterminées par spectroscopie d'émission de plasma (4). Par exemple pour l'expérience de la <ref type="figure">figure 4</ref> (a) faite avec [HC10 4 ] = 1,2 M et [NaClOjo = 2,18 x 10" 3 M on peut estimer que l'on avait [Fe] ~ 2 x 10 -6 M. On en déduit avec les constantes cinétiques ci-dessus /-(fer)/r(ordre 2) = 1,2 x 10~ 5 / [ClO 2 ] ou encore r(fer) = r(ordre 2) si [NaCIO J" 1 [NaClO 2 ] 0 ~ ' = 5 en bon accord avec l'expérience.</p>
				<p>L'équation [7] , basée sur nos mesures de la production de C10 2 , est en accord avec les mesures de Kieffer et Gordon (3) de la consommation du NaC10 2 . La <ref type="figure">figure 4</ref> (b) en donne un exemple. En milieu acide perchlorique 1,2 M, pour lequel ils ont admis la loi d'ordre 2, on obtient bien une droite mais elle ne passe pas par l'origine. La présentation adoptée fait apparaître la contribution, petite mais significative, de la catalyse par le fer au début de cette expérience. Nous avons également vérifié que leurs résultats en milieux moins acides (par exemple p. 238 de la réf. 3; [HCIOJ = 3,33 x 10" 3 Ai) satisfont la relation [4] , Dans ces milieux, la réaction catalysée par le fer présent dans les réactifs est prépondérante.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Interprétation des résultats</head>
				<p>Catalyse par le fer</p>
				<p>Pour interpréter nos résultats en présence d'ort/io-tolidine nous avions admis (2) les réactions [9] et [10]</p>
				<p><formula>[9] CIO, + -&gt; CIO + Fe(OH) 2 [10"] CIO" + Fe 2+ + H 2 0 -&gt; CIO + Fe(OH), +</formula></p>
				<p>Ces mêmes réactions permettent d'interpréter la catalyse par le fer observée ici, la seule différence étant la réversibilité de [9] . L'oriAo-tolidine réduisant très rapidement le C10 2 , en sa présence la réaction [9] est déterminante. Ici par contre, le C10 2 est un produit de la réaction globale et [9] est un quasiéquilibre . On retrouve la loi [5] en admettant que les étapes déterminantes sont [10&amp;apos;] et [10"] .</p>
				<p><formula>[Fe 2+ ] = K, [C10 2 ][Fe 3+ ] [CIOJ Ho ~~ [C10 2 ][Fe 3+ ] [CIOJ (A ¡ " [HCIOJ + ¿UC10 2 ])</formula></p>
				<p>Les constantes des équilibres d'hydrolyse</p>
				<p><formula>Fe 3+ + H 2 0 Fe(OH) 2+ + H + Fe 3+ + 2H,0 Fe(OH); + 2H +</formula></p>
				<p>étant petites, respectivement 9 x 10 4 et 4,9 x 10" 7 (6, 7), les concentrations des formes hydroxylées sont négligeables dans le domaine d'acidité étudié. Celles des complexes avec les ions Cl" le sont également (8). La valeur de la constante d'équilibre K 9 = 2,7 X 10" 4 estimée en annexe implique que dès les plus faibles conversions observées, on a [Fe 2+ ] [Fe 3+ ] et par conséquent</p>
				<p><formula>[Fe 3+ ] = [Fe]</formula></p>
				<p>L'expression de /*,(, correspond bien à la loi expérimentale [5].</p>
				<p>Réaction d'ordre deux</p>
				<p>La réaction d'ordre deux étant supprimée par Yorthotolidine , nous avons souligné (2) que 2HC10,^&gt; HCIO + C10_7 + H + n'est pas une réaction simple. Elle fait intervenir au moins un intermédiaire éliminé par l'ortfro-tolidine. Ceci suggère un mécanisme radicalaire en chaîne de la forme générale suivante.</p>
				<p>Initiation</p>
				<p><formula>R 1 + ... &gt; cio; + H + + R 2 &gt; HCIO + R' [i] HC10 2 + X * Chaîne [cl] HC10 2 + R 1 [c2] HC10 2 + R 2</formula></p>
				<p>Rupture</p>
				<p><formula>[r] R 1 + X —» . . . ou R 2 + X —&gt; ...</formula></p>
				<p>La quasi-stationnarité des concentrations des radicaux R 1 et R 2 donne</p>
				<p><formula>¿¡[HCIOJ = * r [R'] ou k t [R 2 ]</formula></p>
				<p>et une vitesse de la chaîne proportionnelle à [HC10 2 ] 2.</p>
				<p>Admettons que la réaction d'initiation soit [10] , c'est-à-dire X = Fe 2+ et R 1 = CIO. On obtient la chaîne [11] , [12] .</p>
				<p><formula>HCIO, + Cl -&gt; HCIO + CIO</formula></p>
				<p>La rupture peut être [13] ou [14],</p>
				<p><formula>[13] Cl + Fe 2+ Cl" + Fe 3+ [14] CIO + Fe 2+ -H. CIO" + Fe 3+</formula></p>
				<p>D'autre part nous savons (1) que le HCIO formé réagit très rapidement avec le chlorite suivant [15] et [16].</p>
				<p><formula>[15] HCIO+ 2HC10 2 2C10 2 + CI" + H + + H,0 [16] HCIO + HCIO 2 -&gt; cio; + cr + 2H +</formula></p>
				<p>Dans les milieux acides et riches en chlorite la réaction [15] est prépondérante. La stoechiométrie de la chaîne résulte de [11] + [12] soit</p>
				<p>Si le HCIO réagissait uniquement suivant [15] on obtiendrait exactement [2] , La petite contribution de [16] conduit à un excès de chlorate. On retrouve ainsi la stoechiométrie expérimentale.</p>
				<p>Effet du choix de la réaction de rupture</p>
				<p>A. Si on admet que la rupture de la chaîne se fait suivant [13] on obtient:</p>
				<p>Initiation -rupture</p>
				<p>Sa stoechiométrie résulte de 2 x [9] + [10] + [1l] + [13] soit</p>
				<p><formula>4HC10 2 2cio, + cio; + cr + 2H + . + H 2 O</formula></p>
				<p>Sa vitesse est donnée par l'expression de r t0 ci-dessus. On retrouve bien la stoechiométrie et la cinétique de la réaction catalysée par le fer.</p>
				<p>Chaîne</p>
				<p>Nous venons de montrer que sa stoechiométrie est en accord avec l'expérience. Sa vitesse est obtenue en écrivant la relation de quasi-stationnarité:</p>
				<p><formula>/c| 0 [HClO,] [Fe 2+ ] + n, [C10r|[Fe 2+ ] = ¿i 3 [Cl] [Fe 2+ ] d'où r 12 = T 2 [HCIO,] 2 (*i " + k'io ki3 \ |H J </formula></p>
				<p>La comparaison de r w avec la loi expérimentale [5] donne</p>
				<p>Dans les milieux acides où la réaction d'ordre deux est étudiée la contribution du terme en k" 0 est petite et la cinétique correspond parfaitement à l'expression de r ]2.</p>
				<p>B. Si on admet que la rupture de la chaîne se fait suivant [14] on obtient:</p>
				<p>Initiation -rupture</p>
				<p>Sa stoechiométrie résulte de 2 x [9] + [10] + [14] soit</p>
				<p><formula>3HC10 , -&gt; 2C10, + HCIO + H 2 0</formula></p>
				<p>suivi de [15] et [16]. Sa vitesse est donnée par l'expression de /"10-</p>
				<p>Chaîne</p>
				<p>Sa stoechiométrie est la même que ci-dessus. Sa vitesse est obtenue en écrivant la relation de quasi-stationnarité</p>
				<p><formula>/c [ 0 [HClO,] [Fe 2+ ] + /tï 0 [CIO 2 ] [Fe 2+ ] = ¿ 14 [C10] [ Fe 2+ ] d'où /* " = ^ [HC10 2 ] 2 k i4 [H + ]J</formula></p>
				<p>On retrouve également la loi cinétique de la réaction d'ordre deux.</p>
				<p>La seule différence notable entre les deux hypothèses concerne la stoechiométrie de F initiation-rupture. Avec [14] , du fait de la prépondérance de [15] par rapport à [16] , on prévoit une formation relative de CIO, beaucoup plus importante que celle obtenue expérimentalement pour la réaction catalysée par le fer. Nous admettons donc que, dans nos conditions, la rupture est [13] . Ce n'est pas nécessairement vrai en milieux moins acides. En effet lorsque la majorité du chlorite se trouve sous la forme C10 2 ~, le CIO produit par [10] pourrait réagir suivant [14] plutôt que suivant [11] . On expliquerait ainsi la forte proportion de CIO, obtenue par Kieffer et Gordon (3) si [HC10 4 ] = 3,3 x 10" 3 M.</p>
				<p>Comparaison avec les résultats de Oridrus et Gordon</p>
				<p>Ondrus et Gordon (9) ont étudié la réduction du chlorite par un excès de Fe(II). L'étape déterminante correspond à l'échange d'un seul électron et leurs résultats sont interprétés par [10&amp;apos;] et [10"] . Nous avons recalculé leurs valeurs en prenant K a = 2,4 x 10" 2 et obtenu (2)</p>
				<p><formula>¿¡o = 930 Ai" 1 s' 1 k'; 0 K à = 64 s" 1 (25°C, 1 = 2 M)</formula></p>
				<p>D'autre part la comparaison de [5] avec d[C10 2 ] /di = 2r| 0 donne</p>
				<p><formula>2K 9 k' w = 1,39 Ai" 1 s" 1 2K 9 k" w K a = 0,11 s" 1 (25°C, / = 1 M)</formula></p>
				<p>L'accord entre les deux séries de valeurs serait parfait avec K 9 = 8 x 10~ 4 au lieu de K 9 = 2,7 x 10~ 4 estimé en annexe. Comparant des constantes cinétiques déduites d'études très différentes et tenant compte de l'imprécision de l'estimation de K 9 , due surtout aux effets de force ionique, il faut considérer que ceci confirme que [10] est l'étape déterminante de la dismutation du chlorite catalysée par le fer.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Conclusion et discussion</head>
				<p>Ce qui apparaissait déjà dans le travail de Kieffer et Gordon a été confirmé et complété par nos mesures. La stoechiométrie et la cinétique de la dismutation du chlorite sont compliquées par des compétitions entre diverses réactions. Le mécanisme que nous proposons repose sur un très grand nombre de faits expérimentaux et peut être représenté par le schéma suivant.</p>
				<p>On retrouve dans ce schéma les trois processus réactionnels cités dans l'introduction.</p>
				<p>(a) La réaction catalysée par les ions Cl" que nous avons étudiée antérieurement (1) correspond à la partie supérieure.</p>
				<p>(b) Au centre on voit la chaîne donnant la loi d'ordre deux. Elle existe dans tout le domaine de pH étudié mais n'est prépondérante qu'en milieux assez acides et pour des conversions ni trop faibles (effet du fer) ni trop élevées (effet du chlorure).</p>
				<p>(c) L'initiation-rupture de cette chaîne correspond à la réaction catalysée par le fer et inhibée par le dioxyde de chlore. Les traces de fer présentes dans l'acide perchlorique "pour analyses" ou dans le chlorite recristallisé plusieurs fois suffisent pour la faire apparaître. A pH = 0 elle devient négligeable par rapport à la réaction d'ordre 2 dès les faibles conversions ; à pH = 2 elle reste importante jusqu'aux conversions très élevées.</p>
				<p>Dans le premier article de cette série (1) nous avions laissé un fait expérimental étonnant inexpliqué. Lors de la réaction HCIO + HC10 2 on peut obtenir plus de C10 2 que le maximum prévu par [15] . Ceci avait également été observé par Emmenegger et Gordon (10) qui avaient suggéré que l'acide hypochloreux catalyse la dismutation du chlorite. Une telle catalyse peut se comprendre dans le cadre de notre mécanisme. Lorsque le HCIO est présent dans le système en concentration macroscopique il faut tenir compte d'une réaction supplémentaire, HCIO + Fe 2+ Cl + Fe(OH) 2+ , initiant la décomposition en chaîne de HC10 2 suivant [11] et [12].</p>
				<p>Hong et Rapson (5) ont observé vers pH = 1 que lorsqu'on augmente la concentration des ions Cl", la vitesse de formation du C10 2 passe par un minimum. Nous avons confirmé cette observation. L'augmentation de la vitesse après le minimum est évidemment due à la réaction catalysée par les ions Cl". L'interprétation de sa diminution avant le minimum donnée par ces auteurs ne peut être retenue car elle fait intervenir la réaction HCIO + Cl" + H + Cl 2 + H 2 0 en exigeant qu'elle soit irréversible dans ces conditions, ce qui est exclu (11). Dans le cadre de notre mécanisme cette diminution peut s'expliquer simplement par la réaction Cl + Cl" ^ C17 (12). Si Cl^~ disparait plutôt par une réaction de rupture que par une réaction analogue à [12] , les ions Cl" diminuent la vitesse de la décomposition en chaîne de HC10 2 . Ces réactions n'ont pas été considérées ci-dessus car les données actuelles ne permettent pas un traitement quantitatif de cet effet.</p>
				<p>Lorsqu'on augmente le pH, la vitesse de dismutation du chlorite passe par un maximum vers pH = 2 (3, 13). Ce fait ne peut être interprété simplement en remarquant que, pour une valeur donnée de [NaC10 2 ] , le produit [C10 2 "] [HC10 2 ] passe par un maximum à ce pH. Il faut également tenir compte de la formation des formes hydroxylées Fe(OH) 2+ et Fe(OH) 2 . Celles-ci semblent avoir également un effet catalytique en tampon acétate à pH = 4 (14).</p>
				<p>Les travaux antérieurs avaient fait apparaître la complexité de la stoechiométrie et de la cinétique de la dismutation du chlorite. L'utilisation de l'ort/îo-tolidine nous a donné les clefs de leur interprétation: l'effet catalytique du fer et le fait que 2HC10 2 HCIO + CIO3" + H + ne soit pas une réaction élémentaire. Le mécanisme que nous proposons ici est en accord avec tous les faits expérimentaux connus entre pH = 0 et pH = 2. Son extension aux milieux moins acides nécessiterait de nouvelles expériences.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Annexe</head>
				<p>Le potentiel standard E° du couple Fe 3+ /Fe 2+ vaut 0,771 V (15). Sa valeur apparente E' dépend du milieu et de la force ionique (16-18). En solutions perchloriques 1 M elle vaut 0,739 ± 0,002 V. Pour le couple C10 2 /C10 2 l'incertitude est plus grande. L'examen des sources nous ayant conduit à adopter 0,950 V (1) indique que cette valeur est une bonne estimation de £" en milieu perchlorique 1 M. Elle est supérieure au potentiel standard admis antérieurement E° = 0,935 V (19). L'effet de la force ionique sur ce potentiel est en accord avec celui observé par Hong et Rapson (5) sur la constante d'acidité K " . En effet:</p>
				<p>En prenant comme estimation du coefficient d'activité</p>
				<p>on obtient £'(1 M) -E° = 0,020</p>
				<p>De £"(Fe 3+ /Fe 2+ ) = 0,739 V et£'(C10 2 /C10 2 ) = 0,950 V, on déduit [C10 2 | [Fe 2+ ] * " pSiiwî " " x 10 (25°C, milieu perchlorique 1 M)</p>
				<p>Au cours de nos expériences on avait</p>
				<p>dès les plus faibles conversions observées.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<surname>Schmitz</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Rooze</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">59</biblScope>
								<biblScope type="pp">1177</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<surname>Schmitz</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Rooze</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">62</biblScope>
								<biblScope type="pp">2231</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Gordon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">7</biblScope>
								<biblScope type="issue">7</biblScope>
								<biblScope type="pp">239</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Rooze</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Anal. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">56</biblScope>
								<biblScope type="issue">601</biblScope>
								<date type="published" when="1984"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">H Rapson</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">46</biblScope>
								<biblScope type="pp">2053</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">O</forename>
									<surname>Hedstrom</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Ark. Kemi</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">6</biblScope>
								<biblScope type="issue">1</biblScope>
								<date type="published" when="1953"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">N</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Selwood</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">76</biblScope>
								<biblScope type="pp">6207</biblScope>
								<date type="published" when="1954"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">U</forename>
									<forename type="middle">Strahm</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">Matijevic</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">83</biblScope>
								<biblScope type="pp">1689</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Gordon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Inorg. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">11</biblScope>
								<biblScope type="issue">985</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Gordon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Inorg. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">6</biblScope>
								<biblScope type="issue">633</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">Kustin</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">84</biblScope>
								<biblScope type="pp">1335</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">C</forename>
									<forename type="middle">G</forename>
									<surname>Jayson</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Et A</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Swallow</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc. Faraday Trans. 1</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">69</biblScope>
								<biblScope type="issue">9</biblScope>
								<biblScope type="pp">1597</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Hanisch</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Helv. Chim. Acta</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">35</biblScope>
								<biblScope type="pp">2547</biblScope>
								<date type="published" when="1952"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">F</forename>
									<surname>Launer</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">K</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Flynn</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Res. Natl. Bur. Stand</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">51</biblScope>
								<biblScope type="issue">5</biblScope>
								<biblScope type="pp">237</biblScope>
								<date type="published" when="1953"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<title level="a" type="main">Oxidation potentials</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">H. Latimer.. W. C. Schumb</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
									<surname>Sherrill</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
									<surname>Sweetser</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am.CAN. J. CHEM. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<publisher>Prentice Hall</publisher>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="issue">59</biblScope>
								<biblScope type="pp">2360</biblScope>
								<date type="published" when="1937"/>
								<publisher>Prentice Hall</publisher>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">B</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Huizenga</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">75</biblScope>
								<biblScope type="pp">2242</biblScope>
								<date type="published" when="1953"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
									<surname>Sullivan</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Phys. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">66</biblScope>
								<biblScope type="pp">1065</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Schmitz J</forename>
									<surname>Chim</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Phys</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">76</biblScope>
								<biblScope type="issue">209</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
