<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Régiosélectivité et stéréosélectivité de l'hydroxylation homolytique des hydrocarbures par le peracide benzoïque</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Jacques</forename>
								<surname>Fossey</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">C.N.R.S., G.R. 12</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue Henri-Dunant</addrLine>
									<postCode>94320</postCode>
									<settlement>Thiais</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Daniel</forename>
								<surname>Lefort</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">C.N.R.S., G.R. 12</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue Henri-Dunant</addrLine>
									<postCode>94320</postCode>
									<settlement>Thiais</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Massoud</forename>
								<surname>Massoudi</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">C.N.R.S., G.R. 12</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue Henri-Dunant</addrLine>
									<postCode>94320</postCode>
									<settlement>Thiais</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Jean-Yves</forename>
								<surname>Nedelec</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">C.N.R.S., G.R. 12</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue Henri-Dunant</addrLine>
									<postCode>94320</postCode>
									<settlement>Thiais</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Jeanine</forename>
								<surname>Sorba</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="institution">C.N.R.S., G.R. 12</orgName>
								<address>
									<addrLine>2, rue Henri-Dunant</addrLine>
									<postCode>94320</postCode>
									<settlement>Thiais</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Régiosélectivité et stéréosélectivité de l'hydroxylation homolytique des hydrocarbures par le peracide benzoïque</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j" type="main">Can. J. Chem</title>
						<imprint>
							<biblScope type="vol">63</biblScope>
							<biblScope type="fpage">678</biblScope>
							<date type="published" when="1985">1985</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Des hydrocarbures cyclohexane, Me-cyclohexane et adamantane sont hydroxylés par le peracide benzoïque selon un processus radicalaire. La régiosélectivité en faveur des alcools tertiaires atteint 60 à 90%. Pour les décalines cis et trans, la stéréosélectivité des décalols-9 peut atteindre 97%. Une très bonne stéréosélectivité d'hydroxylation par un peracide ne signifie pas obligatoirement que la réaction n'est pas radicalaire.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>Cyclohexane, methylcyclohexane, and adamantane are hydroxylated by a radical process using perbenzoic acid. A regio-selectivity of 6 0 - 9 0 % in favour of tertiary alcohols is noted. In the case of cis and trans decalins, stereoselection leading to 9-decalols can reach 97%. Such a stereoselectivity for hydroxylation by use of a peracid does not necessarily indicate lack of a radical pathway.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<p>L'hydroxylation directe des liaisons C—H non activées par les peroxyacides est une réaction d'intérêt général en synthèse (1-9), dont l'aspect régio-et stéréosélectif recueille une attention particulière. On sait également que le cytochrome P450 (10-13) ou les porphyrines métalliques (14, 15) catalysent cette réaction en utilisant les hydroperoxydes ou les peracides comme source d'oxygène.</p>
			<p>Cette réaction d'hydroxylation par les peracides peut être décrite par un mécanisme de type soit oxénoïde, soit radicalaire . Dans le premier cas on observe une très bonne régio-et stéréosélectivité (6-8); par contre dans le second cas, les résultats sont de ce point de vue, beaucoup moins explicites (2-4). Pourtant les résultats de sélectivité sont souvent utilisés pour remonter au type de mécanisme mis enjeu: en clair, si une réaction est très régio-et surtout très stéréosélective, on en conclut en général que la réaction n'est pas radicalaire.</p>
			<p>Nous nous sommes donc proposé d'apporter des réponses précises sur la régio-et stéréosélectivité d'hydroxylation d'un certain nombre d'hydrocarbures saturés cycliques par le peracide benzoïque, dans des conditions expérimentales où le mécanisme est, sans ambiguïté, radicalaire.</p>
			<p>En effet, au cours des travaux que nous avons effectués sur la réactivité homolytique des peracides, nous avons montré (16) que la décomposition du peracide benzoïque en solution, à ébullition, conduit à l'hydroxylation du solvant, dans la mesure où celui-ci est un donneur d'hydrogène, selon le mécanisme en chaîne décrit dans la fig. 1. Quand on utilise le cyclohexane comme solvant (R—H) on obtient une mole de cyclohexanol (R—OH) par mole de peracide mis en oeuvre, montrant ainsi l'efficacité du processus. Comme hydrocarbures saturés nous avons utilisé le cyclohexane , dont les résultats servent de références, le méthylcyclohexane et l'adamantane, pour déterminer la régiosélectivité , et les décalines cis et trans pour obtenir des informations sur la stéréosélectivité.</p>
			<div>
				<head>Résultats</head>
				<p>Le peracide benzoïque (réf. 22) et l'hydrocarbure à étudier sont dissous dans le benzène, solvant inerte vis-à-vis des radicaux formés. On utilise toujours un excès d'hydrocarbure par rapport au peracide afin de privilégier la réaction [3] de formation du radical R".</p>
				<p>Les résultats exprimant la quantité totale d'alcools formés, secondaires et tertiaires, ainsi que la régiosélectivité observée pour le cyclohexane, le méthyl-cyclohexane et l'adamantane sont donnés dans le tableau 1. Les alcools secondaires ne sont oxydés en cétones qu'en très faibles partie (1 à 2%) comme nous l'avions montré précédemment (16) et ces données ne figurent pas dans le tableau.</p>
				<p>En présence d'hydroquinone (0,02 M), une solution d'adamantane (1 Ai) et de peracide benzoïque (0,1 M) donne 9% d'adamantanols secondaire et tertiaire, au lieu des 60% observés sans hydroquinone. Ceci montre bien le caractère radicalaire de l'hydroxylation.</p>
				<p>Par rapport à la solution témoin du peracide seul dans le benzène, l'addition d'un hydrocarbure a deux conséquences: (0 une diminution de la quantité d'acide benzoïque du fait de la réaction de décarboxylation suivie des réactions [3] et [4]; celles-ci n'ayant pas lieu dans le benzène, le peracide se décompose en acide selon un mécanisme radicalaire mettant en jeu d'autres intermédiaires (16) et plus lent; et (ii) une accélération de la vitesse de réaction due précisément aux étapes [3] et [4], sauf dans le cas de méthyl-cyclohexane. Celui-ci, d'ailleurs , joue un rôle inhibiteur pour la décomposition du peracide en solution dans le cyclohexane au lieu du benzène (f|/ 2 respectivement de 5 et 100 min pour des solutions 0,1 M de peracide benzoïque dans le cyclohexane et dans le cyclohexane contenant 1 M de méthyl-cyclohexane).</p>
				<p>Ce résultat pose le problème de la réactivité du radical méthyl-cyclohexyle tertiaire comparée à celle du radical cyclohexyle secondaire. Quelques expériences ont été faites avec des peracides ayant des pdifférents de celui du peracide benzoïque, tels que les peracides w-chloro et /er/-butyl-4 benzoïques. Dans le cas du cyclohexane nous avons obtenu sensiblement les mêmes quantités de cyclohexanol quelle que soit la nature du peracide. La stéréosélectivité de l'hydroxylation a été étudiée dans le cas des décalines cis et trans (cf. Tableau 2). Comme dans le cas des autres hydrocarbures, cf. Tableau 2, on observe une accélération de la vitesse de disparition du peracide. Mais surtout le résultat stéréochimique est intéressant: le rapport trans/cis diminue, dans le cas de la décaline cis, quand la concentration en peracide augmente alors qu'il reste constant pour la décaline trans. Dans chaque cas l'analyse du mélange réactionnel révèle la présence de diphényle, en très faible quantité, et que nous n'avons pas fait figurer dans le tableau 2.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Résultats</head>
				<p>Nos travaux antérieurs (16, 17) ont montré que dans les conditions expérimentales décrites, c'est-à-dire en prenant soin d'éliminer efficacement l'oxygène, le peracide réagit effectivement selon le processus radicalaire. La régiosélectivité en faveur des C—H tertiaires est déterminée par la réaction [3]; elle est exothermique de 10 à 20 kcal/mol (18) selon que l'on considère les radicaux Ph', ou PhCOi et on sait que la vitesse d'arrachement d'un H tertiaire est plus grande que celle d'un H secondaire (19). Ensuite la réaction [4] est également très exothermique et les résultats obtenus précédemment (17) montrent que la réactivité d'un radical vis-à-vis de la liaison O—O d'un peracide est d'autant plus grande que son caractère nucléophile est plus marqué; c'est-à-dire qu'un radical tertiaire est plus réactif qu'un radical secondaire. Les caractéristiques de ces deux réactions [3] et [4] expliquent pourquoi l'hydroxylation a lieu préférentiellement sur les liaisons C—H tertiaires et pourquoi le rendement en alcool croît quand on passe du méthyl-cyclohexane à l'adamantane compte tenu du nombre relatif d'atomes d'hydrogène H tertiaires dans la molécule. Les résultats stéréochimiques des décalines cis et trans donnés dans le tableau 2 sont en accord avec ce que l'on sait sur la stéréosélectivité des radicaux décalyle-9 (20, 21). Un précurseur de radical trans donne toujours lieu à un maintien de configuration alors que dans le cas d'un précurseur de radical cis il faut opérer avec un substrat très réactif, comme l'oxygène ou un hypochlorite, et à forte concentration pour obtenir le produit de réaction cis. Nos résultats montrent que la réaction [4] est suffisamment rapide pour être compétitive avec l'isomérisation du radical cis en trans.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Conclusion</head>
				<p>Les liaisons C—H, non activées, des hydrocarbures cycloaliphatiques sont hydroxylées par le peracide benzoïque, selon un processus radicalaire, avec une régiosélectivité de 70% et 80% en faveur des liaisons C—H tertiaires pour le méthylcyclohexane et l'adamantane. Dans le cas des décalines cis et trans, la stéréosélectivité des décalols-9 peut atteindre 97%.</p>
				<p>Ces résultats montrent donc qu'une très bonne stéréosélectivité pour la réaction d'hydroxylation par un peracide ne signifie pas obligatoirement que le processus ne soit pas radicalaire.</p>
			</div>
			<div>
				<head>Partie expérimentale</head>
				<p>Le peracide benzoïque est préparé selon la méthode de Swern' (22) par action de H 2 0 2 85% sur l'acide benzoïque dans CH,S0 3 H à 95%. La pureté est déterminée par indice de peroxyde (l.P.) (23). 11 est nécessaire d'utiliser du peracide fraîchement préparé si on veut obtenir une bonne reproductibilité des résultats. Les hydrocarbures et le benzène utilisés sont des produits commerciaux dont la pureté a été contrôlée par cpg. Les analyses sont effectuées par cpg sur un appareil Girdel équipé d'un intégrateur Autolab.</p>
				<p>Expérience type</p>
				<p>Un ballon de 50 cm\ surmonté d'un réfrigérant, contenant 10 cm 3 d'une solution à I M en hydrocarbure et 0,1 -0,2 ou 0,5 M en peracide benzoïque, est plongé dans un bain thermostaté dont la température est fixée à I00°C. Il est indispensable d'opérer à ébullition vigoureuse pour éliminer l'oxygène dissous, ou se formant au cours de la réaction, sinon on amorce un processus de décomposition du peracide en acide (16). Pour cette raison la température du bain est fixée à 20°C au dessus de celle de l'ébullition du benzène.</p>
				<p>On effectue deux expériences simultanées destinées l'une à suivre la vitesse de disparition du peracide par détermination de l.P. au cours du temps, l'autre à effectuer l'analyse quantitative du mélange réactionnel . Les constantes de vitesse (tableau 1) sont exprimées en ordre 1 expérimental. Après 2-3 h d'ébullition il reste seulement 1 -2% de peracide. Après estérification par CH 2 N 2 , l'analyse des produits formés est effectuée par cpg sur deux colonnes (Carbowax 20M, 15%, 2 m ou SE 30, 30%, 4 m) en utilisant des échantillons authentiques et un témoin interne pour le dosage.</p>
			</div>
			<note>1 L'hydroxylation peut être aussi réalisée en utilisant le peracide dodécanoïque; dans ce cas il y a compétition entre une réaction en chaîne de décarboxylation du peracide en n-undécanol-1 (16, 17) et un transfert sur l'hydrocarbure (réactions [3] et [4]); de ce fait le taux d'hydroxylation de ce dernier est moins bon mais les résultats confirment le caractère radicalaire du processus.</note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Olah</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Yoneda</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Angew. Chem. Int. Ed. Engl</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">17</biblScope>
								<biblScope type="pp">909</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
									<forename type="middle">Mazur</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">94</biblScope>
								<biblScope type="pp">6228</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Nicholas</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">83</biblScope>
								<biblScope type="pp">182</biblScope>
								<date type="published" when="1961"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Heywood</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<surname>Phillips</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Stanbury</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">22</biblScope>
								<biblScope type="pp">281</biblScope>
								<date type="published" when="1961"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Deno</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">Jedziniak</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">Messer</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Meyer</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<surname>Stroud</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">Tomezsko</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">33</biblScope>
								<biblScope type="pp">2503</biblScope>
								<date type="published" when="1977"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<surname>Muller</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Schneider</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Angew. Chem. Int. Ed. Engl</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">18</biblScope>
								<biblScope type="pp">407</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Schneider</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<surname>Becker</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">Philippi</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Ber</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">114</biblScope>
								<biblScope type="pp">1562</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<surname>Schneider</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">Muller</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Angew. Chem. Int. Ed. Engl</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">21</biblScope>
								<biblScope type="pp">146</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Takaishi</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
									<forename type="middle">Inamoto</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Synthesis</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">293</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">V</forename>
									<forename type="middle">Ullrich</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Top. Curr. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">83</biblScope>
								<biblScope type="issue">67</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Coon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Ann. Rev. Biochem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">49</biblScope>
								<biblScope type="pp">315</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<surname>Blake</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Coon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Biol. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">256</biblScope>
								<biblScope type="pp">12127</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">White</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Coon</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Biol. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">255</biblScope>
								<biblScope type="pp">11108</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Mansuy</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">F</forename>
									<surname>Bartoli</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Lange</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Angew. Chem. Int. Ed. Engl</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">19</biblScope>
								<biblScope type="pp">909</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Mansuy</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Momenteau</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron Lett</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">23</biblScope>
								<biblScope type="pp">2781</biblScope>
								<date type="published" when="1982"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Sorba</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Fossey</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Y</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Lefort</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">35</biblScope>
								<biblScope type="pp">1509</biblScope>
								<date type="published" when="1979"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Lefort</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Tetrahedron</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">36</biblScope>
								<biblScope type="pp">1023</biblScope>
								<date type="published" when="1980"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Kerr</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Chem. Rev</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">66</biblScope>
								<biblScope type="issue">465</biblScope>
								<date type="published" when="1966"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b18">
						<analytic>
							<title level="a" type="main">Dans Free radicals</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<forename type="middle">U</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">I. Edité par J. Kochi</title>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b19">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Wiley</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1973"/>
								<biblScope type="pp">37</biblScope>
								<pubPlace>New-York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b20">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Bartlett</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Pincock</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Rolston</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<forename type="middle">Singer</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">87</biblScope>
								<biblScope type="pp">2590</biblScope>
								<date type="published" when="1965"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b21">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<surname>Greene</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">N</forename>
									<forename type="middle">Lowry</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">32</biblScope>
								<biblScope type="issue">875</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b22">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">L</forename>
									<surname>Silbert</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<surname>Siegel</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">Swern</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Org. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">27</biblScope>
								<biblScope type="pp">1336</biblScope>
								<date type="published" when="1962"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b23">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">The determination of organic per-oxides</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<surname>Johnson</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1970"/>
								<publisher>Pergamon Press</publisher>
								<pubPlace>Oxford</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
