<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Complexation du cuivre(II) par les phénylsérines thréo et érythro: étude thermodynamique</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Canadian Journal of Chemistry</publisher>
				<date type="published" when="1985">1985</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName>
								<forename type="first">Patrick</forename>
								<surname>Sharrock</surname>
							</persName>
							<affiliation>
								<orgName type="department" key="dep1">Département de chimie</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Faculté des sciences</orgName>
								<orgName type="institution">Université de Sherbrooke</orgName>
								<address>
									<settlement>Sherbrooke</settlement>
									<region>Que</region>
									<postCode>JIK 2R1</postCode>
									<country key="CA">Canada</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Complexation du cuivre(II) par les phénylsérines thréo et érythro: étude thermodynamique</title>
					</analytic>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<front>
			<div type="abstract" xml:lang="fr">
				<p>Les complexes cuivriques de la phénylsérine thréo et érythro ont été étudiés en solution par conductimétrie et potentiométrie. Les constantes de formation de complexes ont été obtenues en fonction de la température. La déprotonation en milieu basique du groupement OH des acides aminés (3-hydroxylés est favorisée par la présence de l'ion métallique. La phénylsérine thréo a donné à 298 K les constantes de formation suivantes: Cu(L), K, = 7,99; Cu(L) 2 , K 2 = 6,71; Cu(L 2 H ,), K&gt; = -9,51; CU(L 2 H-2), = —10,83. Les constantes correspondantes pour l'isomère érythro sont: K, = 7,70; K 2 = 6,70; = —9,82 et K 4 = -11,20. Les paramètres thermodynamiques pour la formation des complexes successifs Cu(L) et Cu(L) 2 sont: — AH = 21,3 et 44,7 kJ mol" 1 ; A S = 82 et 132 J K"' mol"', respectivement, pour la forme thréo ainsi que -A// = 20,7 et 44,1; A S = 79 et 129 pour la forme éiythro. Une enthalpie additionnelle de -21 kJ mol" 1 correspond à la déprotonation des complexes. Ces résultats et les structures des complexes sont commentés.</p>
			</div>
			<div type="abstract" xml:lang="en">
				<p>Conductimetric and potentiometric measurements in aqueous solution as a function of temperature show that cupric ions promote the deprotonation of the hydroxy side chain of threo and erythro (3-phenylserines. The threo ligand yields at 298 K the formation constants: Cu(L), K, = 7.99; Cu(L) 2 . K 2 = 6.71; Cu(L 2 H-,), K, = -9.51; Cu(L,H-,), K 4 = -10.83. The erythro isomer yields the corresponding constants: K, = 7.70, K 2 = 6.70, K, = -9.82, and K* = -11.20. Thermodynamic parameters for the first two complexation steps are -AH = 21.3 and 44.7 kJ mol '; AS = 82 and 132 J K"' raof ', respectively, for the threo form and —AH = 20.7 and 44.1, AS = 79 and 129 for the erythro form. Deprotonation of the complexes corresponds to an additional enthalpy of -21 kJ mol"'. These results and the structures of the complexes are discussed.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="section">
				<head>Introduction</head>
				<p>La première synthèse de la phénylsérine fut décrite par Erlenmeyer en 1892 (1). La phénylsérine reste un acide aminé rare et a été peu étudiée en présence d'ions métalliques mis à part quelques travaux sur ses bases de Schiff utilisées comme modèles enzymatiques (2). Une étude rapporte la formation de complexes cuivriques avec la phénylsérine (3) mais comme il existe deux isomères de la phénylsérine, à savoir les formes thréo et érythro, il nous a paru utile de clarifier l'étude des complexes des phénylsérines pures, ce qui n'a encore jamais été fait. Shaw et Fox réussirent à séparer les deux isomères dès 1953 (4) et la thréo phénylsérine (L) fut reliée via une décarboxylation enzymatique à la ( —) artérénol (5). Le chloramphénicol est un bactéricide dont la structure est reliée à celle de la phénylsérine, ce qui laisse présager des propriétés biologiques intéressantes pour cet acide aminé. Nous avons déjà décrit une synthèse de la thréo phénylsérine via une condensation catalysée par les ions cuivriques (6), synthèse qui passe par l'intermédiaire d'une isoxazolidine complexée aux ions cuivriques. Nous rapportons maintenant l'étude physicochimique en solution aqueuse de l'interaction des phénylsérines thréo et érythro avec les ions cuivriques.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Partie expérimentale</head>
				<div type="section">
					<head>Synthèse</head>
					<p>L'acide 2-amino, 3-hydroxy, 3-phénylpropanoïque, soit la phénylsérine , a été synthétisée par la méthode de Shaw et Fox (4) avec un rendement de 70%. La forme érythro a été obtenue avec une modification du protocole comme suit. Dans 150 mL d'eau on dissout 30 g de glycine et 24 g de NaOH. On ajoute 82 mL de benzaldéhyde et on refroidit la solution à 8°C. Un précipité se forme après 4 min et après 10 min, on laisse la température monter jusqu'à 20°C juste assez longtemps pour que tout le mélange se liquéfie. On refroidit de nouveau entre 8 et 10°C tout en agitant pendant 4 h. On acidifie lentement avec HC1 glacé en mélangeant régulièrement. Les grosses boules de produit coagulé sont lavées avec 250 mL EtOH 95% froid, suivi d'éthanol absolu bouillant. A ce stade on a de la phénylsérine brute dont le rapport thréo/érythro (déterminé par rmn et chromatographie) est d'environ 1. L'isomère thréo recristallise dans 400 mL d'eau bouillante alors qu'après concentration et addition de 400 mL de dioxane-eau 50% on obtient l'isomère érythro avec un rendement de 47%.</p>
					<p>Nous avons également obtenu les hydrochlorures des esters éthyliques des isomères thréo et érythro avec des rendements respectifs de 98 et 83% en partant des acides aminés hydratés, par la méthode de Fisher. Ces hydrochlorures d'ester sont intéressants car ils ne sont pas hydroscopiques et redonnent les acides aminés de départ par simple hydrolyse. L'hydrochlorure d'ester thréo est très soluble dans l'éthanol , tandis que celui de la forme érythro ne l'est pratiquement pas, ce qui permet de confirmer la séparation des deux isomères. Nous n'avons pas réussi à séparer les deux isomères de cette façon car la forme érythro devient soluble en présence de la forme thréo.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head>Mesures physiques</head>
					<p>Les mesures de conductivité ont été effectuées avec une électrode CM05g de Tacussel et un conductimètre de type CD6N de Solea (Lyon). Les surfaces de 5 mm 2 et distantes de 5 mm étaient fraîchement réactivées et calibrées avec du KC1 0,10 Ai. Pour les mesures potentiométriques, nous avons préparé une solution NaOH = 0,1 M dans de l'eau fraîchement distillée que nous avons conservé sous azote et standardisé avec KHP. L'acide nitrique utilisé pour abaisser le pH entre 2,2 et 2,5 avant les titrages a été titrée par la solution de NaOH. Les solutions d'acides aminés et de nitrate de cuivre ont été préparées immédiatement avant les titrages qui ont été effectués avec KN0 3 0,10 M comme électrolyte de support. Des rapports de ligand à métal de I : I à 2,5:1 ont été utilisés avec une concentration d'ions cuivriques de l'ordre de 0,01 M. La cellule de titrage thermostatée était munie d'un capuchon Metrohm par lequel passait des électrodes au calomel et de verre (Sargent Welch 150 Mil) et une arrivée d'azote. Les lectures de pH effectuées avec un "Ionalyser Orion Research Model 801 Digital pH meter" étaient précises à ±0,002.</p>
					<p>Nous avons délivré le titrant par l'intermédiaire d'un tube spécial en Teflon rigide provenant d'une seringue d'autoburette ABU 12 de Radiometer (Copenhagen). L'autoburette se lit au centième de millilitre et les résultats, enregistrés sur papier graphique avec un Fisher Recordall sériés 100, ont été accumulés entre 17 et 45°C par intervalle de 5°C en calibrant le pH-mètre à chaque température à pH 4 et pH 10. Les données en vue de raffinement des constantes de formation ont été obtenus à partir des courbes de titrage avec un "Bendix datagrid digitizer" relié à un miniordinateur. Sur le coordinatographe, l'axe de pH était pris pour l'axe y et l'axe .Ï était ajusté pour correspondre avec l'axe de volume. Les données x en fonction de y ont été prélevées par le coordinatographe avec des incréments mesurés le long des deux axes (mode Ax + Av). Près des points équivalents, le mode Ax a été utilisé, ce qui diminue le nombre de points prélevés lors de grandes variations de pH. L'effet d'eventuelles erreurs analytiques est ainsi minimisé. Le programme SC0GS a été modifié afin que les matrices puissent accommoder jusqu'à 200 lectures par expérience. Nous avons utilisé un coefficient d'activité pour l'ion hydrogène de 0,78 et avons tenu compte de la variation avec la température de la valeur du produit ionique de l'eau.</p>
					<p>Dans un premier temps les constantes K, et K 2 ont été affinées pour les ligands. Un graphique a été construit des logarithmes des constantes de dissociation en fonction de la température et les valeurs retenues comprenaient trois décimales et une erreur estimée à ±0,005. Dans un deuxième temps, ces constantes ont été utilisées en conjonction avec les estimés provenant de la méthode graphique de la fonction de formation (il a log A"), pour affiner les valeurs des constantes de formation de complexes. Les deux premières constantes de formation ont été obtenues en éliminant les données à pH &gt; 10. Les données à pH basique ont été réintroduites en même temps que deux estimés pour les constantes de déprotonation des complexes. Ces deux dernières constantes ont été affinées indépendemment des quatre autres impliquées.</p>
					<p>Les valeurs de A H et AS, ajustées par moindres carrés, ont été obtenues d'après la pente et l'intercept des graphiques de log K vs. 1 /T. Les courbes de distribution des espèces ont été dessinées d'après les résultats du programme SC0GS.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Résultats</head>
				<p>Les courbes de titrages conductimétriques permettent généralement de mettre en évidence la formation successive de complexes 1:1 et 2:1. Cependant des titrages d'ions cuivriques par des solutions d'acide aminé de divers pH n'ont pas donné de bons résultats. Nous avons donc procédé au titrage conductimétrique de solutions contenant des rapports stoichiométriques ligand/métal de 2:1 par de la soude de titre connu. Ainsi, après correction pour les conductivités équivalentes des ions sodium ajoutés et correction pour les conductivités des ions H + et OH" effectuées après mesure du pH, nous avons observé une augmentation de la résistance avec augmentation du pH, suivi d'une diminution en milieu basique. Les courbes de titrage présentées dans la fig. 1 montrent des brisures dans la pente des droites pour des rapports stoichiométriques des ions Na + /Cu 2+ de 1, 2 et 4.</p>
				<p>Les courbes de titrages potentiométriques sont typiques des courbes observées lors de titrages de complexes cuivriques. Nous remarquons cependant que dans le cas d'un rapport ligand/métal de 1, on observe la formation d'un précipité d'hydroxyde cuivrique qui provoque un plateau vers pH neutre correspondant à la disproportionation en complexe 2:1 et en CU(OH) 2 insoluble. Il est intéressant de noter la dissolution du précipité, ce qui conduit progressivement à une solution limpide en milieu fortement basique. Même s'il est impossible de calculer une constante de formation de complexe dans ces conditions, les données indiquent la formation d'une espèce distincte en milieu basique. Nous avons retenu la formation des complexes CuA + , CuA 2 , CuH-|A 2 " et CuH-2 A 2 2 ~ OÙ H 2 A représente le ligand protoné aux fonctions carboxyliques et aminées. Quelques titrages en fonction de la dilution n'ont pas permis de détecter la formation de dimères du genre M 2 A 4 .</p>
				<p>Les constantes de formation sont regroupées dans le tableau 1. On constate que les valeurs diminuent progressivement lorsque la température augmente et qu'elles sont légèrement plus petites pour la phénylsérine érythro que pour la forme thréo. Il est à noter que les constantes cumulatives log (3, et log (3 4 diminuent par rapport à log (3 2 . Ceci provient de la nature de log Ki et log K 4 qui sont négatives car elles correspondent à des constantes de déprotonation des complexes.</p>
				<p>Les courbes de distribution des espèces sont représentées à la <ref type="figure">fig. 2</ref>. La différence principale entre la complexation par l'isomère thréo et celle par l'isomère érythro réside dans le pH de formation des espèces déprotonées, celles-ci se formant plus facilement avec la thréo phénylsérine.</p>
				<p>Les valeurs des paramètres thermodynamiques A G 0 , AH° et AS 0 obtenues d'après la variation en fonction de la température des constantes d'équilibre paraissent dans le tableau 2. Dans ce tableau nous présentons aussi les enthalpies de formation des complexes CuA + et CuA 2 décomposées en termes électrostatiques et covalents d'après les équations [1] à [3] :</p>
				<p><formula>[1] A H c = A H -A H c</formula></p>
				<p><formula>[2] AH C = (T -v) (AS + An R ln 55.5)</formula></p>
				<p><formula>[3] AG c = -v (AS + An R ln 55.5)</formula></p>
				<p>v est une constante obtenue à partir de la variation de la constante diélectrique du solvant en fonction de la température (v = 219 K pour H 2 0), An représente le changement dans le nombre de particules de soluté au cours de la réaction. De même AG c , la contribution électrostatique à l'énergie libre qui dépend de la température et AG c , la contribution covalente invariable en fonction de la température sont données d'après [4]. Dans notre cas, la formule [5] permet de trouver la température 7° a 100°C et puisque nos réactions de formation de complexes sont exothermiques, log K diminue avec augmentation de la température et on s'attend à une importante contribution des forces covalentes. Nous remarquons dans le tableau 2 que les AH c ne varient pas entre la formation du monochélate et du dichélate et sont caractéristiques des acides aminés utilisés. La variation observée dans AH pour les complexes successifs est donc attribuable à la variation dans AH c . Pour préciser les résultats, nous avons corrigé la différence AG.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Discussion</head>
				<p>Les complexes cuivriques des phénylsérines ont des conductivités équivalentes faibles, ce qui indique qu'ils sont faiblement dissociés, en accord avec les constantes de formation trouvées assez grandes. Les phénylsérines agissent comme la sérine (7) et différemment de la glycine qui ne montre aucune discontinuité dans la valeur de la conductivité en fonction de la quantité de base ajoutée après le rapport molaire Na + /Cu 2+ 2:1. Ceci indique que dans le cas des acides aminés P-hydroxylés, il s'opère un changement particulier quand deux moles de base ont été ajoutées par mole d'acide aminé. Ceci peut s'expliquer par un changement dans la dimension ou la mobilité des complexes, ou par la formation de complexes déprotonés ou hydroxylés. Dans la mesure où la formation de complexes hydroxylés n'est pas détectée dans le cas de la glycine et qu'elle devrait dépendre du pH et non de la quantité stoechiométrique de base ajoutée, on peut affirmer qu'il y a déprotonation des fonctions [B-hydroxylées et formation de complexes cuivriques anioniques.</p>
				<p>L'étude potentiométrique confirme la formation de plusieurs espèces. Les différences entre les titres calculés et observés sont minimisées avec le programme S0CGS en tenant compte des complexes CuA + , CuA 2 et CuH_, A," et CuH_ 2 A 2 2 ~. La détection de complexes déprotonés ou hydroxylés n'est pas nouvelle (7-10), ce phénomène ayant déjà été décrit pour la sérine et la thréonine. On ne s'attend pas à ce que des complexes hydroxylés soient solubles, ce qui favorise la conclusion qu'il s'agisse d'une déprotonation du ligand coordiné. Les ions cuivriques peuvent aussi déprotoner le carbone a dans des complexes analogues (11).</p>
				<p>Pour les acides aminés, nous observons que les pA^ et pK 2 sont plus petits pour la forme érythro (8,70 et 10,35) que pour la forme thréo (8,87 et 10,57) de la phénylsérine. Ceci est en accord avec les tendances générales observées et en particulier le cas de la thréonine et la allo-thréonine. L'ordre décroissant de pAT, et pK 2 est sérine &gt; thréonine &gt; allo-thréonine &gt; thréophénylsérine &gt; é/7r/7ro-phény]sérine. L'ordre de stabilité des complexes est Cu(thréonine) + &gt; Cu(i/!reo-phénylserine) + &gt; Cu(sérine) + &gt; Cu(allo-thréonine) + &gt; Cu(é/7i/?ro-phényl-sérine) + ; et aussi Cu(thréonine) 2 &gt; Cu(i/2réo-phénylserine) 2 &gt; Cu(sérine) 2 &gt; Cu(e/7i/2ro-phénylsérine) 2 &gt; Cu(allothréonine) 2 . Cet ordre n'est pas le même que l'ordre de basicité des ligands et on peut en déduire que les effets structuraux sont importants. En effet, par rapport aux complexes de la sérine (qui ne peut exister que sous une seule forme), les complexes avec les acides aminés substitués en position a sont plus stables lorsque la substitution donne une forme thréo et ils sont moins stables dans le cas d'une forme érythro. Ceci implique que la stabilité des complexes dépend non seulement de l'influence des groupes fonctionnels des ligands mais aussi de la géométrie globale des complexes résultants.</p>
				<p>Des résultats thermodynamiques montrent que les paramètres A H et A S obtenus pour les complexes d'acides aminés hydroxylés sont semblables à ceux obtenus pour les acides aminés ordinaires. Raju et Mathur ont étudié les complexes de la sérine et de la thréonine avec une série de métaux de transition (12). Ils trouvèrent que les valeurs de A G et de A S étaient beaucoup plus grandes pour le cuivre qui formait des complexes plus stables. Par ailleurs, ils trouvèrent que c'était dans le cas du cuivre qu'il y avait la plus petite différence entre les valeurs observées pour la sérine et la a-alanine d'une part, et la thréonine et l'acide a-aminobutyrique d'autre part. Ils concluèrent de ces observations que les complexes du cuivre étaient stabilisés par le champ cristallin et que le groupement OH n'entrait pas dans la première sphère de coordination. La comparaison de leurs résultats avec ceux de Stack et Skinner ( 13) révéla une différence anormalement large dans les valeurs de A H et A S pour la formation de Cu(sérine) 2 . Ils trouvaient 40,1 kJ mol" 1 et 142 J K" 1 mol" 1 alors que Stack et Skinner donnaient 58,9 kJ mol" 1 et 79 J K" 1 mol" 1 , respectivement. Ils expliquèrent alors la différence comme étant attribuable aux conditions expérimentales. En effet, Stack et Skinner avaient utilisé un assez considérable excès d'acide aminé et avaient supposé la formation d'un complexe du cuivre avec plus de deux acides aminés. Ils avaient par conséquent appliqué une correction pour obtenir une valeur de A H correspondant exclusivement à la formation de CuA 2.</p>
				<p>Thornton et Skinner étudièrent de nouveau les mêmes complexes (14) dans une série de mesures plus détaillées et se rendirent compte alors qu'il y avait un changement brusque dans A H dès que le pH dépassait 10. —A H était de l'ordre de 54 kJ mol" 1 pour la formation de Cu(sérine) 2 et de Cu(thréonine) 2 à pH &lt; 10, ce qui se compare bien avec les valeurs pour Cu(glycine) 2 (= 56 kJ mol" 1 ) et pour Cu(alanine) 2 (= 48 kJ mol" 1 ). Ces valeurs montaient à 96 et 102 kJ mol" 1 à pH = 12 pour la sérine et la thréonine respectivement. Donc, en milieu basique, les réactions étaient presque deux fois plus exothermiques. Ceci n'arrivait pas dans le cas des complexes de Ni ou du Zn, où des précipités apparaissaient en milieu basique. Les auteurs conclurent que leurs données démontraient la formation d'autres espèces en plus de Cu(sérine) 2 en milieu alcalin et proposèrent des complexes polyhydroxylés et polynucléaires. Cependant ils remarquèrent que le complexe Cu(glycine) 2 donnait un précipité en milieu basique et aucun changement de A H en fonction du pH et ne purent expliquer ces faits.</p>
				<p>Letter et Bauman étudièrent les complexes du Cu et du Ni avec une série d'acides aminés reliés à la sérine (15) et à la tyrosine (16). Les enthalpies de formation des complexes successifs étaient toutes comprises entre 20 et 26 kJ mol" 1 , la formation du deuxième complexe étant toujours un peu plus exothermique que la formation du premier (d'environ 2 kJ mol" 1 ). Les entropies variaient de 58 à 75 J K" 1 mol" 1 pour la formation du premier complexe et de 42 à 50 J K" 1 mol" 1 pour le deuxième. Ils expliquèrent leurs résultats comme suit:</p>
				<p>1. L'enthalpie négative est attribuée principalement à la formation des liens cuivre-azote (la moitié des enthalpies de complexation du cuivre avec l'éthylènediamine étant de 27 kJ mol" 1 pour CuL et de 26 kJ mol" 1 pour CuL 2 ).</p>
				<p>2. L'entropie positive est relié au départ des molécules d'eau coordonnées lors de la neutralisation des charges du cuivre par les groupements carboxyliques (la moitié de l'entropie de complexation de Cu 2+ avec l'ion oxalate étant de 59 J K" 1 mol" 1 ). Ils concluèrent que leurs données ne leur permettaient pas de retenir l'hypothèse de la formation de liens cuivre hydroxyles car les interactions cuivre-azote et cuivre -acide carboxylique semblaient adéquates et suffisantes.</p>
				<p>Gergely et al. étudièrent de nouveau une série de complexes en partant du principe qu'il fallait considérer la possibilité des liaisons métal -groupement hydroxyle (17). Ils observèrent que tous les métaux étudiés (Co, Ni, Cu et Zn) et en particulier le cuivre, avaient une enthalpie de formation de complexe plus exothermique dans le cas de la sérine et de la thréonine que dans le cas de l'alanine et de l'acide a-aminobutyrique. Ils objectèrent à la comparaison de Letter et Bauman entre l'isosérine et les autres acides aminés hydroxylés, préférant baser leurs conclusions sur des comparaisons entre les acides aminés où —CH 2 OH était remplacé par —CH3.</p>
				<p>L 'inspection desdifférences pH-log K montra que les complexes desacides aminés hydroxylés étaient relativement plusstables que ceux des acides aminésnon hydroxylés . De plus , les complexes de lathréonine paraissaientencoreplus stables que ceux de la sérine. Cette stabilité accrue se reflétait par des réactions plus exothermiques pour les acides aminés hydroxylés. Pourtant, l ' effet inductifdugroupement OH était naturellement d ' affaiblir lesliens CuN.Gergelyetal . concluèrent donc : " The greater enthalpy change resulting in spite of this can be explained only bytheformation of a further bond". Ils proposèrent par conséquent que les groupements OH non ionisés des acides aminés en question participaient à la formation de liens faibles à l'intérieur de la première sphère de coordination du métal.</p>
				<p>D'autres auteurs ont étudié les complexes cuivriques de la sérine sans détecter les complexes déprotonés à pH basique ( 18 19). Nos résultats sur la phénylsérine thréo et érythro (voir tableau 2) sont semblables à ceux de Letter et Bauman sur la sérine et la phénylsérine. Nous remarquons que les AHc sont caractéristiques des acides aminés et ne varient pas entre la formation du monochélate et du dichélate. Ces observations concordent avec les résultats de I et Nancollas (19). La variation observée dans AH pour les complexes successifs est donc attribuable à la variation dans AHc.</p>
				<p>Nous observons que AGrc est négatif, ce qui s'explique comme suit: les répulsions électrostatistiques entre ligands réduisent la stabilité des complexes dichélatés et favorisent la formation des monochélates. Par contre, les valeurs dè AGr,c (ou AHr c) sont positives et reflètent les interactions covalentes et l'influence mutuelle des ligands. I et Nancollas (19) ont expliqué cet effet comme probablement relié à la plus grande facilité d'enlever l'eau de coordination du monocomplexe que de l'ion Cu2+. Letter et Bauman ont montré que pour tous les complexes d'acides aminés, AH2 est plus exothermique que AH{. Ceci montre que la coordination du premier acide aminé facilite le départ des molécules d'eau restantes. Les changements d'entropie corroborent ces conclusions car ASj est beaucoup plus grand que AS2. La formation du monocomplexe, comparé à la deuxième étape, correspond donc à la libération d'une plus grande quantité d'eau, avec un accroissement correspondant du désordre résultant. Les changements d'entropie positifs sont essentiellement reliés aux différences dans la solvatation des espèces participant aux réactions d'association.</p>
				<p>Nancollas a considéré que la sérine était un acide aminé ordinaire (bidentate) mais il a remarqué que toutes les valeurs de ASr,t étaient semblables à l'exception de celles pour les complexes de la sérine. Nos résultats montrent que la phénylsérine thréo et érythro ressemble à la sérine, c'est-à-dire qu'ils diffèrent eux aussi des valeurs observées pour les acides aminés ordinaires. Voici l'explication de Nancollas: "The lower value of AS1,,, for serine can be attributed to the electron-withdrawing property of the hydroxyl group in the ^-position which renders the net positive charge on Cu(ser)+ higher than for the other mono (amino acid) complexes. Interaction with the solvent will therefore be stronger in the case of Cu(ser)+ resulting in a lower AS,,". Cet argument est tendancieux, car si l'effet inductif est important dans le cas du monocomplexe, il doit être important aussi dans le cas de Cu(serine)2. Autrement dit, on ne peut observer dans la différence qu'est A5r-l, aucune particularité attribuable à l'effet inductif, à moins que cet effet disparaisse dans le dichélate, ce qui semble douteux. A notre avis, les résultats thermodynamiques peuvent être expliqués raisonnablement si on postule que les acides aminés (3-hydroxylés sont tridentates, avec le groupe OH en position axiale. Les structures proposées par les complexes sont présentées dans la fig. 3. On ne s'attend pas à une grande différence entre l'enthalpie d'un lien Cu—H20 et d'un lien Cu—ROH où R représente le reste de l'acide aminé. Par conséquent, on peut même s'attendre à un équilibre, en solution aqueuse, entre des complexes avec soit H20, soit ROH coordonnés.</p>
				<p>La question des changements d'entropie est plus délicate. En effet, la formation d'un chélate entraîne normalement un AS plus grand résultant en une plus grande stabilité d'un complexe chélate est justement un effet d 'entropie. Pourtant on observe encore unefois des valeurs de AS typiques deligands bidentates seulement . Cependant , les acides aminés P-hydroxylés existent déjà sousforme cyclique en solution , ( 20-22 ) ,cycle formé par une liaison hydrogène entre les groupements OH etNH3 . Ilestdonc difficile d ' interpréterles changements d'entropie lors delaformation du chélate métallique.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Conclusion</head>
				<p>En conclusion , l 'hypothèse quelasérine et la phénylsérine sont des acides aminés tridentates offre une meilleure explication desrésultats thermodynamiques . Cette hypothèse explique pourquoi les acidesaminés p-hydroxylés ontdes A G ( et desconstantes de formation de complexes ) proches desA Gobservéspour les acides aminés ordinaires.De plus elle suggère unebonne possibilité pour la formation des complexes déprotonés : la déprotonation du groupement OH coordonnéetlaformation d ' un lien Cu-alcoxyde en milieu basique expliquerait l ' augmentation de l' exothermicité de la réaction cuivre + acideaminéau dessusdepH 10 . D ' après la variation de logp 3 et log p 4 en fonctiondela température , nous obtenons une valeur voisine de 21 kJmol-1 pour chaque déprotonation ( —23 et —19 ±2 kJ mol " 1 pour la phénylsérinethréoet érythro ,respectivement ) . On retrouve donc l ' augmentation totale de —42 kJ mol - 1 découverte par Thornton et Skinner pour le cas des complexes de la sérine (14). Des études complémentaires par spectroscopie visible montrentunacroissement de la force du du champ cristallin à pH basique. De plus des résultats rpe montrent l'apparition d'une structure hyperfine à 5 raies pour le complexe déprotonné, en accord avec la transformation de l'acide aminé en un ligand tridentate moins labile à pH basique. Les temps de relaxation en rmn concordent aussi avec les conclusions thermodynamiques et feront le sujet d'une autre publication.</p>
				<p>Nos expériences sur la phénylsérine représentent la troisième occurrence de la détection de complexes déprotonés et tend à confirmer la généralité de ce phénomène pour les acides aminés P-hydroxylés.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head>Remerciements</head>
				<p>Nous remercions le CRSNG pour l'aide financière accordée à ce travail.</p>
			</div>
		</body>
		<back>
			<div type="references">
				<listBibl>
					<biblStruct xml:id="b0">
						<analytic/>
						<monogr>
							<title level="j">E. ERLENMEYER. Ber</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">3445</biblScope>
								<date type="published" when="1892"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b1">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Martell</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">100</biblScope>
								<biblScope type="pp">5549</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b2">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">S</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">H</forename>
									<surname>Abbott</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Inorg. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">17</biblScope>
								<biblScope type="pp">3083</biblScope>
								<date type="published" when="1978"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b3">
						<analytic>
							<title level="a" type="main">Synthèse de la phénylsérine et étude de ses com-plexes cuivriques</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="m">Thèse de Ph.D., Faculté des sciences</title>
							<imprint>
								<date type="published" when="1976"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b4">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">K</forename>
									<surname>Shaw</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">W</forename>
									<surname>Fox</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">75</biblScope>
								<biblScope type="issue">75</biblScope>
								<biblScope type="pp">3421</biblScope>
								<date type="published" when="1953"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b5">
						<monogr>
							<title level="m" type="main">Chemistry of the amino-acids</title>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">I</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b6">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<surname>Wiley</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1961"/>
								<biblScope type="fpage">2595</biblScope>
								<biblScope type="lpage">2602</biblScope>
								<pubPlace>New York</pubPlace>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b7">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Arabi</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Arab Gulf J. Sci. Res</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">1</biblScope>
								<biblScope type="pp">105</biblScope>
								<date type="published" when="1983"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b8">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">Haran</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Coord. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">11</biblScope>
								<biblScope type="issue">117</biblScope>
								<date type="published" when="1981"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b9">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Grenouillet</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
									<surname>Martin</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<surname>Rossi</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
									<forename type="middle">Ptak</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Biochim. Biophys. Acta</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">322</biblScope>
								<biblScope type="pp">185</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b10">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">C</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">R</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
									<surname>Martin</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Biol. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">18</biblScope>
								<biblScope type="pp">4823</biblScope>
								<date type="published" when="1969"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b11">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">B</forename>
									<forename type="middle">Sarkar</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Can. J. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">51</biblScope>
								<biblScope type="pp">3555</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b12">
						<monogr>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">P</forename>
									<forename type="middle">Sharrock</forename>
									<surname>Polyhedron</surname>
								</persName>
							</author>
							<imprint>
								<date type="published" when="1983"/>
								<biblScope type="pp">II</biblScope>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b13">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">E</forename>
									<forename type="middle">V</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">B J</forename>
									<surname>Mathur</surname>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<surname>Inorg</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Nucl. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">30</biblScope>
								<biblScope type="pp">2181</biblScope>
								<date type="published" when="1968"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b14">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">W</forename>
									<forename type="middle">F</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Skinner</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Trans. Faraday Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">63</biblScope>
								<biblScope type="pp">1136</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b15">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">C R</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">A</forename>
									<surname>Skinner</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Trans. Faraday Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">65</biblScope>
								<biblScope type="pp">2044</biblScope>
								<date type="published" when="1969"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b16">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Bauman</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">92</biblScope>
								<biblScope type="pp">437</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b17">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">E</forename>
									<surname>Bauman</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Am. Chem. Soc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">92</biblScope>
								<biblScope type="pp">443</biblScope>
								<date type="published" when="1970"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b18">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">A</forename>
									<forename type="middle">Gergely</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Bazsa</forename>
									<forename type="middle">J</forename>
									<surname>Inorg</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Nucl. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">34</biblScope>
								<biblScope type="pp">1277</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b19">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">D</forename>
									<forename type="middle">R</forename>
									<surname>Williams</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Chem. Soc. Dalton Trans</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">1064</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b20">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">P</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">G</forename>
									<forename type="middle">Nancollas</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Inorg. Chem</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">2414</biblScope>
								<date type="published" when="1972"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b21">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">J</forename>
									<forename type="middle">Marchand</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">M</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">F</forename>
									<forename type="middle">X</forename>
									<surname>Jarreau</surname>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Soc. Chim. Fr</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">3742</biblScope>
								<date type="published" when="1971"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b22">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Futagawa</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">T</forename>
									<forename type="middle">Shiba</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">Bull. Chem. Soc. Jpn</title>
							<imprint>
								<biblScope type="pp">3308</biblScope>
								<date type="published" when="1973"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
					<biblStruct xml:id="b23">
						<analytic>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">H</forename>
									<forename type="middle">Ogura</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">Y</forename>
									<forename type="middle">Arata</forename>
								</persName>
							</author>
							<author>
								<persName>
									<forename type="first">S</forename>
									<forename type="middle">Fujiwara</forename>
								</persName>
							</author>
						</analytic>
						<monogr>
							<title level="j">J. Mol. Spectrosc</title>
							<imprint>
								<biblScope type="vol">23</biblScope>
								<biblScope type="pp">76</biblScope>
								<date type="published" when="1967"/>
							</imprint>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
